1288-[سبب تلون السحاب]
ونجد لون السحاب مختلفا في الحمرة والبياض، على قدر المقابلات والأعراض، ونجد السحابة بيضاء، فإذا قابلت الشمس بعض المقابلة، فإن كانت السحابة غربية أفقيه والشمس منحطّة، رأيتها صفراء، ثم سوداء، تعرض للعين لبعض ما يدخل عليها.
1289-[شعر في ألوان النار]
وقال الصّلتان الفهميّ في النار: [من الطويل]
وتوقدها شقراء في رأس هضبة ... ليعشو إليها كلّ باغ وجازع [1]
وقال مزرّد بن ضرار [2] : [من الطويل]
فأبصر ناري وهي شقراء أوقدت ... بعلياء نشز، للعيون النواظر [3]
وقال آخر [4] : [من الطويل]
ونار كسحر العود يرفع ضوءها ... مع الليل هبّات الرياح الصّوارد [5]
والغبار يناسب بعض الدخان. ولذلك قال طفيل الغنويّ [6] : [من الطويل]
إذا هبطت سهلا كأنّ غباره ... بجانبها الأقصى دواخن تنضب [7]
لأن دخانه يكون أبيض يشبه الغبار، وناره شقراء.
والعرب تجمع الدخان دواخن. وقال الأزرق الهمدانيّ: [من الطويل]
ونوقدها شقراء من فرع تنضب ... وللكمت أروى للنّزال وأشبع [1] يعشو إلى النار: يقصد إليها. الباغي: الطالب. الجازع: الذي يقطع الوادي أو الأرض.
[2] البيت لمزرد بن ضرار في البخلاء 243، ويروى عجز البيت: (بليل فلاحت للعيون النواظر) ونسب إلى جبيهاء الأسدي في اللسان والتاج (حفر) ، وإلى جبيهاء الأشجعي في حماسة ابن الشجري 258.
[3] في البخلاء: «جعلها شقراء ليكون أضوأ لها، وكذلك النار إذا كان حطبها يابسا كان أشد لحمرة ناره، وإذا كثر دخانه قلّ ضوءه» . النشر: المكان المرتفع.
[4] البيت بلا نسبة في البخلاء 243، وشرح ديوان الحماسة 2/136، والزهرة 321.
[5] السّحر: الرئة وما يتعلق بالحلقوم. العود: الجمل المسن. الصوارد: جمع صرد، وهو البرد.
[6] ديوان طفيل الغنوي 25، والمعاني الكبير 1/58.
[7] تنضب: شجر ضخام وورقه متقبض، وعيدانه بيض، له شوك قصار، ينبت بالحجاز.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 34

وذلك أن النار إذا ألقي عليها اللحم فصار لها دخان، اصهابّت [1] بدخان ماء اللحم وسواد القتار [2] . وهذا يدل أيضا على ما قلنا.
وفي ذلك يقول الهيّبان الفهميّ: [من الوافر]
له فوق النّجاد جفان شيزى ... ونار لا تضرّم للصّلاء [3]
ولكن للطّبيخ، وقد عراها ... طليح الهمّ مستلب الفراء [4]
وما غذيت بغير لظى، فناري ... كمرتكم الغمامة ذي العفاء [5]
وقال سحر العود: [من الوافر]
له نار تشبّ على يفاع ... لكلّ مرعبل الأهدام بالي [6]
ونار فوقها بجر رحاب ... مبجّلة تقاذف بالمحال [7]
1290-[اختلاف ألوان النار]
ويدلّ أيضا على ما قلنا: أن النار يختلف لونها على قدر اختلاف جنس الدّهن والحطب والدخان، وعلى قدر كثرة ذلك وقلّته، وعلى قدر يبسه ورطوبته- قول الراعي حين أراد أن يصف لون ذئب فقال [8] : [من الكامل]
وقع الربيع وقد تقارب خطوه ... ورأى بعقوته أزلّ نسولا [9] [1] اصهابت، صارت صهباء، وهي الحمرة يعلوها سواد.
[2] القتار: ما يتصاعد من الشواء.
[3] النجاد: جمع نجد، وهو ما غلظ من الأرض وارتفع. الشيزى: شجر تعمل منه القصاع والجفان.
الصلاء: مقاساة حر النار، أو التمتع بها في الشتاء.
[4] عراها: غشيها وقصدها. الطليح: المتعب المعيى.
[5] المرتكم: المتراكم، أي المجتمع. عفاء السحاب: كالخمل في وجهه لا يكاد يخلف.
[6] اليفاع: التل. المرعبل: الممزق. الأهدام: جمع هدم، وهو الثوب الخلق البالي.
[7] البجر: جمع بجراء، وهي العظيمة البطن، وأراد بها هنا القدور. الرحاب: الواسعات. المبجلة المعظمة. المحال: جمع محالة، وهي الفقرة من فقار البعير.
[8] ديوان الراعي 239- 240، والأول في اللسان (نهش) ، والتاج (نسل) ، وبلا نسبة في الازمنة والأمكنة 2/113، والبيت الثاني في اللسان (نهش) ، والتاج (نهش، شكل) ، والتهذيب 5/158، 6/83، 85، والتنبيه والإيضاح 11/327، وبلا نسبة في اللسان والتاج (وضح، شهل) ، والثالث في الجمهرة 464 والتهذيب 11/33، واللسان والتاج (تلع، رجل) ، وبلا نسبة في الجمهرة 1300، والمجمل 2/468 وتقدم البيت في 2/431.
[9] وقع الربيع: أي مثل شدة ضرب المطر للأرض. العقوة: الساحة، وما حول الدار، الأزلّ: السريع وعنى به الذئب. النسول: مشية الذئب إذا أسرع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 35

متوضّح الأقراب فيه شهبة ... هشّ اليدين تخاله مشكولا [1]
كدخان مرتجل بأعلى تلعة ... غرثان ضرّم عرفجا مبلولا [2]
المرتجل: الذي أصاب رجلا من جراد، فهو يشويه. وجعله غرثان لكون الغرث لا يختار الحطب اليابس على رطبه، فهو يشويه بما حضره. وأدار هذا الكلام، ليكون لون الدخان بلون الذئب الأطحل [3] متفقين.
1291-[تعظيم زرادشت لشأن النار]
وزرادشت هو الذي عظم النار وأمر بإحيائها، ونهى عن إطفائها، ونهى الحيّض عن مسها والدنوّ منها. وزعم أن العقاب في الآخرة إنما هو بالبرد والزمهرير والدّمق [4] .
1292-[سبب تخويف زرادشت أصحابه بالبرد والثلج]
وزعم أصحاب الكلام أن زرادشت- وهو صاحب المجوس- جاء من بلخ، وادعى أن الوحي نزل عليه على جبال سيلان، وأنه حين دعا سكان تلك الناحية الباردة، الذين لا يعرفون إلا الأذى بالبرد، ولا يضربون المثل إلا به؛ حتى يقول الرجل لعبده: لئن عدت إلى هذا لأنزعنّ ثيابك، ولأقيمنّك في الريح، ولأوقفنّك في الثلج! فلما رأى موقع البرد منهم هذا الموقع، جعل الوعيد بتضاعفه، وظنّ أنّ ذلك أزجر لهم عما يكره.
وزرادشت في توعده تلك الأمة بالثلج دون النار، مقرّ بأنه لم يبعث إلا إلى أهل تلك الجبال. وكأنه إذا قيل له: أنت رسول إلى من؟ قال لأهل البلاد الباردة، الذين لابدّ لهم من وعيد، ولا وعيد لهم إلا بالثلج.
وهذا جهل منه، ومن استجاب له أجهل منه.
1293-[ردّ على زرادشت في التخويف بالثلج]
والثلج لا يكمل لمضادّة النار، فكيف يبلغ مبلغها؟ والثلج يؤكل ويشرب، [1] المتوضح: الأبيض.
الأقراب: جمع قرب وهي الخاصرة. الشهية: لون بياض يصدعه سواد في خلاله. الهش: الخفيف.
المشكول: المشدود بالشكال، وهو عقال الدابة.
[2] التلعة: ما ارتفع من الأرض. الغرثان: الجوعان. العرفج: نبت سريع الالتهاب.
[3] الذئب الأطحل: الذي لونه كلون الرماد.
[4] الدمق: الثلج مع الريح يغشى الإنسان من كل أوب، حتى يكاد يقتل من يصيبه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 36

ويقضم قضما، ويمزج بالأشربة، ويدفن فيه الماء وكثير من الفواكه.
وربما أخذ بعض المترفين القطعة منه كهامة [1] الثور، فيضعها على رأسه ساعة من نهار، ويتبرّد بذلك.
ولو أقام إنسان على قطعة من الثلج مقدار صخرة في حمدان ريح [2] ساعة من نهار، لما خيف عليه المرض قطّ.
فلو كان المبالغة في التنفير والزجر أراد، وإليه قصد؛ لذكر ما هو في الحقيقة عند الأمم أشدّ. والوعيد بما هو أشد، وبما يعم بالخوف سكان البلاد الباردة والحارة أشبه، إذا كان المبالغة يريد.
والثلج قد يداوى به بعض المرضى، ويتولد فيه الدود، وتخوضه الحوافر، والأظلاف، والأخفاف، والأقدام، بالليل والنهار، في الأسفار.
وفي أيام الصيد يهون على من شرب خمسة أرطال نبيذ أن يعدو عليه خمسة أشواط.
1294- (معارضة بعض المجوس في عذاب النار)
وقد عارضني بعض المجوس وقال: فلعلّ أيضا صاحبكم إنما توعّد أصحابه بالنار، لأن بلادهم ليست ببلاد ثلج ولا دمق [3] ، وإنما هي ناحية الحرور والوهج والسّموم [4] ، لأن ذلك المكروه أزجر لهم. فرأي هذا المجوسي أنه قد عارضني! فقلت له: إن أكثر بلاد العرب موصوفة بشدة الحر في الصيف. وشدة البرد في الشتاء؛ لأنها بلاد صخور وجبال، والصخر يقبل الحر والبرد ولذلك سمت الفرس بالفارسية، العرب والأعراب: «كهيان» ، والكه بالفارسية هو الجبل. فمتى أحببت أن تعرف مقدار برد بلادهم في الشتاء وحرّها في الصيف، فانظر في أشعارهم، وكيف قسّموا ذلك، وكيف وضعوه لتعرف أن الحالتين سواء عندهم في الشدة.
1295-[القول في البرودة والثلج]
والبلاد ليس يشتد بردها على كثرة الثلج، فقد تكون بلدة أبرد وثلجها أقل، [1] الهامة: الرأس.
[2] حمدان الريح: لعله من قولهم: يوم محتمد: أي شديد الحر.
[3] الدمق: الثلج مع الريح يغشى الإنسان من كل أوب حتى يكاد يقتل من يصيبه.
[4] السموم: الريح الحارة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 37

والماء ليس يجمد للبرد فقط، فيكون متى رأينا بلدة ثلجها أكثر، حكمنا أن نصيبها من البرد أوفر.
وقد تكون الليلة باردة جدا، وتكون صنّبرة [1] فلا يجمد الماء، ويجمد فيما هو أقلّ منها بردا. وقد يختلف جمود الماء في الليلة ذات الريح، على خلاف ما يقدّرون ويظنون.
وقد خبرني من لا أرتاب بخبره، أنهم كانوا في موضع من الجبل، يستغشون [2] به بلبس المبطّنات [3] ، ومتى صبوا ماء في إناء زجاج، ووضعوه تحت السماء، جمد من ساعته.
فليس جمود الماء بالبرد فقط، ولا بد من شروط ومقادير، واختلاف جواهر، ومقابلات أحوال، كسرعة البرد في بعض الأدهان، وإبطائه عن بعض وكاختلاف عمله في الماء المغلى، وفي الماء المتروك على حاله وكاختلاف عمله في الماء والنبيذ، وكما يعتري البول من الخثورة والجمود، على قدر طبائع الطعام والقلة.
والزّيت خاصة يصيبه المقدار القليل من النار، فيستحيل من الحرارة إلى مقدار لا يستحيل إليه ما هو أحرّ.
1296-[ردّ آخر على المجوس]
وحجة أخرى على المجوس. وذلك أن محمدا صلّى الله عليه وسلّم، لو كان قال: لم أبعث إلا إلى أهل مكة- لكان له متعلق من جهة هذه المعارضة. فأما وأصل نبوّته، والذي عليه مخرج أمره وابتداء مبعثه إلى ساعة وفاته، أنه المبعوث إلى الأحمر والأسود، وإلى الناس كافة [4] ، وقد قال الله تعالى: [1] الصنبرة: الشديدة البرد.
[2] يستغشون: يتغطون.
[3] المبطنات: ثياب مبطنة بالفراء.
[4] انظر مسند أحمد 1/250، 301، 403. وصحيح البخاري في كتاب التيمم، الحديث 328، وكتاب المساجد، الحديث 427، ومسلم في المساجد ومواضع الصلاة، الحديث 531، والدارمي في «السير» ، والنسائي في «الطهارة» . وفي النهاية 1/437 «بعثت إلى الأحمر والأسود، أي العرب والعجم؛ لأن الغالب على ألوان العجم الحمرة والبياض، وعلى ألوان العرب الأدمة والسمرة.
وقيل: أراد الجن والإنس. وقيل: أراد بالأحمر: الأبيض مطلقا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 38

قُلْ يا أَيُّهَا النَّاسُ إِنِّي رَسُولُ اللَّهِ إِلَيْكُمْ جَمِيعاً
[1] وقد قال تعالى: نَذِيراً لِلْبَشَرِ
[2]- فلم يبق أن يكون مع ذلك قولهم معارضة، وأن يعدّ في باب الموازنة.
1297-[ما قيل من الشعر في البرد]
ومما قالوا في البرد قول الكميت [3] : [من المتقارب]
إذا التفّ دون الفتاة الضّجيع ... ووحوح ذو الفروة المرمل [4]
وراح الفنيق مع الرائحات ... كإحدى أوائلها المرسل [5]
وقال الكميت أيضا في مثل ذلك [6] : [من البسيط]
وجاءت الريح من تلقاء مغربها ... وضنّ من قدره ذو القدر بالعقب [7]
وكهكه المدلج المقرور في يده ... واستدفأ الكلب في المأسور ذي الذّئب [8]
وقال في مثله جران العود [9] : [من الوافر]
ومشبوح الأشاجع أريحيّ ... بعيد السّمع، كالقمر المنير [10]
رفيع الناظرين إلى المعالي ... على العلّات في الخلق اليسير [11]
يكاد المجد ينضح من يديه ... إذا دفع اليتيم عن الجزور [12] [1] 158/الأعراف: 7.
[2] 36/المدثر: 74.
[3] ديوان الكميت 2/14، والبيت الأول في اللسان والتاج (فرا) ، والتهذيب 15/241.
[4] وحوح الرجل من البرد: إذا ردد نفسه في حلقه حتى تسمع له صوتا. الفروة: الوفضة التي يجعل فيها السائل صدقته. المرمل: الذي نفذ زاده.
[5] الفنيق: الفحل المكرم من الإبل، لا يركب لكرامته على أهله.
[6] ديوان الكميت 1/127، والبيت الثاني في اللسان والتاج والأساس (كهه) .
[7] العقب: جمع عقبة، وهي المرقة ترد في القدر المستعارة، فقد كانوا إذا استعاروا قدرا ردوا فيها شيئا من المرق.
[8] كهكه المقرور تنفس في يده ليسخنها بنفسه من شدة البرد.
المأسور: المشدود بالإسار وهو القد الذي يؤسر به القتب، والقتب: وهو الفرجة بين دفّتي الرحل.
[9] ديوان جران العود 24- 28.
[10] مشبوح الأشاجع: عريض الكف، والأشجع، العصب الذي على ظاهر الكف. الأريحي: الذي يرتاح للمعروف. السمع: المقصود بها: الذكر الحسن.
[11] على العلات: على كل حال.
[12] الجزور: الناقة المجزورة. جزر الناقة: نحرها وقطعها.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 39

وألجأت الكلاب صبا بليل ... وآل نباحهنّ إلى الهرير [1]
وقد جعلت فتاة الحي تدنو ... مع الهلّاك من عرن القدور [2]
وقال في مثل ذلك ابن قميئة [3] : [من الخفيف]
ليس طعمي طعم الأرامل إذ ق ... لّص درّ اللّقاح في الصّنّبر [4]
ورأيت الإماء كالجعثن البا ... لي عكوفا على قرارة قدر [5]
ورأيت الدخان كالودع [6] الأه ... جن ينباع من وراء السّتر
حاضر شركم وخيركم د ... رّ خروس من الأرانب بكر [7]
وقال في مثل ذلك [8] : [من الكامل]
وإذا العذارى بالدّخان تقنّعت ... واستعجلت نصب القدور فملّت
درّت بأرزاق العيال مغالق ... بيديّ من قمع العشار الجلّة [9] [1] البليل: الريح الباردة التي كأنها يقطر منها الماء لبردها.
آل: جمع وصار. الهرير: صوت الكلب في صدره.
[2] فتاة الحي: أي الفتاة المصونة. الهلاك: الصعاليك. العرن: ريح القدر.
[3] ديوان عمرو بن قميئة 77- 78، ورسائل الجاحظ 2/357 (كتاب البغال) ، والبيت الأخير في البخلاء 214، وبلا نسبة في اللسان والتاج (خرس) ، والجمهرة 584، والمقاييس 2/167.
[4] اللقاح: جمع لقحة؛ وهي الناقة الحلوب. قلص درها: ارتفع لبنها.
الصنبر: شدة البرد.
[5] الجعثن: أصل كل شجرة إلا شجرة لها خشب، شبههن به في التقبض وشوه الخلق مما أضرّ بهن الجرب وسوء الغذاء.
عكوفا: مستديرات حولها. القرارة: ما لزق بأسفل القدر من مرق، أو حطام تابل محترق، أو سمن، أو غيره.
[6] الودع: خرز بيض جوف في بطونها شق كشق. النواة. الأهجن: الأبيض، جعل الدخان أبيض لضعف ناره. ينباع يجري جريا لينا.
[7] الدر: اللبن. الخروس: صاحبة الخرسة، والخرسة طعام النفساء، والخرس: الطعام الذي يتخذ صبيحة الولادة للرجال والنساء، وانظر تعليق الجاحظ في البخلاء 213- 214.
[8] البيتان لسلمى بن ربيعة في الخزانة 8/36، 44، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 55، ونوادر أبي زيد 121، والأمالي 1/81، ولعلباء بن أرقم في الأصمعيات 162، وبلا نسبة في شرح اختيارات المفضل 816.
[9] درّت: در الضرع: كثر لبنه. العيال: جمع عيل، وهو الفقير. المغالق: جمع مغلق وهي قداح الميسر. القمع: الأسنمة. العشار: جمع عشراء، وهي التي أتى على حملها عشرة أشهر. الجلة:
العظام الكبار، جمع جليل.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 40

وقال الهذليّ [1] : [من البسيط]
وليلة يصطلي بالفرث جازرها ... يختصّ بالنّقرى المثرين داعيها
لا ينبح الكلب فيها غير واحدة ... من الشّتاء ولا تسري أفاعيها
وفي الجمد والبرد والأزمات يقول الكميت [2] : [من الوافر]
وفي السنة الجماد يكون غيثا ... إذا لم تعط درّتها الغضوب [3]
وروّحت اللّقاح مبهلات ... ولم تعطف على الرّبع السّلوب [4]
وكان السّوف للفتيان قوتا ... تعيش به وهيّبت الرقوب [5]
وفي هذه القصيدة يقول في شدة الحر:
وخرق تعزف الجنّان فيه ... لأفئدة الكماة لها وجيب [6]
قطعت ظلام ليلته ويوما ... يكاد حصى الإكام به يذوب
وقال آخر لمعشوقته [7] : [من الطويل]
وأنت التي كلفتني البرد شاتيا ... وأوردتنيه فانظري أيّ مورد [8]
فما ظنك ببرد يؤدّي هذا العاشق إلى أن يجعل شدّته عذرا له في تركه الإلمام بها. وذلك قوله في هذه القصيدة [9] :
فيا حسنها إذ لم أعج أن يقال لي ... تروّح فشيعنا إلى ضحوة الغد
فأصبحت مما كان بيني وبينها ... سوى ذكرها كالقابض الماء باليد [1] تقدم تخريج البيتين في 1/258؛ الفقرة (269) ، 2/290؛ الفقرة (293) .
[2] ديوان الكميت 1/84، والبيت الأول بلا نسبة في اللسان والتاج (جمد) ، والتهذيب 10/679، والثالث للكميت في أساس البلاغة (سوف) ، والأزمنة والأمكنة 2/299.
[3] سنة جماد: لا مطر فيها. الغضوب: الناقة العبوس.
[4] روّحت: رعيت وقت الرواح. المبهلات: المهملات. الرّبع: الفصيل ينتج وقت الربيع.
السلوب: الناقة فقدت ولدها.
[5] السّوف: الأماني. الرقوب: هي التي لا تدنو إلى الحوض من الزحام، وذلك لكرمها.
[6] الخرق: الفلاة الواسعة تنخرق فيها الريح. الجنّان: الجن.
عزيفها: تصويتها. الوجيب: الخفقان والاضطراب.
[7] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (برك) ، والتهذيب 10/228، والعين 5/367، وكتاب الجيم 1/81.
[8] الرواية في المصادر السابقة: «البرك» مكان «البرد» ، والبرك: مستنقع الماء وشبه حوض يحفر في الأرض، لا يجعل له أعضاد فوق صعيد الأرض.
[9] ديوان مسكين الدارمي 36.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 41

ومما يقع في الباب قبل هذا، ولم نجد له بابا قول مسكين الدّارميّ: [من الوافر]
وإني لا أقوم على قناتي ... أسبّ الناس كالكلب العقور [1]
وإني لا أحلّ ببطن واد ... ولا آوي إلى البيت القصير
وإني لا أحاوص عقد ناد ... ولا أدعو دعائي بالصفير [2]
ولست بقائل للعبد أوقد ... إذا أوقدت بالعود الصّغير
ولو تأملت دخان أتّون [3] واحد، من ابتدائه إلى انقضائه، لرأيت فيه الأسود الفاحم، والأبيض الناصع.
والسواد والبياض، هما الغاية في المضادّة، وذلك على قدر البخار والرطوبات.
وفيما بينهما ضروب من الألوان.
وكذلك الرماد، منه الأسود، ومنه الأبيض، ومنه الأصهب، ومنه الخصيف [4] .
وذلك كله على قدر اختلاف حالات المحترق وجواهره.
فهذا بعض ما قالوا في البرد.
1298-[ما قيل من الشعر في صفة الحر]
وسنذكر بعض ما قالوا في صفة الحر. قال مضرّس بن زرارة بن لقيط [5] : [من الطويل]
ويوم من الشّعرى كأنّ ظباءه ... كواعب مقصور عليها ستورها [6] [1] القناة: العصا. الكلب العقور: الذي يعقر، أي يجرح ويعض.
[2] يقال: فلان يحاوص فلانا، أي ينظر إليه بمؤخر عينيه ويخفي ذلك. النادي: مجلس القوم.
الصفير: التصويت بالفم والشفتين.
[3] الأتون: الموقد.
[4] رماد خصيف: قيه سواد وبياض.
[5] الأبيات في الحماسة البصرية 2/243، من قصيدة تنسب إلى مضرس بن ربعي بن لقيط الأسدي، أو شبيب بن البرصاء، أو عوف بن الأحوص الكلابي، والأبيات في الأزمنة والأمكنة 2/161، والثاني والثالث في الألفاظ لابن السكيت 552، والثاني في اللسان والتاج (نور) ، وراجع المزيد من المصادر في حاشية الحماسة البصرية 2/243.
[6] الشعرى: كوكب نيّر يقال له المرزم؛ يطلع بعد الجوزاء وطلوعه في شدة الحر. كواعب: جمع كاعب، وهي الجارية قد نهد ثديها.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 42

تدلّت عليها الشمس حتى كأنه ... من الحر يرمى بالسكينة نورها [1]
سجودا لدى الأرطى كأن رؤوسها ... علاها صداع أو فوال يصورها [2]
وقال القطاميّ [3] : [من البسيط]
فهن معترضات والحصى رمض ... والريح ساكنة والظلّ معتدل [4]
حتى وردن ركيّات الغوير وقد ... كاد الملاء من الكتّان يشتعل [5]
وقال الشماخ بن ضرار [6] : [من الطويل]
كأنّ قتودي فوق جأب مطرّد ... من الحقب لاحته الجداد الغوارز [7]
طوى ظمأها في بيضة القيظ بعدما ... جرت في عنان الشّعريين الأماعز [8]
وظلّت بيمؤود كأن عيونها ... إلى الشمس، هل تدنو، ركيّ نواكز [9] [1] السكينة: السكون. النور: جمع نوار، وهي النفور من الظباء والوحش.
[2] الأرطى: شجر تتخذ الظباء في أصوله كنسها. فوال: جمع فالية، وهي التي تفلي الرأس. يصورها: يميلها.
[3] ديوان القطامي 26- 27، والبيت الأول بلا نسبة في اللسان والتاج (رمض) ، والتهذيب 12/32، والبيت الثاني في اللسان والتاج (عور) ، ونظام الغريب 222.
[4] في ديوانه: «فهن: يعني النوق. الحصى رمض: حار» .
[5] الركيات: جمع ركية؛ وهي البئر. الغوير: موضع. الكتان: هاهنا القطن.
[6] ديوان الشماخ 175- 176، وجمهرة أشعار العرب 824، والبيت الأول في اللسان والتاج (جدد) ، والعين 6/8، والجمهرة 706، والتهذيب 10/462، وبلا نسبة في الجمهرة 264، والمجمل 1/419، والبيت الثاني في اللسان والتاج (بيض، عنن) ، والأساس (بيض) ، والعين 1/90، والمقاييس 4/19، والجمهرة 825، والكامل 928 (الدالي) ، وبلا نسبة في التهذيب 1/110، 12/89، والثالث في اللسان والتاج (مأد) .
[7] في ديوانه: «القتود: جمع قتد، وهو خشب الرحل. الجأب: الصلب الشديد من حمير الوحش المطرد: الذي طردته الرماة، أعني مطاردة الصائد إياه. الحقب: جمع أحقب، وهو الحمار الأبيض الحقوين. لاحته: غيرته. الجداد: جمع جدود، وهي التي يبس لبنها. الغوارز: جمع غارز، وهي التي قلّت ألبانها» .
[8] في ديوانه: «طوى ظمأها: زاد فيه. بيضة القيظ: وقت اشتداد الحر وتلهبه. الشعريان: هما شعرى العبور؛ وشعرى الغميصاء، وهما من نجوم القيظ. الأماعز: جمع أمعز: أي جرى بها السراب بعد ما طلعت الشعرى» .
[9] في ديوانه: «يمؤود: واد بعطفان. هل: بمعنى إذ، أي حين تدنو. الركي: الآبار. النواكز: الغوائر، نكزت البئر تنكز نكوزا: إذا ذهب ماؤها» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 43

ولهذه الأبيات كان الحطيئة والفرزدق يقدّمان الشماخ بغاية التقديم.
وقال الراعي [1] : [من الوافر]
ونار وديقة في يوم هيج ... من الشّعرى نصبت لها الجبينا [2]
إذا معزاء هاجرة أرنّت ... جنادبها وكان العيس جونا [3]
وقال مسكين الدارمي [4] : [من الطويل]
وهاجرة ظلّت كأنّ ظباءها ... إذا ما اتّقتها بالقرون سجود
تلوذ لشؤبوب من الشّمس فوقها ... كما لاذ من حرّ السّنان طريد [5]
وقال جرير [6] : [من الطويل]
وهاجد موماة بعثت إلى السّرى ... وللنّوم أحلى عنده من جنى النّحل [7]
يكون نزول الركب فيها كلا ولا ... غشاشا ولا يدنون رحلا إلى رحل [8]
ليوم أتت دون الظلال سمومه ... وظلّ المها صورا جماجمها تغلي [9]
وفيها يقول جرير: [من الطويل]
تمنّى رجال من تميم لي الرّدى ... وما ذاد عن أحسابهم ذائد مثلي [10] [1] ديوان الراعي النميري 266، والأزمنة والأمكنة 1/287، والأول في اللسان والتاج (هيج) .
[2] الوديقة: حر نصف النهار: يوم هيج: يوم ريح.
[3] المعزاء: الأرض الحزنة الغليظة. الهاجرة: نصف النهار عند اشتداد الحر. أرنّت: صوّتت.
[4] ديوان مسكين الدارمي 32، وحماسة القرشي 463، ومعاهد التنصيص 2/119، والبيت الثاني بلا نسبة في اللسان والتاج (أول) والتهذيب 15/441، والجمهرة 1305.
[5] تلوذ: تلجأ. الشؤبوب: الدفعة من المطر، واستعارها هنا ليدل على شدة حرارة الشمس.
[6] ديوان جرير 461 (الصاوي) ، والنقائض 160- 161، والأبيات من قصيدة في هجاء البعيث والفرزدق.
[7] الهاجد: الساهر. الموماة: الفلاة.
[8] كلا: أي مثل «لا» سرعة النطق بها. الغشاش: العجلة.
[9] دون الظلال: قريبا منها. السموم: الريح الحارة.
المها: جمع مهاة، وهي البقرة الوحشية. الصور: جمع أصور وهو المائل العنق.
[10] بهذا البيت يرد جرير على الفرزدق الذي قال:
(أنا الضامن الراعي عليهم وإنما ... يدافع عن أحسابهم أنا أو مثلي)
وهذا البيت هو الثامن من قصيدته في النقائض 127- 157، وديوانه 2/153 (صادر) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 44

1299-[احتجاج النظام للكمون]
وقال أبو إسحاق: أخطأ من زعم أن النار تصعد في أول العود، وتنحدر وتغوص فيه، وتظهر عليه، وتأخذ منه عرضا.
وقال: العود، النار في جميعه كامنة، وفيه سائحة، وهي أحد أخلاطه. والجزء الذي يرى منها في الطرف الأول، غير الجزء الذي في الوسط والجزء الذي في الوسط غير الجزء الذي في الطرف الآخر. فإذا احتكّ الطرف فحمي زال مانعه، وظهرت النار التي فيه. وإذا ظهرت حمي لشدة حرها الموضع الذي يليها، وتنحّى أيضا مانعه.
وكذلك الذي في الطرف الآخر ولكن الإنسان إذا رأى النار قد اتصلت في العود كله، وظهرت أولا فأوّلا، ظن أن الجزء الذي كان في المكان الأول قد سرى إلى المكان الثاني، ثم إلى المكان الثالث. فيخبر عن ظاهر ما يرى ولا يعرف حقيقة ما بطن من شأنها.
وقال أبو إسحاق: ولو كانت العيدان كلها لا نار فيها، لم يكن سرعة ظهورها من العراجين، ومن المرخ والعفار [1] ، أحقّ منها بعود العنّاب [2] والبرديّ [3] وما أشبه ذلك. لكنها لمّا كانت في بعض العيدان أكثر، وكان مانعها أضعف، كان ظهورها أسرع، وأجزاؤها إذا ظهرت أعظم. وكذلك ما كمن منها في الحجارة. ولو كانت أجناس الحجارة مستوية في الاستسرار [4] فيها، لما كان حجر المرو أحقّ بالقدح إذا صكّ بالقدّاحة، من غيره من الحجارة، ولو طال مكثه في النار ونفخ عليه بالكير.
ولم صار لبعض العيدان جمر باق، ولبعضها جمر سريع الانحلال، وبعضها لا يصير جمرا؟ ولم صار البرديّ مع هشاشته ويبسه ورخاوته، لا تعمل فيه النيران؟
ولذلك إذا وقع الحريق في السّوق سلم كل مكان يكون بين أضعاف البردي. ولذلك ترى النار سريعة الانطفاء في أضعاف البرديّ، ومواضع جميع اللّيف.
وقال أبو إسحاق: فلم اختلفت في ذلك؟ إلا على قدر ما يكون فيها من النار، وعلى قدر قوة الموانع وضعفها. [1] المرخ والعفار: شجران يتخذ منهما زناد القدح.
[2] العنّاب: شجر مثمر من الفصيلة السّدرية، له ثمرة نووية حلوة تؤكل. معجم الألفاظ الزراعية 372.
[3] في اللسان «حفأ» : (الحفأ: البردي. وقيل: هو البردي الأخضر ما دام في منبته، وقيل هو أصله الأبيض الرطب الذي يؤكل) وفي معجم الألفاظ الزراعية 209: (البردي نوع مائي كانوا يصنعون ورق البردي من لحائه) . وانظر المخصص 11/166.
[4] الاستسرار: الكمون.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 45

ولم صارت تقدح على الاحتكاك حتى تلهبت، كالساج [1] في السفن إذا اختلط بعضه ببعض عند تحريك الأمواج لها؟ ولذلك أعدّوا لها الرجال لتصبّ من الماء صبّا دائما. وتدوّم الريح فتحتك عيدان الأغصان في الغياض، فتلتهب نار فتحدث نيران.
ولم صار العود يحمى إذا احتكّ بغيره؟ ولم صار الطّلق [2] لا يحمى؟ فإن قلت لطبيعة هناك، فهل دللتمونا إلا على اسم علّقتموه على غير معنى وجدتموه؟ أولسنا قد وجدنا عيون ماء حارة وعيون ماء بارد، بعضها يبرص وينفط الجلد [3] ، وبعضها يجمد الدم ويورث الكزاز [4] ؟ أولسنا قد وجدنا عيون ريح [5] وعيون نار [6] ؟ فلم زعمتم أن الريح والماء كانا مختنقين في بطون الأرض ولم تجوّزوا لنا مثل ذلك في النار؟ وهل بين اختناق الريح والماء فرق؟ وهل الريح إلا هواء تحرّك؟ وهل بين المختنق والكامن فرق؟.
وزعم أبو إسحاق: أنه رمى بردائه في بئر النبي صلّى الله عليه وسلّم التي من طريق مكة، فردّته الريح عليه.
وحدّثني رجل من بني هاشم قال: كنت برامة [7] ، من طريق مكة فرميت في بئرها ببعرة فرجعت إليّ، ثم أعدتها فرجعت، فرميت بحصاة فسمعت لها حريقا [8] وحفيفا [9] شديدا وشبيها بالجولان، إلى أن بلغت قرار الماء. [1] الساج: شجر يعظم جدّا، ويذهب طولا وعرضا، وله ورق أمثال التراس الديلمية، يتغطى الرجل بورقة منه فتكنه «أي تستره» من المطر، وله رائحة طيبة. تشابه رائحة ورق الجوز مع رقة ونعمة.
«اللسان: سوج» .
[2] الطّلق: نبت تستخرج عصارته فيتطلى به الذين يدخلون في النار. «اللسان: طلق» .
[3] يبرص: يصيب بالبرص. ينفط: أصابه بالنفطة، وهي في أصلها بشرة تخرج في اليد من العمل ملأى ماء.
[4] الكزاز: تشنج يصيب الإنسان.
[5] عيون ريح: تنجم عن تحلل مواد عضوية في باطن الأرض، فتنشأ أبخرة وتتجمع، ثم تندفع إلى ظاهر الأرض.
[6] عيون نار: هي ما تعرف بالبراكين.
[7] رامة: منزل بينه وبين الرمادة ليلة، في طريق البصرة إلى الكوفة. «معجم البلدان: رامة» .
[8] الحريق: الصريف، وفي الحديث: «يحرقون أنيابهم غيظا وحنقا» أي يحكّون بعضها ببعض.
والصوت الذي سمعه ذلك الرجل من الحصاة إنما هو لدفع الهواء إياها إلى أعلى ومحاولتها هي النزول.
[9] الحفيف: صوت الشيء تسمعه كالرنّة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 46

وزعم أبو إسحاق أنه رأى عين نار في بعض الجبال، يكون دخانها نهارا وليلا.
أو ليس الأصل الذي بني عليه أمرهم: أن جميع الأبدان من الأخلاط الأربعة [1] : من النار، والماء، والأرض، والهواء؟ فإذا رأينا موضعا من الأرض يخرج منه ماء قلنا: هذا أحد الأركان؛ فما بالنا إذا رأينا موضعا من الأرض يخرج منه نار لم نقل مثل ذلك فيه؟.
ولم نقول في حجر النار إنه متى وجد أخف من مقدار جسمه من الذهب والرّصاص والزئبق، إنما هو لما خالطه من أجزاء الهواء الرّافعة له؟ وإذا وجدناه أعلك علوكة، وأمتن متانة، وأبعد من التهافت جعلنا ذلك لما خالطه من أجزاء الماء. وإذا وجدناه ينقض الشرر، ويظهر النار جعلنا لك للذي خالطه من الهواء؟ ولم جعلناه إذا خف عن شيء بمقدار جسمه، لما خالطه من أجزاء الهواء، ولا نجعله كذلك لما خالطه من أجزاء النار؟! ولا سيما إذا كانت العين تجده يقدح بالشرر، ولم تجر أجزاء الهواء فيه عندنا عيانا. فلم أنكروا ذلك، وهذه القصة توافق الأصل الذي بنوا عليه أمرهم؟.
قال: أو ليس من قوله أنه لولا النيران المتحركة في جوف الأرض، التي منها يكون البخار- الذي بعضه أرضيّ وبعضه مائيّ- لم يرتفع ضباب، ولم يكن صواعق ولا مطر ولا أنداء.
1300-[الصواعق وما قيل فيها]
ومتى كان البخار حارّا يابسا قدح وقذف بالنار التي تسمى «الصاعقة» ، إذا اجتمعت تلك القوى في موضع منه. فإن كانت القوى ريحا كان لها صوت، وإن كانت نارا كانت لها صواعق. حتى زعم كثير من الناس [أن بعض السيوف من خبث نيران الصواعق] [2] ، وذلك شائع على أفواه الأعراب والشعراء. قال أبو الهول الحميري [3] : [من الخفيف] [1] انظر الفقرة (1278) ، ص 21.
[2] الزيادة من ثمار القلوب (888) .
[3] الأبيات لأبي الهول الحميري أو ابن يامين البصري في الوحشيات 280، وثمار القلوب 498 (887- 888) ، والعقد 1/180، ووفيات الأعيان 6/109، وفوات الوفيات 2/204، ومروج الذهب 4/195، وديوان المعاني 2/52، والحماسة الشجرية 797، وحماسة القرشي 454، 455، والسمط 604، وإعجاز القرآن 242، والأنوار ومحاسن الأشعار 1/33، وزهر الآداب 781.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 47

حاز صمصامة الزّبيديّ من بي ... ن جميع الأنام موسى الأمين [1]
سيف عمرو، وكان فيما سمعنا ... خير ما أطبقت عليه الجفون [2]
أوقدت فوقه الصواعق نارا ... ثم ساطت به الزّعاف المنون [3]
وقال منهم آخر [4] : [من الكامل]
يكفيك من قلع السماء عقيقة ... فوق الذّراع ودون بوع البائع [5]
قال الأصمعيّ: الانعقاق: تشقّق البرق. ومنه وصف السيف بالعقيقة، وأنشد [6] : [من الوافر]
وسيفي كالعقيقة وهو كمعي [7]
وقال الأخطل [8] : [من الطويل]
وأرّقني من بعد ما نمت نومة ... وعضب إباطي كالعقيق يماني [9] [1] الصمصامة: سيف عمرو بن معدي كرب، وهو من أشهر سيوف العرب، وقد وهبه عمرو لخالد بن سعيد بن العاص عامل رسول الله صلّى الله عليه وسلّم على اليمن، فلم يزل في آل سعيد إلى أيام هشام بن عبد الملك، فاشتراه خالد القسري بمال خطير وأنقذه إلى هشام فلم يزل الأمر عند بني مروان حتى زال الأمر عنهم، ثم طلبه السفاح والمنصور والمهدي، فلم يجدوه، وجدّ الهادي في طلبه حتى ظفر به، وطلب من الشعراء أن يقولوا فيه، فقالوا وأطالوا، حتى قام أبو الهول الحميري وأنشد قصيدته؛ فوهبه الهادي الصمصامة. انظر وفيات الأعيان 6/109، وثمار القلوب (886- 888) ، والأغاني 15/211، وزهر الآداب 780، والعقد الفريد 1/180.
[2] الجفون: جمع جفن، وهو قراب السيف.
[3] السوط: الخلط. الزعاف: السم السريع القتل.
[4] البيت لمنصور النمري في ديوانه 109، وبلا نسبة في الوحشيات 281، والأنوار ومحاسن الأشعار 1/30، والأشباه والنظائر للخالديين 2/44.
[5] القلع: جمع قلعة، وهي السحابة الضخمة. العقيقة: السيف. فوق الذراع: أي طوله فوق الذراع:
البوع: قدر مدّ اليدين وما بينهما من البدن.
[6] عجز البيت: (سلاحي لا أفلّ ولا فطارا) ، وهو لعنترة في ديوانه 43، واللسان والتاج (فطر، كمع، عقق، فلل) ، والتهذيب 13/303، وديوان الأدب 1/188، 442، وبلا نسبة في الجمهرة 755.
[7] في ديوانه: «العقيقة: شعاع البرق. كمعي: ضجيعي، ووأراد: لا يفارقني. أفل: ذو فلول، أي مثلم. الفطار: فيه صدوع وشقوق لا يقطع» .
[8] ديوان الأخطل 294، ورواية عجزه في الديوان: (وعضب، جلت عنه القيون، بطاني) .
[9] العضب: السيف القاطع. إباطي: تحت إبطي.
[1] أي فقد الماء.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 48

[جملة من القول في الماء]
(ونذكر بعون الله وتأييده جملة من القول في الماء ثمّ نصير إلى ذكر ما ابتدأنا به، من القول في النار) ذكروا أن الماء لا يغذو، وإنما هو مركب ومعبر وموصل للغذاء. واستدلّوا لذلك بأن كلّ رقيق سيّال فإنك متى طبخته انعقد، إلا الماء. وقالوا في القياس: إنه لا ينعقد في الجوف عند طبخ الكبد له، فإذا لم ينعقد لم يجئ منه لحم ولا عظم.
ولأننا لم نر إنسانا قطّ اغتذاه وثبت عليه روحه، وإن السمك الذي يموت عند فقده [1] ليغذوه سواه مما يكون فيه دونه.
قال خصمهم: إنما صار الماء لا ينعقد؛ لأنه ليس فيه قوى مستفادة مأخوذة من قوى الجواهر. والماء هو الجوهر القابل لجميع القوى. فبضرب من القوى والقبول يصير دهنا، وبضرب آخر يصير خلّا، وبضرب آخر يصير دما، وبضرب آخر يصير لبنا.
وهذه الأمور كلها إنّما اختلفت بالقوى العارضة فيها. فالجوهر المنقلب في جميع الأجرام [2] السّيّالة، إنما هو الماء. فيصير عند ضرب من القبول دهنا، وعند ضرب من القبول لبنا.
وعصير كل شيء ماؤه والقابل لقوى ما فيه. فإذا طبخت الماء صرفا، سالما على وجهه، ولا قوى فيه، لم ينعقد وانحلّ بخارا حتى يتفانى؛ وإنما ينعقد الكامن من الملابس له. فإذا صار الماء في البدن وحده ولم يكن فيه قوى لم ينعقد. وانعقاده إنما هو انعقاد ما فيه.
والماء لا يخلو من بعض القبول ولكنّ البعض لا ينعقد ما لم يكثر.
وزعم أصحاب الأعراض [3] أن الهواء سريع الاستحالة إلى الماء، وكذلك الماء إلى الهواء، للمناسبة التي بينهما من الرطوبة والرقة. وإنما هما غير سيّارين. ويدل على ذلك اجتذاب الهواء للماء وملابسته له، عند مصّ الإنسان بفيه فم الشّرابة [4] .
ولذلك سرى الماء وجرى في جوف قصب الخيزران، إذا وضعت طرفه في الماء. [2] الأجرام: الأجسام.
[3] انظر الحاشية السادسة، ص 29.
[4] الشرابة: هي التي تسميها العامة سارقة الماء، أعني الأنبوبة المعطوفة المعمولة من زجاج أو غيره.
فيوضع أحد رأسيها في الماء أو غيره من الرطوبات المائية، ويمص الرأس الآخر؛ إلى أن يصل الماء إليه وينصبّ منه، فلا يزال يسيل إلى أن ينكشف رأسه الذي في الماء. انظر مفاتيح العلوم 144، وانظر ما سيذكره الجاحظ في الصفحة 64 حيث سماها هناك «السكابة» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 49

وكذلك الهواء، فيه ظلام الليل وضياء النهار وما كان فيه من الأشباح. والحدقة لا ترى من الضياء العارض في الهواء ما تباعد منها.
1301-[ألوان الماء]
والماء يرقّ فيكون له لون، ويكون عمقه مقدارا عدلا فيكون له لون، فإن بعد غوره وأفرط عمقه رأيته أسود.
وكذلك يحكون عن الدّردور [1] .
ويزعمون أن عين حوارا ترمى بمثل الزنوج.
فتجد الماء جنسا واحدا، ثم تجد ذلك الجنس أبيض إذا قلّ عمقه، وأخضر إذا كان وسطا، وأسود إذا بعد غوره.
ويختلف منظره على قدر اختلاف إنائه وأرضه، وما يقابله. فدلّ ذلك على أنه ليس بذي لون، وإنما يعتريه في التخييل لون ما يقابله ويحيط به. ولعلّ هذه الأمور إذا تقابلت أن تصنع في العين أمورا، فيظنّ الإنسان مع قرب المجاورة والالتباس، أن هذه الألوان المختلفة إنما هي لهذا الماء الرائق الخالص، الذي لم ينقلب في نفسه، ولا عرض له ما يقلبه. وكيف يعرض له ويقلبه وعين كل واحد منهما غير عين صاحبه؟ وهو يرى الماء أسود كالبحر، متى أخذ منه أحد غرفة رآه كهيئته إذا رآه قليل العمق.
ويتشابهان أيضا لسرعة قبولهما للحر والبرد، والطّيب والنّتن؛ والفساد والصلاح.
1302-[حجة للنظام في الكمون]
قال أبو إسحاق: قال الله عزّ وجلّ عند ذكر إنعامه على عباده وامتنانه على خلقه، فذكر ما أعانهم به من الماعون: أَفَرَأَيْتُمُ النَّارَ الَّتِي تُورُونَ. أَأَنْتُمْ أَنْشَأْتُمْ شَجَرَتَها أَمْ نَحْنُ الْمُنْشِؤُنَ
[2] ، وكيف قال «شجرتها» وليس في تلك الشجرة [1] الدّردور: موضع في وسط البحر يجيش ماؤه، لا تكاد تسلم منه السفينة؛ يقال: لجّجوا فوقعوا في الدردور، والدردور: الماء الذي يدور ويخاف منه الغرق. انظر اللسان «درر» ، والسامي في الأسامي 383، وفيه «الدردور: دوامة الماء» .
[2] 71/الواقعة: 76.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 50

شيء. وجوفها وجوف الطّلق [1] في ذلك سواء. وقدرة الله على أن يخلق النار عند مسّ الطّلق، كقدرته على أن يخلقها عند حكّ العود وهو، تعالى وعز، لم يرد في هذا الموضع إلا التعجيب [2] من اجتماع النار والماء.
وهل بين قولكم في ذلك وبين من زعم أن البذر الجيّد والرديء والماء العذب والملح، والسّبخة [3] والخبرة [4] الرّخوة، والزمان المخالف والموافق، سواء، وليس بينها من الفرق إلا أن الله شاء أن يخلق عند اجتماع هذه حَبًّا. وَعِنَباً وَقَضْباً.
وَزَيْتُوناً وَنَخْلًا
[5] دون تلك الأضداد.
ومن قال بذلك وقاسه في جميع ما يلزم من ذلك، قال كقول الجهميّة في جميع المقالات، وصار إلى الجهالات، وقال بإنكار الطبائع والحقائق.
وقال الله عزّ وجلّ: الَّذِي جَعَلَ لَكُمْ مِنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ ناراً فَإِذا أَنْتُمْ مِنْهُ تُوقِدُونَ
[6] .
ولو كان الأمر في ذلك على أن يخلقها ابتداء لم يكن بين خلقها عند أخضر الشجر وعند اليابس الهشيم فرق، ولم يكن لذكر الخضرة الدّالة على الرطوبة معنى.
وقد ذكرنا جملة من قولهم في النار. وفي ذلك بلاغ لمن أراد معرفة هذا الباب. وهو مقدار قصد، لا طويل ولا قصير.
فأما القول في نار جهنم، وفي شواظها [7] ودوامها وتسعّرها وخبوّها والقول في خلق السماء من دخان والجانّ من نار السّموم [8] ، وفي مفخر النار على الطين، وفي احتجاج إبليس بذلك- فإنا سنذكر من ذلك جملة في موضعه إن شاء الله تعالى.
1303-[حسن النار]
ونحن راجعون في القول في النار إلى مثل ما كنا ابتدأنا به القول في صدر هذا [1] الطلق: نبت تستخرج عصارته فيتطلى به الذين يدخلون في النار. «اللسان: طلق» .
[2] عجبه تعجيبا: حمله على التعجب.
[3] السبخة: أرض ذات نزّ وملح.
[4] الخبرة: منقع الماء في أصول السّدر، ومنبت السّدر في القيعان.
[5] 27- 29/عبس: 80.
[6] 80/يس: 36.
[7] شواظ النار: لهبها الذي لا دخان فيه.
[8] السموم: الريح الحارة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 51

الكلام، حتى نأتي من أصناف النيران على ما يحضرنا، إن شاء الله تعالى.
قالوا: وليس في العالم جسم صرف غير ممزوج، ومرسل غير مركب، ومطلق القوى، غير محصور ولا مقصور، أحسن من النار.
قال: والنار سماوية علوية؛ لأن النار فوق الأرض، والهواء فوق الماء، والنار فوق الهواء.
ويقولون: «شراب كأنه النار» ، و «كأن لون وجهها النار» . وإذا وصفوا بالذكاء قالوا: «ما هو إلا نار» وإذا وصفوا حمرة القرمز [1] وحمرة الذهب قالوا: «ما هو إلا نار» .
قال: وقالت هند [2] : «كنت والله في أيام شبابي أحسن من النار الموقدة!» .
وأنا أقول: لم يكن بها حاجة إلى ذكر «الموقدة» وكان قولها: «أحسن من النار» يكفيها. وكذلك اتهمت هذه الرواية.
وقال قدامة حكيم المشرق في وصف الذّهن [3] : «شعاع مركوم [4] ، ونسم معقود، ونور بصّاص [5] . وهو النار الخامدة، والكبريت الأحمر» [6] .
ومما قال العتّابي: «وجمال كل مجلس بأن يكون سقفه أحمر، وبساطه أحمر» .
وقال بشّار بن برد: [من الطويل]
هجان عليها حمرة في بياضها ... تروق بها العينين والحسن أحمر [7]
وقال أعرابيّ: [من الطويل]
هجان عليها حمرة في بياضها ... ولا لون أدنى للهجان من الحمر [1] القرمز: صبغ أرمني أحمر، يقال: إنه من عصارة دود يكون في آجامهم، فارسي معرب.
[2] هي هند بنت الخس، والخبر في ثمار القلوب 640 (828) ، والتمثيل والمحاضرة 262، ومحاضرات الأدباء 2/277، وانظر أخبارها في بلاغات النساء 80- 86، والمزهر 2/540- 545.
[3] الخبر في محاضرات الأدباء 2/277.
[4] مركوم: مجموع.
[5] بصاص: لمّاع وبرّاق.
[6] الكبريت الأحمر: يسمى حجر الفلاسفة، ويدخل في عمل الذهب عند أهل الصنعة. انظر قاموس الأطبا 1/72، واللسان والتاج (كبرت) ، ومفاتيح العلوم 150 «حجر الصنعة» . ومن الأمثال قولهم: «أعز من الكبريت الأحمر» ، والمثل في مجمع الأمثال 2/44، والمستقصى 1/245، وجمهرة الأمثال 2/33.
[7] الهجان: البيضاء، وقوله: «الحسن أحمر» من الأمثال في مجمع الأمثال 1/199، وجمهرة الأمثال 1/366، وفصل المقال 344، وأمثال ابن سلام 38، والمستقصى 1/312.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 52

1304-[تعظيم الله شأن النار]
قال [1] : ومما عظم الله به شأن النار أنها تنتقم في الآخرة من جميع أعدائه.
وليس يستوجبها بشريّ من بشريّ، ولا جنيّ من جنيّ بضغينة ولا ظلم، ولا جناية ولا عدوان، ولا يستوجب النار إلا بعداوة الله عزّ وجلّ وحده، وبها يشفي صدور أوليائه من أعدائهم في الآخرة.
1305-[تعظيم الله لما أضافه إلى نفسه]
وكل شيء أضافه الله إلى نفسه فقد عظّم شأنه، وشدّد أمره. وقد فعل ذلك بالنار [2] ، فقالوا بأجمعهم: دعه في نار الله وسقره، وفي غضب الله ولعنته، وسخط الله وغضبه. هما ناره أو الوعيد بناره، كما يقال: بيت الله، وزوّار الله، وسماء الله، وعرش الله.
ثم ذكرها فامتنّ بها على أهل الأرض من وجهين [3] : أحدهما قوله عزّ وجلّ:
الَّذِي جَعَلَ لَكُمْ مِنَ الشَّجَرِ الْأَخْضَرِ ناراً فَإِذا أَنْتُمْ مِنْهُ تُوقِدُونَ
[4] فجعلها من أعظم الماعون معونة، وأخفها مؤونة.
1306-[استطراد لغوي]
والماعون الأكبر: الماء والنار، ثم الكلأ والملح.
قال الشاعر في الماعون بيتا جامعا، أحسن فيه التأدية حيث قال [5] : [من البسيط]
لا تعدلنّ أتاويّين قد نزلوا ... وسط الفلاة بأصحاب المحلّات [6]
والمحلّات هي الأشياء التي إذا كانت مع المسافرين حلّوا حيث شاؤوا، وهي القدّاحة، والقربة، والمسحاة. فقال: إياك أن تعدل، إذا أردت النّزول، من معه أصناف [1] ثمار القلوب 454 (820) .
[2] ثمار القلوب (80) .
[3] ثمار القلوب 457 (823) ، فقرة «نار الشجر» .
[4] 80/يس: 36.
[5] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (حلل، أتو) ، وأساس البلاغة (حلل) . والمخصص 13/225، والمقاييس 1/52، 5/474، والبيان 3/23.
[6] الأتاوي: الغريب في غير وطنه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 53

الماعون بأتاويّين، يعني واحدا أتى من هاهنا، وآخر أتى من هاهنا. كأنهم جماعة التقوا من غير تعريف بنسب ولا بلد.
وإذا تجمعوا أفذاذا [1] لم يكمل كلّ واحد منهم خصال المحلّات.
قال أبو النجم [2] : [من الرجز]
يضعن بالفقر أتاويّات ... معترضات غير عرضيّات [3]
وقالت امرأة من الكفار، وهي تحرّض الأوس والخزرج، حين نزل فيهم النبي صلّى الله عليه وسلّم وعلى آله وصحبه: [من المتقارب]
أطعتم أتاويّ من غيركم ... فلا من مراد ولا مذحج
ولم ترد أنهما أشرف من قريش، ومن الحيّين كعب وعامر، ولكنها أرادت أن تؤلّب وتذكي العصبيّة.
وقالوا: لا تبتنى المدن إلا على الماء والكلإ والمحتطب. فدخلت النار في المحتطب؛ إذ كان كلّ عود يوري.
وأما الوجه الآخر [4] من الامتنان بها، فكقوله تعالى: يُرْسَلُ عَلَيْكُما شُواظٌ مِنْ نارٍ وَنُحاسٌ فَلا تَنْتَصِرانِ
[5] ثم قال على صلة الكلام: فَبِأَيِّ آلاءِ رَبِّكُما تُكَذِّبانِ
[6] . وليس يريد أنّ إحراق الله عزّ وجلّ العبد بالنار من آلائه ونعمائه.
ولكنه رأى [7] أن الوعيد الصادق إذا كان في غاية الزجر عما يطغيه ويرديه [8] فهو من النعم السابغة والآلاء العظام. [1] الرجز لأبي النجم في ديوانه 74، ولحميد الأرقط في اللسان (عرض، هيه، أتي) ، والتاج (عرض، صنبع، أتو) ، والتهذيب 1/459، 463، 14/351، وبلا نسبة في التاج (هيه) ، والجمهرة 1321، وشرح المفصل 4/65- 66.
[2] يضعن: من الوضع، وهو ضرب من العدو فوق الخبب. الأتاويات: الغريبات. معترضات: نشيطات لم يكسلهن السفر. عرضيات: من غير صعوبة.
[3] البيت لعصماء بنت مروان اليهودي في أنساب الأشراف 373، ولامرأة هجت الأنصار في اللسان والتاج (أتى) ، والتهذيب 2/359.
[4] ثمار القلوب 457 (824) ، فقرة «نار الشجر» .
[5] في ثمار القلوب «كقوله للثقلين» .
[6] 35/الرحمن: 55.
[7] في ثمار القلوب «أراد» .
[8] يرديه: يهلكه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 54

وكذلك نقول في خلق جهنم: إنها نعمة عظيمة، ومنّة جليلة، إذا كان زاجرا عن نفسه ناهيا، وإلى الجنة داعيا. فأما الوقوع فيها فما يشكّ أنه البلاء العظيم.
وكيف تكون النقم نعما! ولو كانت النقمة نعمة لكانت رحمة، ولكان السّخط رضا وليس يهلك على البينة إلا هالك. وقال الله عزّ وجلّ: لِيَهْلِكَ مَنْ هَلَكَ عَنْ بَيِّنَةٍ وَيَحْيى مَنْ حَيَّ عَنْ بَيِّنَةٍ
[1] .
1307-[من مواعظ الحسن البصري]
وقال الحسن: «والله يا ابن آدم، ما توبقك إلا خطاياك! قد أريد بك النجاة فأبيت إلا أن توقع نفسك» !.
وشهد الحسن بعض الأمراء، وقد تعدّى إقامة الحدّ، وزاد في عدد الضرب، فكلمه في ذلك، فلما رآه لا يقبل النصح قال: أما إنك لا تضرب إلا نفسك، فإن شئت فقلّل، وإن شئت فكثّر.
وكان كثيرا ما يتلو عند ذلك: فَما أَصْبَرَهُمْ عَلَى النَّارِ
[2] .
1308-[عقاب الآخرة وعقاب الدنيا]
والعقاب عقابان: فعقاب آخرة، وعقاب دنيا. فجميع عقاب الدنيا بليّة من وجه، ونعمة من وجه. إذ كان يؤدّي إلى النعمة وإن كان مؤلما. فهو عن المعاصي زاجر، وإن كان داخلا في باب الامتحان والتعبّد، مع دخوله في باب العقاب والنعمة؛ إذ كان زجرا، وتنكيلا لغيره. وقد كلّفنا الصبر عليه، والرضا به، والتسليم لأمر الله فيه.
وعقاب الآخرة بلاء صرف، وخزي بحت. لأنه ليس بمخرج منه، ولا يحتمل وجهين.
1309-[معارف في النار]
وقال أبو إسحاق: الجمر في الشمس أصهب [3] ، وفي الفيء أشكل [4] ، وفي ظلّ [1] 42/الأنفال: 8.
[2] 175/البقرة: 2
[3] الأصهب: الأبيض تخالطه حمرة.
[4] الأشكل: الأسود تخالطه حمرة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 55

الأرض- الذي هو الليل- أحمر. وأيّ صوت خالطته النار فهو أشد الأصوات، كالصاعقة، والإعصار الذي يخرج من شقّ [1] البحر، وكصوت الموم [2] ، والجذوة من العود إذا كان في طرفه نار ثم غمسته في إناء فيه ماء نوى منقع.
ثم بالنار يعيش أهل الأرض من وجوه: فمن ذلك صنيع الشمس في برد الماء والأرض؛ لأنها صلاء جميع الحيوان، عند حاجتها إلى دفع عادية البرد. ثمّ سراجهم الذي يستصبحون به، والذي يميزون بضيائه بين الأمور.
وكلّ بخار يرتفع من البحار والمياه وأصول الجبال، وكل ضباب يعلو، وندى يرتفع ثم يعود بركة ممدودة على جميع النبات والحيوان- فالماء الذي يحلّه ويلطّفه، ويفتح له الأبواب، ويأخذ بضبعه [3] من قعر البحر والأرض النار المخالطة لهما من تحت، والشمس من فوق.
1310-[عيون الأرض]
وفي الأرض عيون نار، وعيون قطران، وعيون نفط وكباريت وأصناف جميع الفلزّ من الذهب والفضة والرّصاص والنّحاس. فلولا ما في بطونها من أجزاء النار لما ذاب في قعرها جامد، ولما انسبك في أضعافها شيء من الجواهر، ولما كان لمتقاربها جامع، ولمختلفها مفرّق.
1311-[قول العرب في الشمس]
قال: وتقول العرب [4] «الشمس أرحم بنا» .
وقيل لبعض العرب: أيّ يوم أنفع؟ قال: يوم شمال وشمس.
وقال بعضهم [5] لامرأته: [من الوافر]
تمنّين الطّلاق وأنت عندي ... بعيش مثل مشرقة الشّمال [6] [1] الشّق: الناحية والجانب.
[2] في اللسان «موم» : (الموم: الشمع، معرب، واحدته مومة) .
[3] الضبع: العضد كلها أو وسطها.
[4] انظر تعليق الجاحظ في 3/173، الفقرة (809) .
[5] البيت بلا نسبة في عيون الأخبار 4/125، وأخبار النساء 79، واللسان والتاج (شرق) ، والمخصص 23/9.
[6] المشرقة؛ مثلثة الراء: الموضع الذي تشرق عليه الشمس. الشمال: الريح الشمالية.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 56

وقال عمر [1] : «الشمس صلاء العرب» . وقال عمر: «العربيّ كالبعير، حيثما دارت الشمس استقبلها بهامته» .
ووصف الرّاجز إبلا فقال [2] : [من الرجز]
تستقبل الشمس بجمجماتها
وقال قطران العبسيّ [3] : [من الطويل]
بمستأسد القريان حوّ تلاعه ... فنوّاره ميل إلى الشمس زاهرة [4]
1312-[نبات الخيريّ]
والخيريّ [5] ينضم ورقه بالليل، وينفتح بالنهار.
ولإسماعيل بن غزوان في هذا نادرة. وهو أن سائلا سألنا من غير أهل الكلام، فقال: ما بال ورق الخيريّ ينضم بالليل وينتشر بالنهار؟ فانبرى له إسماعيل بن غزوان فقال: لأن برد الليل وثقله، من طباعهما الضمّ والقبض والتّنويم، وحرّ شمس النهار من طباعه الإذابة، والنشر، والبسط، والخفّة، والإيقاظ. قال السائل: فيما قلت دليل، ولكنه! قال إسماعيل: وما عليك أن يكون هذا في يدك، إلى أن تصيب شيئا هو خير منه.
وكان إسماعيل أحمر حليما، وكذلك كان الحراميّ. وكنت أظن بالحمر الألوان التسرع والحدّة، فوجدت الحلم فيهم أعمّ. وكنت أظن بالسمان الخدال [6] العظام أنّ الفالج إليهم أسرع، فوجدته في الذين يخالفون هذه الصّفة أعمّ. [1] ثمار القلوب (279) .
[2] الرجز لعمر بن لجأ في ديوانه 154، والأصمعيات 35، والرواية فيهما: «واتقت الشمس بجمجماتها» ، وبلا نسبة في ثمار القلوب (279) .
[3] البيت للحطيئة في ديوانه 20، والأغاني 2/155 وبلا نسبة في المخصص 10/219.
[4] في ديوانه: «استأسد النبت: طال وأتم. القريان: مجاري الماء إلى الرياض، وأحدها قريّ. الحوّ:
التي قد اشتدت خضرتها حتى ضربت إلى السواد. التلاع: مسيل الماء إلى الوادي، واحدها تلعة.
النوّار: الزهر. زاهره: ما زهر منه» .
[5] الخيري: جنس زهر من الفصيلة الصليبية. يعرف بالعربية باسم «المنثور» ، وهو نوع ينبت بريا ويتبقلونه لوجود عقد نشوية في جذورها؛ طمعها يشبه طعم الكستناء. انظر معجم الألفاظ الزراعية 307.
[6] الخدال: جمع خدل، وهو الممتلئ الأعضاء لحما في رقة عظام.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 57

1313-[أثر الجوّ في الأبدان]
وقال إياس بن معاوية: «صحّة الأبدان مع الشمس» . ذهب إلى أهل العمد والوبر.
وقال مثنّى بن بشير: «الحركة خير من الظل والسّكون» .
وقد رأينا لمن مدح خلاف ذلك كلاما، وهو قليل.
وقيل لابنة الخسّ: أيّما أشدّ: الشتاء أم الصيف؟ قالت: ومن يجعل الأذى كالزمانة [1] ؟!.
وقال أعرابيّ: لا تسبّوا الشّمال فإنها تضع أنف الأفعى، وترفع أنف الرّفقة.
وقال خاقان بن صبيح، وذكر نبل الشتاء وفضله على نبل الصيف فقال:
«تغيب فيه الهوام، وتنجحر [2] فيه الحشرات، وتظهر الفرشة والبزّة [3] ، ويكثر فيه الدّجن [4] ؛ وتطيب فيه خمرة [5] البيت، ويموت فيه الذّبان والبعوض، ويبرد الماء، ويسخن الجوف، ويطيب فيه العناق» .
وإذا ذكرت العرب برد الماء وسخونة الجوف قالت [6] : «حرّة تحت قرّة» .
ويجود فيه الاستمراء؛ لطول الليل، ولتفصّي الحرّ [7] .
وقال بعضهم: لا تسرّنّ بكثرة الإخوان، ما لم يكونوا أخيارا؛ فإن الإخوان غير الخيار بمنزلة النار، قليلها متاع، وكثيرها بوار [8] . [1] الزّمانة: العاهة والآفة. والخبر في البيان 1/313، وفيه «من جعل بؤسا كأذى» ، وانظر أخبارها في بلاغات النساء 80- 86، والمزهر 2/540- 545.
[2] تنجحر: تدخل في الجحر.
[3] البزة: الهيئة والشارة واللبس.
[4] الدجن: ظل الغيم في اليوم المطير.
[5] الخمرة؛ مثلثة الراء: الرائحة الطيبة.
[6] مجمع الأمثال 1/197، وجمهرة الأمثال 1/341، 355، وهو مثل يضرب للذي يظهر خلاف ما يضمر.
[7] تفصي الحر: ذهابه وخروجه.
[8] البوار: الهلاك.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 58

1314-[نار الزحفتين]
قال [1] : ومن النيران «نار الزّحفتين» ، وهي نار أبي سريع، وأبو سريع هو العرفج [2] .
وقال قتيبة بن مسلم، لعمر بن عبّاد بن حصين: والله للسّؤدد أسرع إليك من النار في يبيس العرفج [2] !.
وإنما قيل لنار العرفج: نار الزحفتين؛ لأن العرفج [2] إذا التهبت فيه النار أسرعت فيه وعظمت، وشاعت واستفاضت، في أسرع من كل شيء. فمن كان في قربها [3] يزحف عنها، ثم لا تلبث أن تنطفئ من ساعتها، في مثل تلك السرعة؛ فيحتاج الذي يزحف عنها أن يزحف إليها من ساعته؛ فلا تزال للمصطلي كذلك، ولا يزال المصطلي بها كذلك. فمن أجل ذلك قيل: «نار الزّحفتين» .
قال [4] : وقيل لبعض الأعراب: ما بال نسائكم رسحا [5] ؟ قال: أرسحهنّ عرفج الهلباء [6] .
1315-[شرط الراعي على المسترعي]
وهذا شرط الراعي فيما بينه وبين من استرعاه ماشيته في القارّ والحارّ [7] ، وذلك أن شرطهم عليه أن يقول المسترعي للراعي [8] : «إن عليك أن تردّ ضالّتها، وتهنأ جرباها [9] ، وتلوط [10] حوضها. ويدك مبسوطة في الرّسل [11] ما لم تنهك حلبا، أو تضرّ بنسل» . [1] الخبر في ثمار القلوب 197 (393- 394) ، 462 (831) ، وانظر مجالس ثعلب 146، والنبات لابن حنيفة، ومطلع الفوائد 42.
[2] العرفج: ضرب من النبت، واحدته عرفجة، وهو نبات طيب الريح أغبر إلى الخضرة، وله زهرة صفراء وليس له حب ولا شوك. وهو سريع الاشتعال بالنار، ولهبه شديد الحمرة. «اللسان: عرفج» .
[3] في ثمار القلوب «فمن كان قريبا منها» .
[4] مجالس ثعلب 146، والمخصص 11/37، واللسان (رسح) .
[5] الرسحاء: القليلة لحم العجز والفخذين.
[6] الهلباء: موضع بين اليمامة ومكة.
[7] القار والحار: أي البارد والساخن.
[8] انظر البيان 3/57، واللسان «ثمن» .
[9] يهنأ الجربى. يعالجها بالهناء، وهو ضرب من القطران، يطليها به.
[10] لاط الحوض بالطين: طيّنه.
[11] الرسل: اللبن.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 59

قال: فيقول عند ذلك الراعي لرب الماشية، بعد هذا الشرط: «ليس لك أن تذكر أمّي بخير ولا شرّ ولك حذفة [1] بالعصا عند غضبك، أخطأت أو أصبت، ولي مقعدي من النار وموضع يدي من الحارّ [والقارّ] [2] »
1316-[شبه ما بين النار والإنسان]
قال: ووصف بعض الأوائل شبه ما بين النار والإنسان، فجعل ذلك قرابة ومشاكلة، قال: وليس بين الأرض وبين الإنسان، ولا بين الإنسان، والماء، ولا بين الهواء والإنسان، مثل قرابة ما بينه وبين النار؛ لأن الأرض إنما هي أمّ للنبات، [وليس للماء] [3] إلا أنه مركب. وهو لا يغذو؛ إلّا ما يعقده الطبخ وليس للهواء فيه إلا النسيم والمتقلّب. وهذه الأمور وإن كانت زائدة، وكانت النفوس تتلف مع فقد بعضها، فطريق المشاكلة والقرابة غير طريق إدخال المرفق وجرّ المنفعة، ودفع المضرّة.
قال: وإنما قضيت لها بالقرابة، لأني وجدت الإنسان يحيا ويعيش في حيث تحيا النار وتعيش، وتموت وتتلف حيث يموت الإنسان ويتلف.
وقد تدخل نار في بعض المطامير [4] والجباب [5] ، والمغارات، والمعادن [6] ، فتجدها متى ماتت هناك علمنا أن الإنسان متى صار في ذلك الموضع مات. ولذلك لا يدخلها أحد ما دامت النار إذا صارت فيها ماتت. ولذلك يعمد أصحاب المعادن والحفاير إذا هجموا على فتق في بطن الإرض أو مغارة في أعماقها أو أضعافها، قدّموا شمعة في طرفها أو في رأسها نار، فإن ثبتت النار وعاشت دخلوا في طلب الجواهر من الذهب وغير ذلك. وإلا لم يتعرّضوا له. وإنما يكون دخولهم بحياة النار، وامتناعهم بموت النار.
وكذلك إذا وقعوا على رأس الجبّ الذي فيه الطعام، لم يجسروا على النزول [1] الحذفة: الرمية عن جانب.
[2] زيادة من البيان واللسان.
[3] زيادة يقتضيها المعنى.
[4] المطامير: حفر تحفر في الأرض، توسّع أسافلها، تخبأ فيها الحبوب.
[5] الجباب: جمع جب، وهو البئر البعيدة القعر، الكثيرة الماء.
[6] المعادن: جمع معدن، وهو موضع تستخرج منه جواهر الأرض.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 60

فيه، حتى يرسلوا في ذلك الجبّ قنديلا فيه مصباح أو شيئا يقوم مقام القنديل، فإن مات لم يتعرّضوا له، وحرّكوا في جوفه أكسية [1] وغيرها من أجزاء الهواء.
قال: وممّا يشبّه النار فيه بالإنسان، أنك ترى للمصباح قبل انطفائه ونفاد دهنه، اضطراما وضياء ساطعا، وشعاعا طائرا، وحركة سريعة وتنقضا [2] شديدا، وصوتا متداركا. فعندها يخمد المصباح.
وكذلك الإنسان، له قبل حال الموت، ودوين انقضاء مدّته بأقرب الحالات، حال مطمعة تزيد في القوة على حاله قبل ذلك أضعافا، وهي التي يسمونها «راحة الموت» ، وليس له بعد تلك الحال لبث.
1317-[قول رئيس المتكلّمين في النفس]
وكان رئيس من المتكلمين، وأحد الجلّة المتقدمين، يقول في النفس قولا بليغا عجيبا، لولا شنعته لأظهرت اسمه، وكان يقول: الهواء اسم لكل فتق، وكذلك الحيّز [3] . والفتق لا يكون إلا بين الأجرام الغلاظ، وإلا فإنما هو الذي يسميه أصحاب الفلك «اللّجّ» . وإذا هم سألوهم عن خضرة الماء قالوا: هذا لجّ الهواء، وقالوا: لولا أنك في ذلك المكان لرأيت في اللّجّ الذي فوق ذلك مثل هذه الخضرة. وليس شيء إلا وهو أرق من كتيفه أو من الأجرام الحاصرة له. وهو اسم لكل متحرّك ومتقلّب لكل شيء فيه من الأجرام المركبة. ولا يستقيم أن يكون من جنس النسيم، حتى يكون محصورا، إما بحصر كتيفي كالسفينة لما فيها من الهواء الذي به حملت مثل وزن جرمها الأضعاف الكثيرة، وإما أن يكون محصورا في شيء كهيئة البيضة المشتملة على ما فيها، كالذي يقولون في الفلك الذي هو عندنا: سماء.
قال: وللنسيم الذي هو فيه معنى آخر، وهو الذي يجعله بعض الناس ترويحا عن النفس، يعطيها البرد والرّقّة والطّيب، ويدفع النّفس، ويخرج إليه البخار والغلظ، والحرارات الفاضلة [4] ، وكلّ ما لا تقوى النّفس على نفيه واطّراده. [1] أكسية: جمع كساء.
[2] التنقض: صوت الفتيلة إذا قاربت الانطفاء.
[3] الحيز: عند المتكلمين هو الفراغ المتوهّم الذي يشغله شيء ممتد كالجسم،؛ أو غير ممتد كالجوهر الفرد، انظر التعريفات للجرجاني 99.
[4] الفاضلة: الزائدة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 61

قال: وليس الأمر كذلك. بل أزعم أنّ النفس من جنس النسيم وهذه النفس القائمة في الهواء المحصور، عرض لهذه النفس المتفرّقة في أجرام جميع الحيوان، وهذه الأجزاء التي في هذه الأبدان، هي من النسيم في موضع الشعاع والأكثاف، والفروع التي تكون من الأصول.
قال: وضياء النفس كضياء دخل من كوّة [1] فلما سدّت الكوّة انقطع بالطّفرة إلى عنصره من قرص الشمس وشعاعها المشرق فيها، ولم يقم في البيت مع خلاف شكله من الجروم [2] . ومتى عمّ السّدّ لم تقم النفس في الجرم فوق لا.
وحكم النفس عند السّدّ- إذ كنا لا نجدها بعد ذلك- كحكم الضياء بعد السدّ، إذ كنا لا نجده بعد ذلك.
فالنفس من جنس النسيم، وبفساده تفسد الأبدان، وبصلاحه تصلح. وكان يعتمد على أن الهواء نفسه هو النفس والنسيم، وأن الحرّ واللدونة وغير ذلك من الخلاف، إنما هو من الفساد العارض.
قيل له: فقد يفسد الماء فتفسد الأجرام من الحيوان بفساده، ويصلح فتصلح بصلاحه، وتمنع الماء وهي تنازع إليه فلا تحلّ [3] بعد المنازعة إذا تمّ المنع، وتوصل بجرم الماء فتقيم في مكانها. فلعل النفس عند بطلانها في جسمها قد انقطعت إلى عنصر الماء بالطّفرة.
وبعد فما علّمك؟ لعلّ الخنق هيّج على النفس أضدادا لها كثيرة، غمرتها حتى غرقت فيها، وصارت مغمورة بها.
وكان هذا الرئيس يقول: لولا أن تحت كلّ شعرة وزغبة مجرى نفس لكان المخنوق يموت مع أوّل حالات الخنق، ولكن النفس قد كان لها اتصال بالنسيم من تلك المجاري على قدر [من] [4] الأقدار، فكان نوطها [5] جوف الإنسان. فالرّيح والبخار لمّا طلب المنفذ فلم يجده، دار وكثف وقوي؛ فامتدّ له الجلد فسدّ له [1] الكوة: خرق في الحائط.
[2] الجروم: جمع جرم، وهو الجسد والجسم.
[3] تحل: تقيم.
[4] زيادة يقتضيها المعنى.
[5] نوطها: متعلقها.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 62

المجاري. فعند ذلك ينقطع النفس. ولولا اعتصامها بهذا السبب لقد كانت انقطعت إلى أصلها من القرص، مع أول حالات الخنق.
وكان يقول: إن لم تكن النفس غمرت بما هيّج عليها من الآفات، ولم تنقطع للطّفر إلى أصلها جاز أن يكون الضياء الساقط على أرض البيت عند سدّ الكوّة أن يكون لم ينقطع إلى أصله. ولكن السدّ هيّج عليه من الظلام القائم في الهواء ما غمره، وقطعه عن أصله. ولا فرق بين هذين.
وكان يعظّم شأن الهواء، ويخبر عن إحاطته بالأمور ودخوله فيها، وتفضّل قوّته عليها.
وكان يزعم أن الذي في الزّقّ [1] من الهواء، لو لم يكن له مجار ومنافس، ومنع من كل وجهة- لأقلّ الجمل الضخم.
وكان يقول: وما ظنّك بالرّطل من الحديد أو بالزّبرة [2] منه، أنه متى أرسل في الماء خرقه، كما يخرق الهواء! قال: والحديد يسرع إلى الأرض إذا أرسلته في الهواء، بطبعه وقوّته، ولطلبه الأرض المشاكلة له، ودفع الهواء له، وتبرّيه منه، ونفيه له بالمضادة، واطّراده له بالعداوة.
قال: ثمّ تأخذ تلك الزّبرة [2] فتبسطها بالمطارق، فتنزل نزولا دون ذلك؛ لأنها كلما اجتمعت فكان الذي يلاقيها من الماء أصغر جرما، كانت أقوى عليه.
ومتى ما أشخصت [3] هذه الزّبرة [2] المفطوحة المبسوطة المسطوحة، بنتق [4] الحيطان في مقدار غلظ الإصبع، حمل مثل زنته المرار الكثيرة وليس إلا لما حصرت تلك الإصبع من الهواء. وكلما كان نتوّ الحيطان أرفع كان للأثقال أحمل، وكان الهواء أشدّ انحصارا.
قال: ولولا أن ذلك الهواء المحصور متّصل بالهواء المحصور في جرم الحديد، وفي جرم الخشب والقار، فرفع بذلك الاتصال السفينة علوّا- لما كان يبلغ من حصر ارتفاع إصبع للهواء ما يحمله البغل. [1] الزق: وعاء من الجلد ينقل فيه الخمر.
[2] الزبرة: القطعة من الحديد.
[3] أشخصت: رفعت.
[4] النتق: الرفع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 63

ويدلّ على ذلك شأن السكّابة [1] ؛ فإنّك تضع رأس السكّابة الذي يلي الماء في الماء، ثم تمصه من الطرف الآخر، فلو كان الهواء المحصور في تلك الأنبوبة إنما هو مجاور لوجه الماء، ولم يكن متصلا بما لابس جرم الماء من الهواء، ثم مصصته بأضعاف ذلك الجذب إلى ما لا يتناهى لما ارتفع إليك من الماء شيء رأسا.
وكان يقول في السّبيكة التي تطيل عليها الإيقاد، كيف لا تتلوّى، فما هو إلا أن ينفخ عليها بالكير [2] حتى تدخل النيران في تلك المداخل، وتعاونها الأجزاء التي فيها من الهواء.
وبمثل ذلك قام الماء في جوف كوز المسقاة المنكس. ولعلمهم بصنيع الهواء إذا احتصر وإذا حصر، جعلوا سمك [3] الصّينية مثل طولها. أعني المركب الصّينيّ.
وكان يخبر عن صنيع الهواء بأعاجيب.
وكان يزعم [4] أنّ الرّجل إذا ضربت عنقه سقط على وجهه، فإذا انتفخ انتفخ غرموله وقام وعظم. فقلبه عند ذلك على القفا. فإذا جاءت الضّبع لتأكله فرأته على تلك الحال، ورأت غرموله على تلك الهيئة، استدخلته وقضت وطرها من تلك الجهة، ثم أكلت الرّجل، بعد أن يقوم ذلك عندها أكثر من سفاد الذّيخ.
والذّيخ: ذكر الضّباع العرقاء [5] .
وذكر بعض الأعراب أنه عاينها عند ذلك، وعند سفاد الضّبع لها، فوجد لها عند تلك الحال حركة وصياحا، لم يجده عندها في وقت سفاد الذّيخ لها.
ولذلك قال أبو إسحاق لإسماعيل بن غزوان: «أشهد بالله إنك لضبع» . لأن إسماعيل شدّ جارية له على سلّم وحلف ليضربنّها مائة سوط دون الإزار- ليلتزق جلد السّوط بجلدها، فيكون أوجع لها- فلما كشف عنها رطبة بضّة خدلة [6] ، وقع عليها، فلما قضى حاجته منها وفرغ، ضربها مائة سوط. فعند ذلك قال أبو إسحاق ما قال. [1] انظر الصفحة 49، حيث سماها هناك «الشرابة» .
[2] الكير: الزق الذي ينفخ فيه الحداد.
[3] السّمك: الارتفاع.
[4] هو اليقطري؛ كما سيأتي في 6/450.
[5] العرفاء: الكثيرة شعر الرقبة.
[6] الخدلة: الممتلئة الأعضاء لحما في رقة عظام.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 64

1318-[أحوال الغرقى]
[1] وإذا غرقت المرأة رسبت. فإذا انتفخت وصارت في بطنها ريح وصارت في معنى الزقّ، طفا بدنها وارتفع، إلا أنها تكون منكبّة، ويكون الرّجل مستلقيا.
وإذا ضربت عنق الرّجل وألقي في الماء لم يرسب، وقام في جوف الماء وانتصب، ولم يغرق، ولم يلزم القعر، ولم يظهر. كذلك يكون إذا كان مضروب العنق، كان الماء جاريا أو كان ساكنا. حتى إذا خفّ وصار فيه الهواء، وصار كالزّقّ المنفوخ، انقلب وظهر بدنه كله، وصار مستلقيا، كان الماء جاريا أو كان قائما.
فوقوفه وهو مضروب العنق، شبيه بالذي عليه طباع العقرب التي فيها الحياة، إذا ألقيتها في ماء غمر [2] ، لم تطف ولم ترسب، وبقيت في وسط عمق الماء، لا يتحرّك منها شيء.
والعقرب من الحيوان الذي لا يسبح. فأما الحيّة فإنها تكون جيّدة السباحة، إذا كانت من اللواتي تنساب وتزحف. فأمّا أجناس الأفاعي التي تسير على جنب فليس عندها في السباحة طائل.
والسّباحة المنعوتة، إنما هي للإوزّة والبقرة والكلب. فأمّا السمكة فهي الأصل في السباحة، وهي المثل، وإليها جميع النسبة.
والمضروب العنق يكون في عمق الماء قائما. والعقرب يكون على خلاف ذلك.
[رجع إلى ذكر النار]
1319-[مناغاة الطفل للمصباح]
ثمّ رجع بنا القول إلى ذكر النار.
قال: والنار من الخصال المحمودة أنّ الطفل لا يناغي شيئا كما يناغي المصباح. وتلك المناغاة نافعة له في تحريك النفس، وتهييج الهمة، والبعث على الخواطر، وفتق اللهاة، وتسديد [3] اللسان، وفي السرور الذي له في النفس أكرم أثر. [1] ورد الخبر في عيون الأخبار 2/63.
[2] الغمر: الماء الكثير.
[3] تسديد اللسان: تقويمه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 65

1320-[قول الأديان في النار]
قال: وكانت النار معظّمة عند بني إسرائيل، حيث جعلها الله تعالى تأكل القربان، وتدل على إخلاص المتقرّب، وفساد نية المدغل [1] ، وحيث قال الله لهم [2] : «لا تطفئوا النّار من بيوتي» . ولذلك لا تجد الكنائس والبيع أبدا إلا وفيها المصابيح تزهر [3] ، ليلا ونهارا، حتى نسخ الإسلام ذلك وأمرنا بإطفاء النيران، إلا بقدر الحاجة.
فذكر ابن جريح قال: أخبرني أبو الزّبير، أنه سمع جابر بن عبد الله يقول:
أمرني رسول الله صلّى الله عليه وسلّم فقال [4] : «إذا رقدت فأغلق بابك، وخمّر [5] إناءك، وأوك سقاءك [6] ، وأطفئ مصباحك، فإن الشيطان لا يفتح غلقا ولا يكشف إناء، ولا يحلّ وكاء. وإن الفأرة الفويسقة تحرق أهل البيت» .
وفطر بن خليفة عن أبي الزبير؛ عن جابر بن عبد الله، قال [7] : قال لنا رسول الله صلّى الله عليه وسلّم: «أغلقوا أبوابكم، وأوكوا أسقيتكم وخمّروا آنيتكم، وأطفئوا سرجكم، فإن الشيطان لا يفتح غلقا، ولا يحلّ وكاء، ولا يكشف غطاء. وإن [1] المدغل الذي يدخل في أمره ما يفسده.
[2] تقدم هذا القول في 4/498، س 14- 15.
[3] تزهر: تتلألأ.
[4] أخرج البخاري في بدء الخلق، حديث رقم 3106: (حدثنا ابن جريج قال: أخبرني عطاء، عن جابر رضي الله عنه، عن النبى قال: إذا استجنح الليل، أو: كان جنح الليل، فكفّوا صبيانكم فإن الشياطين تنتشر حينئذ، فإذا ذهب ساعة من العشاء فخلّوهم، وأغلق بابك واذكر اسم الله، وأطفئ مصباحك واذكر اسم الله، وأوك سقاءك واذكر اسم الله، وخمّر إناءك واذكر اسم الله، ولو تعرض عليه شيئا) ، وانظر صحيح مسلم؛ في الأشربة، باب الأمر بتغطية الإناء وإيكاء السقاء، رقم:
2012، وأخرج البخاري في بدء الخلق، حديث رقم 3138: (عن جابر بن عبد الله رضي الله عنهما رفعه قال: خمّروا الآنية، وأوكوا الأسقية، وأجيفوا الأبواب، واكفتوا صبيانكم عند العشاء، فإنّ للجنّ انتشارا وخطفة، وأطفؤوا المصابيح عند الرّقاد، فإنّ الفويسقة ربما اجترّت الفتيلة فأحرقت أهل البيت) .
[5] خمّر: من التخمير؛ وهو التغطية.
[6] أوك: من الإيكاء وهو الشد، والوكاء اسم ما يشدّ به فم القربة ونحوها. والسقاء: ما يوضع فيه الماء أو اللبن ونحو ذلك.
[7] انظر صحيح البخاري في بدء الخلق، حديث رقم 3128، وفي الأشربة، حديث رقم 5300، 5301، وفي الاستئذان، حديث رقم 5937، 5938، ومسند أحمد 3/301، 388.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 66

الفويسقة تضرّم البيت على أهله. وكفّوا مواشيكم وأهليكم حين تغرب الشمس، حتى تذهب فحمة العشاء» .
قال: ويدل على أنه صلّى الله عليه وسلّم لم يأمر بحفظها إلا بقدر الحاجة إليها، ويأمر بإطفائها إلا عند الاستغناء عنها- ما حدّث به عباد بن كثير قال: حدّثني الحسن بن ذكوان عن شهر بن حوشب قال [1] : «أمر رسول الله صلّى الله عليه وسلّم أن تحبسوا صبيانكم عند فحمة العشاء، وأن تطفئوا المصابيح، وأن توكئوا الأسقية، وأن تخمّروا الآنية، وأن تغلّقوا الأبواب» . قال: فقام رجل فقال: يا رسول الله إنه لا بدّ لنا من المصابيح، للمرأة النّفساء، وللمريض، وللحاجة تكون. قال: فلا بأس إذا، فإن المصباح مطردة للشيطان، مذبّة للهوام [2] ، مدلّة [3] على اللصوص.
1321-[نار الغول]
قال: ونار أخرى، وهي التي تذكر الأعراب أن الغول توقدها بالليل، للعبث والتخليل، وإضلال السابلة.
قال أبو المطراب عبيد بن أيوب العنبريّ [4] : [من الطويل]
فلله درّ الغول أيّ رفيقة ... لصاحب قفر خائف متقتّر
أرنّت بلحن بعد لحن وأوقدت ... حواليّ نيرانا تبوخ وتزهر
1322-[جمرات العرب]
قال: وجمرات العرب: عبس، وضبّة، ونمير [5] . يقال لكلّ واحد منهم: جمرة [6] . [1] انظر الحاشية السابقة.
[2] الذّبّ: الطرد. الهوام: الحيات وكل ذي سم يقتل سمه. انظر اللسان: «همم» .
[3] مدلّة: يدلّ.
[4] تقدم البيتان في 4/500، وهما في اللسان والتاج (لحن) ، والتهذيب 4/63، والشعر والشعراء 493 (ليدن) .
[5] اختلف العلماء في تعيين جمرات العرب، ففي ثمار القلوب 126 (277) : «بنو ضبة، وبنو الحارث بن كعب، وبنو نمير بن عامر وبنو عبس بن بغيض، وبنو يربوع بن حنظلة» ، وفي النقائض 2/946، وزهر الآداب 55، «بنو ضبة وبنو الحارث وبنو نمير» ، وفي العمدة 2/197: «ضبة وعبس والحارث بن كعب» ، وانظر السمط 424، والمحبر 234، والأوائل للعسكري 2/190، واللسان (جمر) ، والشريشي 1/298، والعقد 2/233، والكامل 2/233، (أبو الفضل إبراهيم) .
1/377 (المعارف) . وقول الجاحظ نقله صاحب اللسان في مادة (جمر) 4/145.
[6] الجمرة: كل قوم يصبرون لقتال من قاتلهم، لا يحالفون أحدا، ولا ينضمون إلى أحد، تكون القبيلة نفسها جمرة تصبر لمقارعة القبائل كما صبرت عبس لقيس كلها. ثمار القلوب 126 (277) ، واللسان (جمر) . وانظر سبب التسمية في العمدة 2/197- 198.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 67

وقد ذكر أبو حيّة النّميري قومه خاصّة فقال [1] : [من الطويل]
وهم جمرة لا يصطلي الناس نارهم ... توقّد لا تطفا لريب النّوائب
ويروى: الدوابر [2] .
ثم ذكر هذه القبائل فعمّهم بذلك، لأنها كلّها مضريّة، فقال [3] : [من الطويل]
لنا جمرات ليس للناس مثلها ... ثلاث فقد جرّبن كلّ التّجارب
نمير وعبس تتّقى صقراتها ... وضبّة قوم بأسهم غير كاذب
يعني شدّتها [4] .
إلى كلّ قوم قد دلفنا بجمرة ... لها عارض [5] جون قويّ المناكب
وعلى ذلك المعنى قيل: «قد سقطت الجمرة» ، إذا كان في استقبال زمان الدّفاء [6] . ويقولون: قد سقطت الجمرة الأولى، والثانية، والثالثة [7] .
1323-[استطراد لغوي]
والجمار: الحصى الذي يرمى به. والرّمي: التجمير، قال الشاعر [8] : [من الطويل]
ولم أر كالتجمير منظر ناظر ... ولا كليالي الحجّ أفتنّ ذا هوى [1] ديوان أبي حية النميري 119.
[2] هذه الرواية في تهذيب اللغة 11/75.
[3] البيتان الأول والثاني في ديوان أبي حية النميري 119، واللسان والتاج (جمر) ، والتهذيب 11/75، ولم يرد البيت الثالث في ديوانه.
[4] شدتها؛ تفسير لكلمة «صقراتها» في البيت السابق.
[5] العارض: السحاب المعترض في الأفق والجبل. الجون: الأسود والأبيض.
[6] الدفاء: مصدر دفئت من البرد.
[7] يكون سقوط الجمرات في شهر شباط ولسبع منه تسقط الجمرة الأولى وهي الجبهة، والأربع عشرة منه تسقط الجمرة الثانية، وهي الزّبرة، ولإحدى وعشرين منه تسقط الجمرة الثالثة وهي الصّرفة فينصرف البرد. انظر مروج الذهب 2/340- 341، الباب (56) ، في ذكر شهور السريانيين، والأزمنة والأمكنة 1/276، وعجائب المخلوقات 56 «فصل: في شهور الروم» .
[8] البيت لعمر بن أبي ربيعة في ديوانه 459، والأغاني 2/270، 272، 277، والكامل 1/376 (المعارف) ، والموشح 203.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 68

والتجمير أيضا: أن يرمى بالجند في ثغر [1] من الثّغور، ثم لا يؤذن لهم في الرجوع.
وقال حميد الأرقط: [من الرجز]
فاليوم لا ظلم ولا تتبير ... ولا لغاز إن غزا تجمير [2]
وقال بعض من جمّر من الشعراء في بعض الأجناد [3] : [من الطويل]
معاوي إمّا أن تجهّز أهلنا ... إلينا، وإما أن نؤوب معاويا
أجمّرتنا تجمير كسرى جنوده ... ومنّيتنا حتى مللنا الأمانيا
وقال الجعديّ [4] : [من الخفيف]
كالخلايا أنشأن من أهل سابا ... ط بجند مجمّر بأوال
ويقال قد أجمر الرجل: إذا أسرع أو أعجل مركبه.
وقال لبيد [5] : [من الرمل]
وإذا حرّكت غرزي أجمرت ... أو قرابي، عدو جون قد أبل [6]
وقال الراجز: [من الرجز]
أجمر إجمارا له تطميم
التّطميم: الارتفاع والعلوّ. ويقال: أجمر ثوبه، إذا دخّنه [7] .
والمجمرة والمجمر: الذي يكون فيه الدّخنة. وهو مأخوذ من الجمر. [1] الثغر: الموضع الذي يكون حدّا فاصلا بين المسلمين والكفار.
[2] التتبير: الإهلاك.
[3] البيتان لسهم بن حنظلة في أساس البلاغة (جمر) ، والبيت الثاني بلا نسبة في اللسان والتاج (جمر) ، والتهذيب 11/74.
[4] ديوان النابغة الجعدي 232.
[5] ديوان لبيد 176، واللسان والتاج (جمر، غرز، أبل) ، والعين 6/122، 8/342، والمقاييس 1/41، والتهذيب 8/46.
[6] في ديوانه: «أجمر الرجل والبعير: أسرع وعدا. والغرز للناقة مثل الركاب للفرس والبغل فهو ركاب الرحل. أبل: جزأ عن الماء بالرطب» .
[7] في اللسان: «أجمرت الثوب وجمّرته: إذا بخرته بالطيب» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 69

ويقال: قد جمّرت المرأة شعرها إذا ضفرته. والضّفر يقال له الجمير [1] . قال:
ويسمى الهلال قبل ليلة السّرار [2] بليلة: «ابن جمير» قال أبو حردبة [3] : [من الكامل]
فهل الإله يشيّعني بفوارس ... لبني أميّة في سرار جمير
وأنشدني الأصمعيّ: [من الرجز]
مضفورها يطوى على جميرها
ويقال: قد تجمّر القوم، إذا هم اجتمعوا حتى يصير لهم بأس، ويكونوا كالنار على أعدائهم فكأنهم جمرة، أو كأنهم جمير من شعر مضفور، أو حبل مرصّع القوى [4] .
وبه سمّيت تلك القبائل والبطون من تميم: الجمار [5] .
والمجمّر مشدّد الميم: حيث يقع حصى الجمار. وقال الهذلي [6] : [من الطويل]
لأدركهم شعث النّواصي كأنهم ... سوابق حجّاج توافي المجمّرا
ويقال خفّ مجمّر: إذا كان مجتمعا شديدا.
ويقال: عدّ فلان إبله أو خيله أو رجاله جمارا [7] : إذا كان ذلك جملة واحدة.
وقال الأعشى [8] : [من المتقارب]
فمن مبلغ وائلا قومنا ... وأعني بذلك بكرا جمارا
قال: ويقال في النار وما يسقط من الزّند: السّقط، والسّقط، والسّقط. ويقال:
هذا مسقط الرمل، أي منقطع الرمل، ويقال: أتانا مسقط النّجم، إذا جاء حين غاب. [1] الجمير: ما جمّر من الشعر، أي ضفر.
[2] ليلة السرار: آخر ليلة من الشهر، وفيها يختفي القمر.
[3] البيت لأبي حردبة في أشعار اللصوص 134.
[4] حبل مرصع: معقود عقدا مثلثا متداخلا. القوى: طاقات الحبل.
[5] انظر ما تقدم في الحاشية 5 صفحة 67.
[6] البيت لحذيفة بن أنس الهذلي في شرح أشعار الهذليين 557، واللسان والتاج (جمر) .
[7] جمارا: جماعة.
[8] ديوان الأعشى 99، واللسان والتاج (جمر) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 70

ويقال رفع الطائر سقطيه [1] . وقال الشاعر [2] : [من البسيط]
حتى إذا ما أضاء الصّبح وانبعثت ... عنه نعامة ذي سقطين معتكر [3]
أراد ناحيتي الليل.
ويقال: شبّت النار والحرب تشبّ شبّا، وشببتها أنا أشبّها شبّا، وهو رجل شبوب للحرب.
ويقال: حسب ثاقب، أي مضيء متوقد. وكذلك يقال في العلم. ويقال: هب لي ثقوبا، وهو ما أثقبت [4] به النار، من عطبة [5] أو من غيرها. ويقال: أثقب النار إذا فتح عينها لتشتعل. وهو الثّقوب، ويقال: ثقب الزند ثقوبا، إذا ظهرت ناره. وكذلك النار. والزند الثاقب الذي إذا قدح ظهرت النار منه.
ويقال: ذكت النار تذكو ذكوّا، إذا اشتعلت. ويقال ذكّها إذا أريد اشتعالها.
وذكاء اسم للشمس، مضموم الذال المعجمة، وابن ذكاء: الصبح، ممدود مضموم الذال. وقال العجّاج [6] : [من الرجز]
وابن ذكاء كامن في كفر
وقال ثعلبة بن صعير المازني [7] . وذكر ظليما ونعامة: [من الكامل] [1] السقطان: الجناحان.
[2] البيت للراعي النميري 129، واللسان والتاج وأساس البلاغة (سقط) ، والتهذيب 8/391، وبلا نسبة في المجمل 3/79.
[3] النعامة؛ هنا: سواد الليل. السقطين: أوله وآخره. المعتكر: الذي اشتد سواده واختلط.
[4] أثقبت النار: أشعلتها.
[5] العطبة: القطن؛ أو خرق تؤخذ بها النار.
[6] لم يرد الرجز في ديوان العجاج، وهو لحميد الأرقط في المرصع 179، ولحميد (؟) في اللسان (كفر) ، والتاج (كفر، ذكا) ، وبلا نسبة في اللسان (ذكا) ، والمقاييس 1/303، وديوان الأدب 1/111، والتهذيب 10/338، والمخصص 6/78، 9/19، 13/207، 16/36، وثمار القلوب 210 (418) ، وعمدة الحفاظ 2/45 (ذكو) .
[7] البيت لثعلبة بن صعير المازني في المفضليات 130، واللسان (رثد، كفر، ثقل، يمن، ذكا، يدي) ، والتاج (رثد، كفر، ثقل، يمن، ذكا) ، وأساس البلاغة (ثقل) ، والتهذيب 9/78، 10/197، 338، 14/89، والجمهرة 419، 787، 1064، 1322، والمخصص 6/78، 2/487، 5/191، والعين 5/400، وعمدة الحفاظ 2/45 (ذكو) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 71

فتذكّرا ثقلا رثيدا بعد ما ... ألقت ذكاء يمينها في كافر [1]
وأما الذكاء مفتوح الذال ممدود فحدّة الفؤاد، وسرعة اللّقن [2] .
وقالوا: أضرمت النار حتى اضطرمت وألهبتها حتى التهبت، وهما واحد.
والضّرام من الحطب: ما ضعف منه ولان. والجزل: ما غلظ واشتدّ. فالرّمث [3] وما فوقه جزل [4] . والعرفج [5] وما دونه ضرام [6] . والقصب وكل شيء ليس له جمر فهو ضرام. وكل ماله جمر فهو جزل.
ويقال: ما فيها نافخ ضرمة، أي ما فيها أحد ينفخ نارا.
ويقال: صليت الشاة فأنا أصليها صليا إذا شويتها، فهي مصليّة. ويقال: صلي الرجل النار يصلاها، وأصلاه الله حرّ النار إصلاء. وتقول: هو صال حرّ النار، في قوم صالين وصلّى.
ويقال: همدت النار تهمد همودا، وطفئت تطفأ طفوءا، إذا ماتت. وخمدت تخمد خمودا، إذا سكن لهبها وبقي جمرا حارّا.
وشبّت النار تشبّ شبوبا إذا هاجت والتهبت، وشبّ الفرس بيديه فهو يشبّ شبابا، وشبّ الصبيّ يشبّ شبابا. ويقال: ليس لك عضّاض ولا شبّاب.
ويقال: عشا إلى النار فهو يعشو إليها عشوا وعشوّا، وذلك يكون من أول الليل، يرى نارا فيعشو إليها يستضيء بها. قال الحطيئة [7] : [من الطويل] [1] الثقل: المتاع؛ وكل شيء مصون، وأراد به بيضها. الرثيد: المنضود بعضه فوق بعض. الكافر:
الليل؛ لأنه يغطي بظلمته كل شيء.
[2] اللقن: الفهم، وغلام لقن: سريع الفهم.
[3] الرمث: شجر يشبه الغضى.
[4] الجزل: الحطب اليابس.
[5] العرفج: ضرب من النبات طيب الريح؛ أغبر إلى الخضرة، وله زهرة صفراء وليس له حب ولا شوك.
[6] الضّرام: ما دقّ من الحطب ولم يكن جزلا.
[7] البيت للحطيئة في ديوانه 81، وإصلاح المنطق 198، والخزانة 3/74، 7/156، 9/92، 94، والكتاب 3/86، وشرح أبيات سيبويه 2/65، ومجالس ثعلب 467، والمقاصد النحوية 4/639، واللسان (عشا) ، وبلا نسبة في الجمهرة 871، والخزانة 5/210، وشرح المفصل 2/66، 4/148، 7/45، 53، وشرح ابن عقيل، وشرح عمدة الحافظ 363، وعمدة الحفاظ 3/78 (عشو) ، 4/67 (متي) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 72

متى تأته تعشو إلى ضوء ناره ... تجد خير نار عندها خير موقد
وقال الأعشى [1] : [من الطويل]
وبات على النار الندى والمحلق
ويقال: عشي الرجل يعشى عشاوة، وهو رجل أعشى، وهو الذي لا بيبصر بالليل. وعشي الرجل على صاحبه يعشى عشا شديدا.
1324-[نار الحرب]
ويذكرون نارا أخرى، وهي على طريق المثل [والاستعارة] [2] ، لا على طريق الحقيقة، كقولهم في نار الحرب. قال ابن ميّادة [3] : [من الطويل]
يداه: يد تنهلّ بالخير والنّدا ... وأخرى شديد بالأعادي ضريرها [4]
وناراه: نار نار كلّ مدّفع ... وأخرى يصيب المجرمين سعيرها [5]
وقال ابن كناسة: [من الخفيف]
خلفها عارض يمدّ على الآ ... فاق ستريين من حديد ونار [6]
نار حرب يشبّها الحدّ والج ... دّ وتعشي نوافذ الأبصار [7]
وقال الرّاعي: [من الطويل]
وغارتنا أودتم ببهراء، إنها ... تصيب الصّريح مرّة والمواليا [8]
وكانت لنا ناران: نار بجاسم ... ونار بدمخ يحرقان الأعاديا [1] صدر البيت: (تشبّ لمقرورين يصطليانها) ، وهو في ديوان الأعشى 275، وأساس البلاغة (رضع) ، والخزانة 7/144، 155، 157، وشرح شواهد المغني 1/303، واللسان (حلق) ، وبلا نسبة في الخزانة 9/119، وشرح شواهد المغني 1/416، ومغني اللبيب 1/101، 143.
[2] الزيادة من ثمار القلوب (825) .
[3] ديوان ابن ميادة 129.
[4] التضرير: الشدة.
[5] الكل: اليتيم. المدفّع: الفقير الذليل.
[6] العارض: أراد به الجيش.
[7] الحد: الحدة والبأس. تعشي البصر: تضعفه. النوافذ: النافذات النظر.
[8] بهراء: اسم قبيلة. الصريح: الخالص النسب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 73

جاسم: بالشام. ودمخ: جبل بالعالية [1] .
1325-[نار القرى]
ونار أخرى [2] ، وهي مذكورة على الحقيقة لا على المثل، وهي من أعظم مفاخر العرب، وهي النار التي ترفع للسّفر، ولمن يلتمس القرى. فكلما كان موضعها أرفع كان أفخر.
وقال أميّة بن أبي الصّلت [3] : [من الخفيف]
لا الغيابات منتواك ولكن ... في ذرى مشرف القصور ثواكا [4]
وقال الكناني [5] : [من المتقارب]
وبوّأت بيتك في معلم ... رفيع المباءة والمسرح [6]
كفيت العفاة طلاب القرى ... ونبح الكلاب لمستنبح [7]
ترى دعس آثار تلك المط ... يّ أخاديد كاللّقم الأفيح [8]
ولو كنت في نفق رائغ ... لكنت على الشّرك الأوضح [9]
وأنشدني أبو الزّبرقان [10] : [من الوافر] [1] العالية: عالية نجد.
[2] الخبر في ثمار القلوب (824) ، والخزانة 7/147، والأوائل 43.
[3] ديوان أمية بن أبي الصلت 428.
[4] في ديوانه: «الغيابات: مفردها غيابة، وهي ما انخفض من الأرض. المنتوى: الموضع يقصده القوم حين تحولهم من مكان إلى مكان. الثواء: الإقامة» .
[5] الكناني: لعل الصواب «العماني» ، فقد أنشد الأصفهاني في الأغاني 18/316 بيتين على الوزن والروي نفسهما؛ وهما:
نمته العرانين من هاشم ... إلى النسب الأوضح الأصرح
إلى نبعة فرعها في السماء ... ومغرسها سرّة الأبطح
[6] المباءة: المنزل.
[7] العفاة: جمع عاف، وهو من يطلب المعروف. المستنبح: الذي يضل الطريق فينبح لترد عليه الكلاب بنباحها، فيستدل على أهل المنزل.
[8] اللقم: وسط الطريق. الأفيح: الواسع.
[9] الشرك: وسط الطريق.
[10] البيتان لأبي زياد الأعرابي في الحماسة المغربية 297، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1592، وشرح ديوان الحماسة للتبريزي 4/71، والخزانة 6/467، ومعاهد التنصيص 2/59، وشرح الشريشي 2/321، وبلا نسبة في ثمار القلوب (825) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 74

إذا الشّول راحت ثمّ لم تفد لحمها ... بألبانها ذاق السّنان عقيرها [1]
1326-[ما قيل من الشعر في الماء]
أما إن ذكرنا جملة من القول في الماء من طريق الكلام وما يدخل في الطب، فسنذكر من ذلك جملة في باب آخر:
قالوا [2] : مدّ الشعبي يده وهو على مائدة قتيبة بن مسلم يلتمس الشراب، فلم يدر صاحب الشراب اللبن، أم العسل، أم بعض الأشربة؟ فقال له: أي الأشربة أحبّ إليك؟ قال: أعزّها مفقودا، وأهونها موجودا! قال قتيبة: اسقه ماء.
وكان أبو العتاهية في جماعة من الشعراء عند بعض الملوك، إذ شرب رجل منهم ماء، ثمّ قال: «برد الماء وطاب» ! فقال أبو العتاهية: اجعله شعرا. ثمّ قال: من يجيز هذا البيت؟ فأطرق القوم مفكرين، فقال أبو العتاهية: سبحان الله! وما هذا الإطراق؟! ثمّ قال [3] : [من مجزوء الرمل]
برد الماء وطابا ... حبّذا الماء شرابا
وقال الله عزّ وجلّ: أَنْهارٌ مِنْ ماءٍ غَيْرِ آسِنٍ
[4] ثمّ لم يذكره بأكثر من السلامة من التغيّر، إذ كان الماء متى كان خالصا سالما لم يحتج إلى أن يشرب بشيء غير ما في خلقته من الصّفاء والعذوبة، والبرد والطّيب، والحسن، والسّلس في الحلق. وقد قال عديّ بن زيد [5] : [من الرمل]
لو بغير الماء حلقي شرق ... كنت كالغصّان بالماء اعتصاري [6] [1] في المفضليات: «الشول: الإبل التي شولت ألبانها، أي ارتفعت. راحت: رجعت من المرعى.
يقول: إذا راحت ولم يكن بها لبن عقرتها» .
[2] الخبر باختصار في عيون الأخبار 2/200.
[3] الخبر مع البيت في ديوان أبي العتاهية 486، ومروج الذهب 4/175، وشذرات الذهب 2/25، والمثل السائر 1/176.
[4] 15/محمد: 47، والآسن: المتغير.
[5] ديوان عدي بن زيد 93، والبيان 3/359، والأغاني 2/114، ومعجم الشعراء 81، واللسان والتاج (عصر، غصص، شرق) ، وأساس البلاغة (عصر) ، وعمدة الحفاظ 2/265 (شرق) ، والخزانة 8/508، 11/15، 203، والعين 4/342، والجمهرة 731، والمقاييس 3/264، 4/383، والمقاصد النحوية 4/454، وبلا نسبة في الاشتقاق 269، والكتاب 3/121، ومغني اللبيب 1/268، وهمع الهوامع 2/66.
[6] في معجم الشعراء 81: «ينشد هذا البيت فيمن تستغيث به وتلجأ إليه» ، الاعتصار: أن يغص الإنسان بالطعام فيعتصر بالماء، وهو أن يشربه قليلا قليلا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 76

قال أبو المطراب عبيد بن أيّوب العنبريّ [1] : [من الطويل]
وأوّل خبث الماء خبث ترابه ... وأوّل خبث النّجل خبث الحلائل [2]
وأوصى رجل من العرب ابنته ليلة زفافها بوصايا، فكان مما قال لها [3] :
«احذري مواقع أنفه، واغتسلي بالماء القراح [4] ، حتى كأنك شنّ [5] ممطور!» وأوصت امرأة ابنتها بوصايا، فكان منها: «وليكن أطيب طيبك الماء» .
وزعموا أنها القائلة لبنتها: [من الرجز]
بنيّتي إن نام نامي قبله ... وأكرمي تابعه وأهله
ولا تكوني في الخصام مثله ... فتخصميه فتكوني بعله [6]
ومن الأمثال: [من الطويل]
فأصبحت مما كان بيني وبينها ... سوى ذكرها كالقابض الماء باليد
وأخذ المسيح عليه السّلام في يده اليمنى ماء، وفي يده اليسرى خبزا فقال:
«هذا أبي، وهذا أمّي» ، فجعل الماء أبا، لأن الماء من الأرض يقوم مقام النطفة من المرأة.
وإذا طبخ الماء ثمّ برد لم تلقح عليه الأشجار، وكذلك قضبان الشجر.
والحبوب والبذور لو طبخت طبخة ثمّ بذرت لم تعلق.
وقالوا في النظر إلى الماء الدائم الجريان ما قالوا [7] .
وجاء في الأثر: من كان به برص قديم فليأخذ درهما حلالا، فليشتر به عسلا، ثمّ يشربه بماء سماء، فإنه يبرأ بإذن الله. [1] البيت في أشعار اللصوص 229.
[2] النجل: الولد. الحلائل: جمع حليلة، وهي الزوج.
[3] ورد القول للفرافصة بن الأحوص يوصي ابنته نائلة حين جهزها إلى عثمان بن عفان انظر الوصية في عيون الأخبار 4/76، والأغاني 16/323.
[4] القراح: الماء الخالص.
[5] الشن: القربة الخلق.
[6] خصمه: غلبه في الجدال.
[7] يقصد ما جاء في الأثر: «ثلاثة يذهبن الحزن: الماء، والخضرة، والوجه الحسن» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 77

والنزيف هو الماء عند العرب.
وما ظنّكم بشراب خبث وملح فصار ملحا زعاقا [1] ، وبحرا أجاجا [2] ، ولّد العنبر الورد [3] ، وأنسل الدّرّ النفيس، فهل سمعت بنجل أكرم ممن نجله، ومن نتاج أشرف ممن نسله.
وما أحسن ما قال أبو عبّاد كاتب ابن أبي خالد حيث يقول [4] : «ما جلس بين يديّ رجل قط، إلا تمثّل لي أنني سأجلس بين يديه. وما سرّني دهر قطّ، إلا شغلني عنه تذكر ما يليق بالدهور من الغير» .
قال الله عزّ وجلّ: يلَ لَهَا ادْخُلِي الصَّرْحَ فَلَمَّا رَأَتْهُ حَسِبَتْهُ لُجَّةً وَكَشَفَتْ عَنْ ساقَيْها
[5] . لأن الزجاج أكثر ما يمدح به أن يقال: كأنه الماء في الفيافي.
وقال الله عزّ وجلّ: هذا عَذْبٌ فُراتٌ سائِغٌ شَرابُهُ
[6] .
وقال القطاميّ [7] : [من البسيط]
وهنّ ينبذن من قول يصبن به ... مواقع الماء من ذي الغلّة الصّادي
وقال الله عزّ وجلّ: وَاللَّهُ خَلَقَ كُلَّ دَابَّةٍ مِنْ ماءٍ
[8] .
فيقال: إنه ليس شيء إلا وفيه ماء، أو قد أصابه ماء. أو خلق من ماء. والنّطفة ماء، والماء يسمى نطفة. وقال الله تعالى: وَكانَ عَرْشُهُ عَلَى الْماءِ
[9] . قال ابن عباس: موج مكفوف.
وقال عزّ وجلّ: وَنَزَّلْنا مِنَ السَّماءِ ماءً مُبارَكاً
[10] . [1] الزعاق: الشديد الملوحة.
[2] الأجاج: الشديد الملوحة.
[3] العنبر: ضرب من الطيب.
[4] الخبر في البيان 1/408.
[5] 44/النمل: 27، والخطاب موجه إلى بلقيس، وكان سليمان قد بنى لها قصرا من الزجاج، ثمّ أرسل الماء تحته؛ وألقى فيه السمك وغيره.
[6] 12/فاطر: 35.
[7] ديوان القطامي 81، واللسان (صدى) ، وأساس البلاغة (نبذ) .
[8] 45/النور: 24.
[9] 7/هود: 11.
[10] 9/ق: 50.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 78

وحين اجتهدوا في تسمية امرأة بالجمال. والبركة، والحسن. والصّفاء، والبياض قالوا: ماء السماء [1] . وقالوا: المنذر بن ماء السماء.
ويقال: صبغ له ماء، ولون له ماء، وفلان ليس في وجهه ماء، وردّني فلان ووجهي بمائه. قال الشاعر: [من الطويل]
ماء الحياء يجول في وجناته
وقالت أمّ فروة [2] في صفة الماء: [من الطويل]
وما ماء مزن أيّ ماء تقوله ... تحدّر من غرّ طوال الذّوائب
بمنعرج أو بطن واد تحدّبت ... عليه رياح المزن من كلّ جانب
نفى نسم الرّيح القذى عن متونه ... فما إن به عيب تراه لشارب
بأطيب ممن يقصر الطّرف دونه ... تقى الله واستحياء بعض العواقب
1327-[حب الحيوان لأنواع من الماء]
[3] والإبل لا تحبّ من الماء إلا الغليظ. والحوافر لا تحبّ العذوبة وتكره الماء الصافي، حتى ربّما ضرب الفرس بيده الشريعة ليثوّر الماء ثمّ يشربه.
والبقر تعاف الماء الكدر، ولا تشرب إلا الصافي.
والظباء تكرع في ماء البحر الأجاج، وتخضم الحنظل.
1328-[استطراد لغوي]
والأبيضان: الماء، واللبن. والأسودان: الماء، والتمر.
وسواد العراق: ماؤه الكثير. والماء إن كان له عمق اشتدّ سواده في العين.
1329-[شعر في صفة الماء]
وقال العكليّ في صفة الماء: [من الرجز] [1] به لقبت أم المنذر بن امرئ القيس، واسمها ماوية بنت عوف بن جشم، وسميت بماء السماء تشبيها به في الحسن والصفاء والطهارة. وانظر ثمار القلوب 446 (808) .
[2] الأبيات في الوحشيات 202، ومعجم الأدبيات الشواعر 312، وتقدمت الأبيات في 3/24، الفقرة (569) .
[3] وردت هذه الفقرة في ربيع الأبرار 5/395.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 79

عاده من ذكر سلمى عوّده ... والليل داج مطلخمّ أسوده [1]
فبتّ ليلي ساهرا ما أرقده ... حتى إذا الليل تولى كبده
وانكبّ للغور انكبابا فرقده ... وحثّه حاد كميش يطرده [2]
أغرّ أجلى مغرب مجرّده ... أصبح بالقلب جوى ما يبرده [3]
ماء غمام في الرّصاف مقلده ... زلّ به عن رأس نيق صدده [4]
عن ظهر صفوان مزلّ مجسده ... حتى إذا السّيل تناهى مدده [5]
وشكّد الماء الذي يشكّده ... بين نعامى ودبور تلهده [6]
كلّ نسيم من صبا تستورده ... كأنما يشهده أو يفقده
فهو شفاء الصاد مما يعمده [7]
وقال آخر [8] في الماء: [من الكامل]
يا كأس ما ثغب برأس شظيّة ... نزل أصاب عراصها شؤبوب [9] [1] البيت مخروم، ويمكن إتمامه ب «قد عاده» ، أو «عاوده» . مطلخم: مظلم متراكب.
[2] الغور: الغروب. الفرقد؛ أراد: الفرقدين، وهما كوكبان قريبان من القطب. الكميش: السريع الجاد في السوق. الحادي؛ عنى به: الصبح.
[3] الأغر: الأبيض. الأجل: الحسن الوجه الذي انحسر الشعر عن جبهته. المغرب: الأبيض. المجرد:
ما جرد عنه الثياب من الجسد.
[4] الرّصافة: حجارة مرصوف بعضها إلى بعض في مسيل ماء. المقلد: المجمع. زلّ: سقط. النيق:
الحرف من حروف الجبل. الصدد: الناحية.
[5] الصفوان: الحجارة الصلدة الضخمة. المزل: موضع الزلل، أي السقوط. المجسد: أصله الثوب يلي الجسد.
[6] الشكد: العطاء، وأراد به: المدد الذي يتلقاه من السيل. النعامى: ريح الجنوب. الدبور: الريح الغربية. تلهد: تدفع دفعا شديدا.
[7] الصاد: الظمآن.
[8] الأبيات بلا نسبة؛ وهي موزعة في المصادر التالية، والأول في كتاب الجيم 1/243، والثاني في اللسان (عقب) ، ومعجم ما استعجم 155، والثالث في اللسان والتاج (لوب، دغش) ، والتهذيب 16/163.
[9] كأس: وفي كتاب الجيم «ليل» ؛ وهما اسم من يشبب بها. الثغب: ماء مستنقع في صخرة.
الشظية: رأس من رؤوس الجبل. النزل: السريع السيل. العراص: جمع عرصة، هي الأرض الواسعة.
الشؤبوب: الدفعة من المطر.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 80

ضحيان شاهقة يرفّ بشامه ... نديان، يقصر دونه اليعقوب [1]
بألذّ منك مذاقة لمحلّا ... عطشان داغش ثم عاد يلوب [2]
وقال جرير [3] : [من الكامل]
لو شئت قد نقع الفؤاد بشربة ... تدع الحوائم لا يجدن غليلا [4]
بالعذب من رصف القلات مقيله ... قضّ الأباطح لا يزال ظليلا [5]
1330-[فضل الماء]
قال: وفي الماء أنّ أطيب شراب عمل وركّب، مثل السّكنجبين [6] ، والجلّاب [7] ، والبنفسج وغير ذلك مما يشرب من الأشربة، فإن لذّ وطاب، فإنّ تمام لذّته إن يجرع شاربه بعد شربه له جرعا من الماء، يغسل بها فمه، ويطيّب بها نفسه، وهو في هذا الموضع كالخلّة والحمض جميعا [8] وهو لتسويغ الطعام في المريء [9] ، والمركب والمعبر، والمتوصّل به إلى الأعضاء.
فالماء يشرب صرفا وممزوجا، والأشربة لا تشرب صرفا، ولا ينتفع بها إلا بممازجة الماء. [1] الضحيان: البارز للشمس. شاهقة: عالية. البشام: نبت طيب الريح والطعم. يرف: يهتز. نديان:
أصابه الندى.
[2] المحلا: الممنوع من الماء. داغش: من المداغشة، وهي أن يحوم حول الماء من العطش. يلوب:
يدور حول الماء.
[3] ديوان جرير 453 (الصاوي) ، وهما لجرير أو لبيد في اللسان والتاج (وجد) ، ولم يردا في ديوان لبيد، والأول لجرير في اللسان والتاج (نقع) ، والمقاصد النحوية 4/591، ومغني اللبيب 1/272، وشرح شواهد الشافية 53، وللبيد في شرح شافية ابن الحاجب 1/32، وبلا نسبة في المنصف 1/187، وهمع الهوامع 2/66، وشرح المفصل 10/60، وسر صناعة الإعراب 2/596.
[4] في ديوان جرير: «النقع: الري. الحائم: الطالب للحاجة، وهو من يحوم حول الماء» .
[5] في ديوان جرير: «القلات: جمع قلت؛ وهي البئر في الصخرة من ماء السماء ولا مادة لها من الأرض. القض: الموضع الخصب، وهو أعذب ماء وأصفى» .
[6] السكنجبين: معرب من الفارسية، وأصله فيها «سركنكبين» ، و «سركا» تعني الخل، و «أنكبين» تعني العسل. انظر السامي في الأسامي 201، 204.
[7] الجلاب: ماء الورد.
[8] الخلة: ما فيه حلاوة من النبت، والحمض: ما فيه حموضة أو ملوحة.
[9] المريء: مجرى الطعام والشراب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 81

وهو بعد طهور الأبدان، وغسول الأدران.
وقالوا: هو كالماء الذي يطهر كلّ شيء، ولا ينجّسه شيء.
وقال النبي صلّى الله عليه وسلّم في بئر رومة [1] : «الماء لا ينجّسه شيء» .
ومنه ما يكون منه الملح، والبرد، والثّلج، فيجتمع الحسن في العين، والكرم في البياض والصفاء، وحسن الموقع في النفس.
وبالماء يكون القسم، كقول الشاعر: [من السريع]
غضبى ولا والله يا أهلها ... لا أشرب البارد أو ترضى
ويقولون: لو علم فلان أنّ شرب البارد يضع من مروءته لما ذاقه.
وسمّى الله عز وجل أصل الماء غيثا بعد أن قال: وَكانَ عَرْشُهُ عَلَى الْماءِ
[2] .
ومن الماء ماء زمزم، وهو لما شرب له [3] . ومنه [ما] [4] يكون دواء وشفاء بنفسه، كالماء للحمّى.
1331-[علّة ذكر النار في كتاب الحيوان]
قد ذكرنا جملة من القول في النار، وإن كان ذلك لا يدخل في باب القول في أصناف الحيوان، فقد يرجع إليها من وجوه كريمة نافعة الذكر، باعثة على الفكر، وقد يعرض من القول ما عسى أن يكون أنفع لقارئ هذا الكتاب من باب القول في الفيل، والزّندبيل [5] ، وفي القرد والخنزير، وفي الدّب والذئب، والضّبّ والضّبع، وفي السّمع والعسبار [6] .
وعلى أن الحكمة ربما كانت في الذّبابة مع لطافة شخصها، ونذالة قدرها، [1] رومة: أرض بالمدينة بين الجرف وزغابة نزلها المشركون عام الخندق؛ وفيها بئر رومة، اسم بئر ابتاعها عثمان بن عفان وتصدق بها. معجم البلدان 3/104. والحديث التالي ورد في مسند أحمد 1/337 برواية «إن الماء لا ينجس» .
[2] 7/هود: 11.
[3] أخرجه ابن ماجة في المناسك، باب رقم 78.
[4] زيادة يقتضيها المعنى.
[5] الزندبيل: كبير الفيلة. «حياة الحيوان 1/540» .
[6] السمع: ولد الذئب من الضبع. «حياة الحيوان 1/564» . العسبار: ولد الضبع من الذئب.
«حياة الحيوان 2/22» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 82

وخساسة حالها- أظهر منها في الفرس الرّائع، وإن كان الفرس أنفع في باب الجهاد، وفي الجاموس مع عظم شخصه، وفي دودة القزّ، وفي العنكبوت- أظهر منها في الليث الهصور، والعقاب الشّغواء [1] .
وربما كان ذكر العظيم الجثة الوثيق البدن، الذي يجمع حدّة الناب وصولة الخلق أكثر فائدة، وأظهر حكمة من الصّغير الحقير، ومن القليل القميّ [2] . كالبعير والصّؤابة، والجاموس والثعلب والقملة.
وشأن الأرضة أعجب من شأن الببر [3] مع مسالمة الأسد له، ومحاربته للنمر.
وشأن الكركيّ [4] أعجب من شأن العندليب، فإن الكركيّ من أعظم الطّير، والعندليب أصغر من ابن تمرة [5] .
ولذلك ذكر يونس بعض لاطة الرّواة فقال [6] : «يضرب ما بين الكركيّ إلى العندليب» . يقول: لا يدع رجلا ولا صبيّا إلّا عفجه.
ويشبه ذلك هجاء خلف الأحمر أبا عبيدة، حيث يقول: [من السريع]
ويضرب الكركي إلى القنبر ... لا عانسا يبقي ولا محتلم
والعانس من الرجال مثله من النساء.
فلسنا نطنب في ذكر العظيم الجثة لعظم جثّته، ولا نرغب عن ذكر الصّغير الجثة، لصغر جثّته، وإنما نلتمس ما كان أكثر أعجوبة، وأبلغ في الحكمة، وأدلّ عند العامة على حكمة الرّبّ. وعلى إنعام هذا السّيّد.
وربّ شيء الأعجوبة فيه إنما هي في صورته، وصنعته، وتركيب أعضائه، وتأليف أجزائه، كالطاووس في تعاريج ريشه، وتهاويل ألوانه، وكالزّرافة في عجيب [1] الشغواء: العقاب؛ سميت بذلك لفضل منقارها الأعلى على الأسفل. «حياة الحيوان 1/601» .
[2] القمي: مخفف القميء، وهو الصغير الجسم.
[3] الببر: ضرب من السباع، شبيه بابن آوى، ويقال إنه متولد من الزبرقان واللبوة. «حياة الحيوان 1/159» .
[4] الكركي: طائر كبير؛ أغبر؛ طويل الساقين. «حياة الحيوان 2/244» .
[5] ابن تمرة: أصغر ما يكون من الطير، يجرس الزهر والشجر، كما تجرس النحل والدبر. «المخصص 8/165» .
[6] في مجمع الأمثال 2/428: «يصيد ما بين الكركي إلى العندليب» . وانظر كنايات الثعالبي 27.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 83

تركيبها، ومواضع أعضائها. والقول فيهما شبيه بالقول في التّدرج والنّعامة.
وقد يكون الحيوان عجيب صنعة البدن، ثم لا يذكر بعد حسن الخلق بخلق كريم، ولا حسّ ثاقب، ولا معرفة عجيبة، ولا صنعة لطيفة. ومنه ما يكون كالببغاء، والنحلة، والحمامة، والثعلب، والدّرّة [1] ، ولا تكون الأعجوبة في تصويره، وتركيب أعضائه، وتنضيد ألوان ريشه في وزن تلك الأشياء التي ذكرناها، أو يكون العجب فيما أعطى في حنجرته من الأغاني العجيبة، والأصوات الشجيّة المطربة، والمخارج الحسنة- مثل العجب فيما أعطي من الأخلاق الكريمة، أو في صنعة الكفّ اللطيفة، والهداية الغريبة، أو المرفق النافع، أو المضرّة التي تدعو إلى شدّة الاحتراس، ودقة الاحتيال، فيقدّم في الذكر لذلك.
1332-[العقعق]
وأيّ شيء أعجب من العقعق [2] وصدق حسّه، وشدّة حذره، وحسن معرفته، ثم ليس في الأرض طائر أشدّ تضييعا لبيضه وفراخه منه. والحبارى مع أنها أحمق الطير، تحوط بيضها أو فراخها أشدّ الحياطة [3] ، وبأغمض معرفة، حتى قال عثمان بن عفان، رضي الله عنه: «كلّ شيء يحب ولده حتى الحبارى» [4] . يضرب بها المثل في الموق [5] .
ثم العقعق مع حذقه بالاستلاب، وبسرعة الخطف، لا يستعمل ذلك إلا فيما لا ينتفع به، فكم من عقد ثمين خطير، ومن قرط شريف نفيس، قد اختطف من بين أيدي قوم، فإمّا رمى به بعد تحلّقه في الهواء، وإما أحرزه ولم يلتفت إليه أبدا.
وزعم الأصمعيّ أنّ عقعقا مرة استلب سخابا [6] كريما لقوم، فأخذ أهل السّخاب أعرابيّة كانت عندهم، فبينما هي تضرب، وتسحب وتسبّ إذ مرّ العقعق [1] الدّرّة: الببغاء. «حياة الحيوان 1/478» .
[2] العقعق: طائر على قدر الحمامة وعلى شكل الغراب. «حياة الحيوان 2/67» .
[3] وردت هذه الفقرة من قوله «وأي شيء أعجب» في ثمار القلوب (701) ، وربيع الأبرار 5/449.
[4] الحديث في النهاية 1/328، وهو من الأمثال في مجمع الأمثال 2/146، والمستقصى 2/227.
[5] الموق: حمق في غباوة.
[6] السخاب: القلادة، والخبر مع البيت التالي في ربيع الأبرار 5/449.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 84

والسّخاب في منقاره، فصاحوا به فرمى به، فقالت الأعرابية وتذكَّرت السلامة بعد أن كانت قد ابتليت ببليّة أخرى فقالت [1] : [من الطويل]
ويوم السّخاب من تعاجيب ربّنا ... كما أنه من بلدة السّوء نجّاني
تعني الذين كانت نزلت بهم من أهل الحاضرة.
1333-[كلام في الاستطراد]
ولا بأس بذكر ما يعرض. ما لم يكن من الأبواب الطّوال. التي ليس فيها إلا المقاييس المجرّدة، والكلامية المحضة، فإن ذلك مما لا يخفّ سماعه ولا تهشّ النفوس لقراءته. وقد يحتمل ذلك صاحب الصناعة، وملتمس الثواب والحسبة [2] ، إذا كان حليف فكر، أليف عبر، فمتى وجدنا من ذلك بابا يحتمل أن يوشّح بالأشعار الظريفة البليغة. والأخبار الطريفة العجيبة، تكلّفنا ذلك، ورأيناه أجمع لما ينتفع به القارئ.
ولذلك استجزنا أن نقول في باب النار ما قلنا.
وأنا كاتب لك بعد هذا؛ إذ كنت قد أمللتك بالتطويل، وحملتك على أصعب المراكب، وأوعر الطّرق، إذ قد ذكرنا فيه جملة صالحة من كلام المتكلمين، ولا أرى أن أزيد في سآمتك، وأحمّلك استفراغ طاقتك، بأن أبتدئ القول في الإبل، والبقر، والغنم، والأسد، والذئاب، والحمير، والظباء، وأشباه ذلك، مما أنا كاتبه لك.
ولكني أبدأ بصغار الأبواب وقصارها، ومحقّراتها، وملاحها، لئلا تخرج من الباب الأول، إلا وأنت نشيط للباب الثاني، وكذلك الثالث والرابع إلى آخر ما أنا كاتبه لك، إن شاء الله.
1334-[سرد منهج سائر الكتاب]
ونبدأ بذكر ما في العصفور، ثم نأخذ في ذكر ما في الفأر والعقرب، والذي بينهما من العداوة، مع سائر خصالهما.
ثم القول في العقرب والخنفساء، وفي الصداقة بينهما، مع سائر خصالهما. [1] البيت بلا نسبة في اللسان (سخب، وشح) ، والتاج (سخب) ، والتهذيب 7/187.
[2] الحسبة: الأجر والثواب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 85

ثم القول في السّنّور، وبعض القول في العقرب.
ثم القول في البعوض والبراغيث، ثم القول في القمل والصّئبان. ثم القول في الورل والضّبّ. ثم القول في اليربوع والقنفذ. ثم القول في النسور والرّخم.
ثم القول في العقاب، وفي الأرنب. ثم القول في القردان والضفادع. ثم القول في الحبارى وما أشبه ذلك. وإن كنا قد استعملنا في هذا الكتاب جملا من أخبار ما سمينا بذلك.
وسنذكر قبل ذكرنا لهذا الباب أبوابا من الشعر طريفة، تصلح للمذاكرة، وتبعث على النشاط معه وتستخفّ معه قراءة ما طال من الكتب الطوال.
ولولا سوء ظني بمن يظهر التماس العلم في هذا الزمان، ويذكر اصطناع الكتب في هذا الدهر- لما احتجت في مداراتهم واستمالتهم، وترقيق نفوسهم وتشجيع قلوبهم، مع كثرة فوائد هذا الكتاب- إلى هذه الرياضة الطويلة، وإلى كثرة هذا الاعتذار، حتى كأنّ الذي أفيده إياهم أستفيده منهم، وحتى كأنّ رغبتي في صلاحهم، رغبة من يرغب في دنياهم، ويتضرّع إلى ما حوته أيديهم.
هذا. ولم أذكر لك من الأبواب الطوال شيئا، ولو قد صرت إلى ذكر فرق ما بين الجنّ والإنس، وفرق ما بين الملائكة والأنبياء، وفرق ما بين الأنثى والذكر، وفرق ما بينهما وبين ما ليس بأنثى ولا ذكر، حتى يمتدّ بنا القول في فضيلة الإنسان على جميع أصناف الحيوان، وفي ذكر الأمم والأعصار، وفي ذكر القسم والأعمار، وفي ذكر مقادير العقول والعلوم والصناعات. ثم القول في طباع الإنسان منذ كان نطفة إلى أن يفنيه الهرم، وكيف حقيقة ذلك الردّ إلى أرذل العمر، فإن مللت الكتاب واستثقلت القراءة، فأنت حينئذ أعذر، ولحظّ نفسك أبخس. وما عندي لك من الحيلة إلا أن أصوّره لك في أحسن صورة، وأقلّبك منه في الفنون المختلفة، فأجعلك لا تخرج من الاحتجاج بالقرآن الحكيم إلا إلى الحديث المأثور، ولا تخرج من الحديث إلا إلى الشّعر الصحيح، ولا تخرج من الشّعر الصحيح الظريف إلا إلى المثل السائر الواقع، ولا تخرج من المثل السائر الواقع إلا إلى القول في طرف الفلسفة، والغرائب التي صحّحتها التجربة، وأبرزها الامتحان، وكشف قناعها البرهان، والأعاجيب التي للنفوس بها كلف شديد وللعقول الصحيحة إليها النزاع القويّ.
ولذلك كتبته لك، وسقته إليك، واحتسبت الأجر فيك.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 86

باب في مديح النصارى واليهود والمجوس والأنذال وصغار الناس
من ذلك ما هو مديح رغبة، ومنه ما هو إحماد [1] .
أنشدنا أبو صالح مسعود بن قند الفزاريّ، في ناس خالطهم من اليهود: [من الوافر]
وجدنا في اليهود رجال صدق ... على ما كان من دين يريب [2]
لعمرك إنّني وابني عريض ... لمثل الماء خالطه الحليب
خليلان اكتسبتهما وإني ... لخلّة ماجد أبدا كسوب
وقال أبو الطّمحان الأسديّ، وكان نديما لناس من بني الحدّاء وكانوا نصارى، فأحمد ندامهم فقال [3] : [من الطويل]
كأن لم يكن في القصر مقاتل ... وزورة ظلّ ناعم وصديق [4]
ولم أرد البطحاء أمزج ماءها ... بخمر من البرّوقتين عتيق [5]
معي كلّ فضفاض القميص كأنه ... إذا ما جرى فيه المدام فنيق [6]
بنو الصّلت والحدّاء كلّ سميدع ... له في العروق الصالحات عروق [7]
وإني وإن كانوا نصارى أحبّهم ... ويرتاح قلبي نحوهم ويتوق [1] الإحماد: مصدر أحمده، أي وجده مستحقا للحمد.
[2] يريب: يحمل على الريب.
[3] الأبيات لطخيم بن أبي الطخماء الأسدي في الكامل للمبرد 1/26 (المعارف) ، و 57- 58 (الدالي) . ومعجم البلدان 3/157 (زورة) . والبيتان الأول والثاني في معجم البلدان 1/405 (البرووقتان) .
[4] زورة: هو زورة بن أبي أوفى: موضع بين الكوفة والشام، أو موضع بالكوفة. معجم البلدان 3/157.
[5] البطحاء: موضع بعينه قريب من ذي قار. معجم البلدان 1/446. البروقتان: موضع قرب الكوفة، معجم البلدان 1/405؛ وفيه «برووقتان» بواوين.
[6] في الكامل «قوله:
معي كل فضفاض القميص»
؛ يريد أن قميصه ذو فضول، وإنما يقصد إلى ما فيه من الخيلاء» . الفنيق: الفحل المكرم من الإبل.
[7] السميدع: السيد الكريم السخي الموطأ الأكناف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 88

وقال ابن عبدل، أو غيره، في مجوسيّ ساق عنه صداقا فقال [1] : [من المتقارب]
شهدت عليك بطيب المشا ... ش وأنّك بحر جواد خضم [2]
وإنك سيد أهل الجحيم ... إذا ما تردّيت فيمن ظلم
نظيرا لهامان في قعرها ... وفرعون والمكتني بالحكم [3]
كفاني المجوسيّ مهر الرّبا ... ب، فدى للمجوسيّ خالي وعم
فقال له المجوسيّ: جعلتني في النار؟ أما ترضى أن تكون مع من سمّيت؟ قال:
بلى. قال: فمن تعني بالحكم؟ قال: أبا جهل بن هشام.
وأنشدني أبو الرّديني العكليّ، لبعض العكليّين، وكان قين لهم أحدّ جلما [4] له، فقال يمدحه: [من الرجز]
يا سود يا أكرم قين في مضر ... لك المساعي كلّها والمفتخر
على قيون الناس، والوجه الأغر ... كان أبوك رجلا لا يقتسر [5]
ثبتا إذا ما هو بالكير ازبأر ... زادك نفخا تلتظي منه سقر [6]
حتى يطير حوله منها شرر ... قد عطف الكتيف حتى قد مهر [7]
بالشّعب إن شاء وإن شاء سمر ... ما زال مذ كان غلاما يشتبر [8]
له على العير إكاف وثفر ... والكلبتان والعلاة والوتر [9]
فانظر ثوابي، والثّواب ينتظر ... في جلميّ والأحاديث عبر [10] [1] الأبيات للأقيشر الأسدي في ديوانه 76، والأغاني 11/266، والخزانة 2/282، وبهجة المجالس 2/755، ونهاية الأرب 4/53، ومعاهد التنصيص 3/249، والبيتان (1- 2) بلا نسبة في عيون الأخبار 2/196.
[2] طيب المشاش: طيب النفس. خضم: السيد المعطاء.
[3] هامان: وزير فرعون. أبو الحكم: كنية أبي جهل.
[4] الجلم: المقراض يجزّ به.
[5] يقتسر: يقهر ويغلب.
[6] الكير: الزق الذي ينفخ فيه الحداد. ازبأر: انتفش وتهيأ للعمل.
[7] الكتيف: حديدة طويلة عريضة.
[8] الشعب: الجمع والإصلاح. سمر الحديد ونحوه: شده بالمسمار. الشبر: الأجر والعطاء.
[9] العير: الحمار. الإكاف: برذعة الحمار. الثفر: سير في مؤخر السرج. الكلبتان: آلة للحداد يأخذ بها الحديد المحمى. العلاة: سندان الحداد يضرب عليها الحديد.
[10] الجلم: المغراض يجزّ به.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 89

وأردت أن تمدح سماك بن زيد الأسدي فهجوته فقلت [1] : [من البسيط]
نعم المجير سماك من بني أسد ... بالطّفّ إذ قتلت جيرانها مضر
قد كنت أحسبه قينا وأنبؤه ... فاليوم طيّر عن أثوابه الشرر
وقلت [2] في زفر بن الحارث: [من البسيط]
بني أميّة إني ناصح لكم ... فلا يبيتنّ فيكم آمنا زفر
مفترشا كافتراش الليث كلكله ... لوقعة كائن فيها لكم جزر
فأردت أن تغري به بني أميّة فوهّنت أمرهم، وتركتهم ضعفاء ممتهنين، وأعطيت زفر عليهم من القوة ما لم يكن في حسابه.
1336-[أبو العطاف وعمرو بن هداب]
قال [3] : ورجع أبو العطاف من عند عمرو بن هدّاب، في يومين كانا لعمرو، وأبو العطّاف يضحك. فسئل عن ذلك فقال: أما أحد اليومين فإنّه جلس للشعراء، فكان أول من أنشده المديح فيه طريف بن سوادة، فما زال ينشده أرجوزة له طويلة، حتى انتهى إلى قوله: [من الرجز]
أبرص فيّاض اليدين أكلف ... والبرص أندى باللهى وأعرف [4]
مجلوّذ في الزّحفات مزحف [5]
المجلوّذ: السريع.
وكان عمرو أبرص فصاح به ناس: ما لك؟ قطع الله لسانك!. قال عمرو: مه، البرص من مفاخر العرب. أما سمعتم ابن حبناء يقول [6] : [من البسيط] [1] ديوان الأخطل 673، 674، والأغاني 8/312، وطبقات ابن سلام 470، وبعد البيتين «يقال: إن سماكا قال للأخطل. ما تحسن أن تمدح، كان هذا كلاما يقال، فذهبت بمدحتي، فصيرتني قينا حقّا» .
[2] ديوان الأخطل 203.
[3] الخبر مع الرجز في البرصان 34- 35، ومحاضرات الأدباء 2/133.
[4] اللهى: العطايا.
[5] المزحف: الكثير الزحف إلى العدو.
[6] البيتان في عيون الأخبار 4/64، وأمالي القالي 2/233، والسمط 716، والمؤتلف 105، والبرصان 25، والأغاني 13/91.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 91

إنّي امرؤ حنظليّ حين تنسبني ... لامل عتيك ولا أخوالي العوق
لا تحسبنّ بياضا فيّ منقصة ... إنّ اللهاميم في أقرابها بلق
أو ما سمعتم قول الآخر [1] : [من الرجز]
يا كأس لا تستنكري نحولي ... ووضحا أوفى على خصيلي [2]
فإنّ نعت الفرس الرّجيل ... يكمل بالغرّة والتّحجيل [3]
أو ما سمعتم بقول أبي مسهر [4] : [من الطويل]
يشتمني زيد بأن كنت أبرصا ... فكلّ كريم لا أبالك أبرص
ثم أقبل على الرّاجز فقال: ما تحفظ في هذا؟ قال: أحفظ والله قوله [5] : [من الرجز]
يا أخت سعد لا تعرّي بالرّوق ... ليس يضرّ الطّرف توليع البلق [6]
إذا جرى في حلبة الخيل سبق
ومحمد بن سلّام يزعم أنه لم ير سابقا قطّ أبلق ولا بلقاء [7] .
وقد سبق للمأمون فرس، إمّا أبلق وإما بلقاء.
وأنشدني أبو نواس لبعض بني نهشل [8] : [من الرمل]
نفرت سودة عنّي أن رأت ... صلع الرّأس وفي الجلد وضح [9] [1] الرجز لمعاوية بن حزن بن موءلة في البرصان 21، وفي هامش معجم الشعراء 316، وبلا نسبة في عيون الأخبار 4/65.
[2] أوفى: ارتفع. الخصيل: جمع خصلة، وهي الشعر المجتمع.
[3] الرجيل، من الإبل والدواب: الصبور على طول المشي الذي لا يعرق. الغرة: البياض في وجه الفرس.
التحجيل: البياض في قوائمه.
[4] البيت في عيون الأخبار 4/64، والبرصان 35.
[5] الرجز للحارث بن حلزة في البرصان 24، وبلا نسبة في عيون الأخبار 4/65.
[6] عرّه: سبّه. الرّوق: الجمال المعجب. الطرف: الجواد الكريم العتيق. التوليع: التلميع من البرص.
البلق: استطالة البياض وتفرقه. والمعنى: لا يأسرك الجمال المعجب فإن الفرس الكريم لا يضره ما به من وضح إذا أتى يوم الحلبة سابقا.
[7] ورد القول في البرصان 24.
[8] الأبيات لسويد بن أبي كاهل في البرصان 32، ولبعض بني نهشل في عيون الأخبار 4/65، وربيع الأبرار 5/115، وحماسة البحتري 2/11.
[9] الوضح: البرص.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 92

قلت يا سودة، هذا والذي ... يفرج الكربة منّا والكلح
هو زين لي في الوجه كما ... زيّن الطّرف تحاسين القرح [1]
وزعم أبو نواس أنهم كانوا يتبركون به، وأن جذيمة الوضّاح كان يفخر بذلك.
وزعم أصحابنا أن بلعاء بن قيس، لمّا شاع في جلده البرص قال له قائل: ما هذا يا بلعاء؟ فقال: «هذا سيف الله جلاه!» . وكنانة تقول: «سيف الله حلّاه» [2] .
ثم رجع الحديث إلى أبي العطّاف وضحكه. قال [3] : وأما اليوم الآخر فإنّ عمرا لمّا ذهب بصره، ودخل عليه الناس يعزّونه، دخل عليه إبراهيم بن جامع، وهو أبو عتّاب من آل أبي مصاد، وكان كالجمل المحجوم، فقام بين يدي عمرو فقال: يا أبا أسيّد لا تجزعنّ من ذهاب عينيك وإن كانتا كريمتيك؛ فإنك لو رأيت ثوابهما في ميزانك تمنيت أن يكون الله عزّ وجلّ قد قطع يديك ورجليك، ودقّ ظهرك، وأدمى ضلعك.
قال: فصاح به القوم وضحك بعضهم. فقال عمرو: معناه صحيح، ونيته حسنة، وإن كان قد أخطأ في اللفظ [4] .
1337-[بين الجاحظ وأبي عتاب]
وقلت لأبي عتّاب: بلغني أن عبد العزيز الغزّال قال: ليت أن الله لم يكن خلقني، وأني الساعة أعور. قال أبو عتّاب: بئس ما قال؛ وددت والله أن الله لم يكن خلقني وأنّي الساعة أعمى مقطوع اليدين والرّجلين.
وأتى بعض الشعراء أبا الواسع وبنوه حوله، فاستعفاه أبو الواسع من إنشاد مديحه، فلم يزل به حتى أذن له. فلما انتهى إلى قوله: [من البسيط]
فكيف تنفى وأنت اليوم رأسهم ... وحولك الغرّ من أبنائك الصّيد
قال أبو الواسع: ليتك تركتهم رأسا برأس! [1] الطرف: الجواد الكريم العتيق. القرح: بياض يسير في وجه الفرس.
[2] انظر هذا القول في البرصان 32، والأغاني 13/91 وعيون الأخبار 4/63، والمعارف 580، والكنايات للثعالبي 35، وربيع الأبرار 5/115.
[3] الخبر في البيان 2/317- 318، والبرصان 34، وعيون الأخبار 2/48، وربيع الأبرار 5/115.
[4] في البرصان 34: «فقال- عمرو- يرعى له حسن نيته ويلغى سوء لفظه» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 93

ومدح الممزّق أبو عباد بن الممزّق، بشر بن أبي عمرو- وليس هو بشر بن أبي عمرو بن العلاء فقال [1] : [من الكامل]
من كان يزعم أن بشرا ملصق ... فالله يجزيه وربّك أعلم [2]
تنبيك قامته وقلّة لحمه ... وتشادق فيه ولون أسحم [3]
إنّ الصّريح المحض فيه دلالة ... والعرق منكشف لمن يتوسّم [4]
أما لسانك واحتباؤك في الملا ... فزرارة العدسيّ عندك أعجم [5]
إني لأرجو أن يكون مقالهم ... زورا، وشانئك الحسود المرغم [6]
1338-[خطأ الكميت في المديح]
ومن المديح الخطإ الذي لم أر قطّ أعجب منه، قول الكميت بن زيد وهو يمدح النبي صلّى الله عليه وسلّم، فلو كان مديحه لبني أميّة لجاز أن يعيبهم بذلك بعض بني هاشم، أو لو مدح به بعض بني هاشم لجاز أن يعترض عليه بعض بني أميّة، أو لو مدح أبا بلال الخارجيّ لجاز أن تعيبه العامّة، أو لو مدح عمرو بن عبيد لجاز أن يعيبه المخالف، أو لو مدح المهلّب لجاز أن يعيبه أصحاب الأحنف.
فأما مديح النبي صلّى الله عليه وسلّم، فمن هذا الذي يسوؤه ذلك حيث قال [7] : [من المنسرح]
فاعتتب الشّوق من فؤادي والشع ... ر إلى من إليه معتتب [8]
إلى السّراج المنير أحمد لا ... يعدلني رغبة ولا رهب [9] [1] الأبيات للمازني في البيان 2/151، وفيه قبل إنشاد الأبيات «ومما قالوا في التشديق وفي ذكر الأشداق» .
[2] الملصق: الدعي في القوم، وليس منهم بنسب.
[3] التشادق: من الشدق، وهو سعة الشدق.
[4] العرق: الأصل.
[5] الاحتباء: هو أن يضم الإنسان رجليه إلى بطنه بثوب يجمعهما به مع ظهره، ويشده عليها.
[6] الشانئ: المبغض. المرغم: المقهور.
[7] الأبيات للكميت في شرح الهاشميات 51- 52، والبيان 2/239 والعمدة 2/143.
[8] اعتتب: انصرف.
[9] لا يعدلني: لا يحولني.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 94

عنه إلى غيره، ولو رفع النا ... س إليّ العيون وارتقبوا [1]
وقيل: أفرطت بل قصدت ولو ... عنّفني القائلون أو ثلبوا [2]
إليك يا خير من تضمّنت الأرلجّ ... ض ولو عاب قولي العيب [3]
بتفضيلك اللسان ولو ... أكثر فيك الضّجاج واللّجب [4]
أنت المصفّى المحض المهذّب في ال ... نّسبة إن نصّ قومك النّسب
ولو كان لم يقل فيه عليه السّلام إلا مثل قوله [5] : [من الطويل]
وبورك قبر أنت فيه وبوركت ... به، وله أهل بذلك يثرب
لقد غيّبوا برّا وحزما ونائلا ... عشيّة واراك الصّفيح المنصّب [6]
فلو كان لم يمدحه عليه السّلام إلا بهذه الأشعار التي لا تصلح في عامة العرب لما كان ذلك بالمحمود، فكيف مع الذي حكينا قبل هذا؟!
1339-[غلط بعض الشعراء في المديح والفخر]
ومن الأشعار الغائظة لقبيلة الشاعر- وهي الأشعار التي لو ظنّت الشعراء أن مضرّتها تعود بعشر ما عادت به، لكان الخرس أهون عليها من ذلك القول- فمن ذلك قول لبيد بن ربيعة [7] : [من الكامل]
أبني كلاب كيف تنفى جعفر ... وبنو ضبينة حاضرو الأجباب [8]
قتلوا ابن عروة ثمّ لطّوا دونه ... حتى تحاكمتم إلى جوّاب [9]
يرعون منخرق اللديد كأنهم ... في العزّ أسرة حاجب وشهاب [10] [1] رفع الناس إلي العيون: أوعدوني. ارتقبوا: أي ارتقبوا لي الشر.
[2] أفرطت: تغاليت. قصدت: أي اعتدلت في محبتهم. ثلبوا: عابوا.
[3] العيب: العيابون.
[4] لجّ: تمادى. الضجاج والضجيج واحد: الصياح عند المكروه. اللجب: الصياح.
[5] البيتان في شرح هاشميات الكميت 32- 33، والبيان 2/240.
[6] واراك: سترك. الصفيح: الحجارة العريضة، جمع صفيحة. المنصب: يعني جحارة القبر.
[7] ديوان لبيد 23- 24، والنقائض 300.
[8] في ديوانه: «ضبينة: قبيلة. جب وأجباب: آبار. قال الأصمعي: بنو ضبينة حي الذين قتلوا عروة، وقد كانوا قتلوا ابن أخ لجوّاب، فقال جوّاب: لا أديه لأنهم قتلوا ابن أخي؛ فيكون قتيل بقتيل» .
[9] في ديوانه: «لطوا: ستروا؛ هو يلط دون قدره أي يستر. جعلوا جوّاب حكما. عروة بن عتبة بن جعفر. جواب: رجل من بني أبي بكر بن كلاب» .
[10] في ديوانه: «منخرق اللديد: حيث انخرق فمضى. واللديد: جانبا الوادي جميعا وجمعها-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 95

متظاهر حلق الحديد عليهم ... كبني زرارة أو بني عتّاب [1]
قوم لهم عرفت معدّ فضلها ... والحقّ يعرفه ذوو الألباب
ومن هذا الباب قول منظور بن زبّان بن سيّار بن عمرو بن جابر الفزاري، وهو أحد سادة غطفان: [من الطويل]
فجاؤوا بجمع محزئلّ كأنهم ... بنو دارم إذا كان في الناس دارم [2]
وذلك أن تميما لما طال افتخار قيس عليها بأن شعراء تميم كانت تضرب المثل بقبائل قيس ورجالها، فغبرت تميم زمانا لا ترفع رؤوسها حتى أصابت هذين الشعرين من هذين الشّاعرين العظيمي القدر، فزال عنها الذّلّ وانتصفت، فلو علم هذان الشاعران الكريمان ماذا يصنعان بعشائرهما- لكان الخرس أحبّ إليهما.
قال أبو عبيدة: ومن ذلك قول الحارث بن حلّزة، وأنشدها الملك [3] وكان به وضح [4] وأنشده من وراء ستر فبلغ من استحسانه القصيدة إلى أن أمر برفع السّتر.
ولكراهتهم لدنوّ الأبرص منهم قال لبيد بن ربيعة [5] ، للنّعمان بن المنذر، في الربيع بن زياد: [من الرجز]
مهلا أبيت اللّعن لا تأكل معه ... إنّ استه من برص ملمّعه [6]
وإنه يدخل فيها إصبعه ... يدخلها حتى يواري أشجعه [7]
كأنما يطلب شيئا ضيّعه - ألدة. أسرة حاجب: قوم الرجل حاجب هذا الدارمي، وشهاب من بني يربوع فيهم العز فيقول كأنا مثلهم» .
[1] لم يرد البيت في متن الديوان، واستدركه المحقق من النقائض في حاشية الصفحة 24 من ديوانه.
حلق الحديد: ما تنسج منه الدروع. تظاهر: ركب بعضه بعضا وتضاعف.
[2] احزأل القوم: اجتمعوا. دارم: هم بنو دارم بن مالك بن حنظلة بن مالك بن زيد مناة.
[3] الملك: هو عمرو بن هند، والقصيدة التي أنشدها هي معلقته. انظر البرصان 24.
[4] الوضح: البرص. وكان الحارث بن حلزة أبرص. انظر اللسان (برص) والبرصان 24.
[5] ديوان لبيد 343، والبرصان 57، وعيون الأخبار 4/65، ومجالس ثعلب 382، وشرح المفصل 2/98، ومجمع الأمثال 2/33، وأمالي المرتضى 2/36، والبيتان (3- 4) في اللسان والتاج (شجع) ، وبلا نسبة في المخصص 2/6.
[6] في دوان لبيد: «الملمع: الذي يكون في جسده بقع تخالف سائر لونه» .
[7] في ديوان لبيد: «الأشجع: أصول الأصابع التي تتصل بعصب ظاهر الكف» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 96

قال ابن الأعرابيّ: فلما أنشد الملك لبيد في الربيع بن زياد ما أنشد قال الربيع:
أبيت اللّعن، والله لقد نكت أمّه، قال: فقال لبيد: قد كانت لعمري يتيمة في حجرك، وأنت ربيتها، فهذا بذاك، وإلا تكن فعلت ما قلت فما أولاك بالكذب! وإن كانت هي الفاعلة فإنها من نسوة لذلك فعل. يعني بذلك أنّ نساء عبس فواجر، لأن أمه كانت عبسيّة.
والعربيّ يعاف الشيء ويهجو به غيره، فإن ابتلي بذلك فخر به. ولكنه لا يفخر به لنفسه من جهة ما هجا به صاحبه. فافهم هذه؛ فإن الناس يغلطون على العرب ويزعمون أنهم قد يمدحون الشيء الذي قد يهجون به. وهذا باطل، فإنه ليس شيء إلا وله وجهان وطرفان وطريقان.
فإذا مدحوا ذكروا أحسن الوجهين، وإذا ذمّوا ذكروا أقبح الوجهين.
والحارث بن حلّزة فخر ببكر بن وائل على تغلب، ثم عاتبهم عتابا دلّ على أنهم لا ينتصفون منهم، فقال [1] : [من الخفيف]
وأتانا عن الأراقم أنبا ... ء وخطب نعنى به ونساء [2]
يخلطون البريء منا بذي الذّن ... ب ولا ينفع الخليّ الخلاء
زعموا أن كلّ من ضرب العي ... ر موال لنا وأنّا الولاء [3]
إنّ إخواننا الأراقم يغلو ... ن علينا في قولهم إحفاء [4]
ثم قال:
واتركوا الطّيخ والتّعاشي وإمّا ... تتعاشوا ففي التعاشي الدّاء [5]
واذكروا حلف ذي المجاز وما ق ... دّم فيه، العهود والكفلاء [6]
حذر الجور والتّعدّي وهل ين ... قض ما في المهارق الأهواء [7] [1] الأبيات من معلقته في شرح القصائد العشر 379، وشرح القصائد السبع 449.
[2] الأراقم: أحياء من بني تغلب وبكر بن وائل.
[3] العير: الوتد، أي كل من يضرب وتدا ألزمونا ذنبه.
[4] الغل: تجاوز الحد. الإحفاء: الاستقصاء، أو هو من أحفيت الدابة: إذا كلفتها ما لا تطيق حتى تحفى.
[5] الطيخ: الكبرة والعظمة. التعاشي: التعامي والتجاهل.
[6] ذو المجاز: موضع جمع فيه عمر بن هند بكرا وتغلب، وأصلح بينهما، وأخذ منهما الوثائق والرهون.
[7] المهارق: جمع مهرق؛ وهو الصحيفة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 97

واعلموا أننا وإياكم في ... ما اشترطنا يوم اختلفنا سواء
أم علينا جناح كندة أن يغ ... نم غازيهم ومنّا الجزاء [1]
أم علينا جرّا حنيفة أم ما ... جمّعت من محارب غبراء [2]
أم علينا جرّا قضاعة أم لي ... س علينا فيما جنوا أنداء [3]
ليس منّا المضرّبون، ولا قي ... س، ولا جندل، ولا الحدّاء [4]
أم جنايا بني عتيق فمن يغ ... در فإنا من غدرهم برآء
عننا باطلا وظلما كما تع ... تر عن حجرة الرّبيض الظّباء [5]
ومن المديح الذي يقبح، قول أبي الحلال في مرثية يزيد بن معاوية، حيث يقول: [من الرجز]
يا أيّها الميت بحوّارينا ... إنّك خير الناس أجمعينا [6]
وقال الآخر: [من الرجز]
مدحت خير العالمين عنقشا ... يشبّ زهراء تقود الأعمشا [7]
وقال الآخر: [من الرجز]
إنّ الذي أمسى يسمّى كوزا ... اسما نبيها لم يكن تنبيزا [8]
لما ابتدرنا القصب المركوزا ... وجدتني ذا وثبة أبوزا [9] [1] الجناح: الإثم.
[2] الجرّا والجراء: الجناية. الغبراء: الصعاليك والفقراء.
[3] الأنداء: جمع ندى؛ وهو ما يصيب الإنسان.
[4] المضربون: قوم من بني تغلب ضربوا بالسيف. الحداء: قبيلة من ربيعة.
[5] العنن: الاعتراض. تعتر: تذبح. الحجرة: الموضع الذي يكون فيه الغنم. الربيض: جماعة الشاء.
وكان الرجل ينذر إن بلغ الله غنمه مائة ذبح منها واحدة للأصنام، ثم ربما ضنت نفسه بها فأخذ ظبيا وذبحه مكان الشاة الواجبة عليه.
[6] حوارين: حصن من ناحية حمص، وقيل هي التي تدعى القريتين، وهي من تدمر على مرحلتين، وبها مات يزيد بن معاوية. انظر معجم البلدان 2/316 (حوارين) ، 4/335 (القريتان) .
[7] عنقش: اسم من أسمائهم. الزهراء: المضيئة، أراد بها النار، أي إن هذه النار يهتدي بها الأعمش؛ فكيف بغير الأعمش.
[8] التنبيز: التلقيب.
[9] القصب: أراد به الرماح. المركوز: المغروز في الأرض ونحوها. الأبوز: الذي يأبز في عدوه، أي يقفز.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 98

وأنشدني محمد بن عبّاد: [من الرجز]
تسألني ما عتدي وعن ددي ... فإنني يا بنت آل مرثد [1]
راحلتي رجلاي وامراتي يدي
وأنشدني بعض أصحابنا لبعض المدنيّين: [من المنسرح]
أصفي هوى النفس، غير متّئب ... حليلة لا تسومني نفقه [2]
تكون عوني على الزمان لل ... كسب، إذا ما أخفقت، مرتفقه [3]
وشعر في ذلك سمعناه على وجه الدهر، وهو قوله [4] : [من البسيط]
إذا نزلت بواد لا أنيس به ... فاجلد عميرة لا عار ولا حرج
وأنشدنا أبو خالد النّميريّ [5] : [من البسيط]
لو أنها رخصة قضّيت من وطري ... لكنّ جلدتها تربي على السّفن [6]
أشكو إلى الله نعظا قد بليت به ... وما ألاقي من الإملاق والحزن [7]
وقال الذّكوانيّ يردّ على الأول قوله: [من البسيط]
جلدي عميرة فيه العار والحوب ... والعجز مطّرح والفحش مسبوب [8]
وبالعراق نساء كالمها قطف ... بأرخص السّوم خدلات مناجيب [9]
وما عميرة من ثدياء حالية ... كالعاج صفّرها الأكنان والطّيب [10]
قال: مثل هذا الشعر كمثل رجل قيل له: أبوك ذاك الذي مات جوعا؟ قال:
فوجد شيئا فلم يأكله؟! [1] العتد: الفرس التام الخلق السريع الوثبة. الدد: اللهو واللعب.
[2] أتّأب الرجل: استحيا. الحلية: عنى بها كفه. تسومني: تكلفني.
[3] مرتفقة: منتفعة.
[4] البيت في محاضرات الأدباء 2/115 (3/256) .
[5] البيتان لأبي حية النميري في ديوانه 195، والسمط 670.
[6] في ديوانه: «رخصة: ناعمة؛ أي يده. السفن: قطعة خشناء من جلد ضب أو جلد سمكة يسحج بها القدح حتى تذهب عنه آثار المبراة» .
[7] الإملاق: الفقر والحاجة.
[8] الحوب: الهلاك. مسبوب: مقطوع.
[9] قطف جمع قطوف، وهي الضيقة المشي البطيئة. خدلات: ممتلئات الأعضاء. المناجيب: جمع منجاب، وهي التي تلد النجباء.
[10] الثدياء: العظيمة الثدي. حالية: عليها الحلي. الأكنان: جمع كن، وهو البيت.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 100

وقيل لمزبّد: يا مزبّد، ما هذا الذي تحت حضنك؟ فقال: يا أحمق، فلم خبأته [1] ؟! وقال أبو الشّيص: [من الطويل]
ضع السرّ في صمّاء ليست بصخرة ... صلود كما عاينت من سائر الصّخر
ولكنها قلب امرئ ذي حفيظة ... يرى ضيعة الأسرار هترا من الهتر [2]
يموت وما ماتت كرائم فعله ... ويبلى وما يبلى نثاه على الدّهر [3]
وقال سحيم الفقعسيّ، في نشر ما يودع من السّرّ [4] : [من الطويل]
ولا أكتم الأسرار لكن أذيعها ... ولا أدع الأسرار تغلي على قلبي
وإن قليل العقل من باب ليله ... تقلّبه الأسرار جنبا إلى جنب
وقال الفرّار السّلميّ- وهذا الشعر في طريق شعر سحيم، وإن لم يكن في معنى السرّ- وهو قوله [5] : [من الكامل]
وكتيبة لبّستها بكتيبة ... حتى إذا التبست نفضت بها يدي
وتركتهم تقص الرّماح ظهورهم ... من بين منجدل وآخر مسند [6]
ما كان ينفعني مقال نسائهم ... وقتلت دون رجالهم: لا تبعد
1341-[تخاذل أسلم بن زرعة]
وقيل لأسلم بن زرعة إنك إن انهزمت من أصحاب مرداس بن أديّة غضب عليك الأمير عبيد الله بن زياد قال: يغضب عليّ وأنا حيّ؛ أحبّ إليّ من أن يرضى عني وأنا ميّت. [1] ورد الخبر في عيون الأخبار 1/39.
[2] الهتر؛ بالفتح: مزق العرق، وبالضم: ذهاب العقل من بر أو مرض، وبالكسر: الباطل والخطأ في الكلام.
[3] النثا: ما أخبرت به الرجل من حسن أو سيئ.
[4] البيتان بلا نسبة في الحماسة المغربية 1292، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1850، وللتبريزي 4/167، وعيون الأخبار 1/41.
[5] الأبيات في الحماسة البصرية 1/28، ومحاضرات الأدباء (3/186) ، وعيون الأخبار 1/164.
[6] تقص: تكسر. المنجدل: المصروع الملقى على الجدالة، وهي الأرض. المسند: الذي أسند إلى ما يمسكه وبه رمق.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 103

قال: وولي دستبى [1] فخرج إليها في أصحابه، فلما شارفها عرضت له الخوارج، وكان أكثر منهم عددا وعدّة، فقال: والله لأصافّنّهم، ولأعبّينّ أصحابي فلعلهم إذا رأوا كثرتهم انصرفوا، ولا أزال بذلك قويّا في عملي هذا. فلما رأت الخوارج كثرة القوم نزلوا عن خيولهم فعرقبوها [2] وقطّعوا أجفان سيوفهم، ونبذوا كل دقيق كان معهم، وصبّوا أسقيتهم. فلما رأى ذلك رأى الموت الأحمر. فأقبل عليهم فقال: عرقبتم دوابّكم وقطّعتم أجفان سيوفكم، ونبذتم دقيقكم؟ خار الله لنا ولكم! ثم ضرب وجوه أصحابه وانصرف عنهم.
1342-[ضيق صدر النظّام بحمل السرّ]
وكان أبو إسحاق إبراهيم بن سيّار النظّام. أضيق الناس صدرا بحمل سرّ وكان شرّ ما يكون إذا يؤكّد عليه صاحب السر وكان إذا لم يؤكّد عليه ربما نسي القصّة، فيسلم صاحب السرّ.
وقال له مرة قاسم التمّار: سبحان الله ما في الأرض أعجب منك، أودعتك سرّا فلم تصبر عن نشره يوما واحدا، والله لأشكونّك للناس! فقال: يا هؤلاء، سلوه نممت عليه مرة واحدة، أو مرتين، أو ثلاثا، أو أربعا، فلمن الذنب الآن؟
فلم يرض بأن يشاركه في الذّنب، حتى صيّر الذّنب كله لصاحب السرّ.
1343-[شعر في حفظ السرّ]
وقال بعض الشعراء [3] : [من المتقارب]
ختمت الفؤاد على سرّها ... كذاك الصحيفة بالخاتم
هوى بي إلى حبّها نظرة ... هويّ الفراشة للجاحم [4]
وقال البعيث [5] : [من الطويل]
فإن تك ليلى حمّلتني لبانة ... فلا وأبي ليلى إذا لا أخونها [6] [1] دستبى: كورة كبيرة كانت مقسومة بين الري وهمذان. معجم البلدان 2/454.
[2] عرقبوها: حزوا عراقيبها بالسيوف. وعرقوب الدابة في رجلها؛ بمنزلة الركبة في يدها.
[3] البيتان بلا نسبة في ثمار القلوب 399 (730) ، وتقدما في 3/188، 189.
[4] الجاحم: النار العظيمة في مهواة.
[5] البيت الأول لمجنون ليلى في ديوانه 268، وبلا نسبة في أمالي القالي 1/71.
[6] اللبانة: الحاجة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 104

حفظت لها السرّ الذي كان بيننا ... ولا يحفظ الأسرار إلا أمينها
وقال رجل من بني سعد [1] : [من الوافر]
إذا ما ضاق صدرك عن حديث ... فأفشته الرجال فمن تلوم
إذا عاتبت من أفشى حديثي ... وسرّي عنده فأنا الظلوم
وإني حين أسأم حمل سرّي ... وقد ضمّنته صدري سؤوم
ولست محدّثا سرّي خليلا ... ولا عرسي، إذا خطرت هموم
وأطوي السرّ دون الناس، إني ... لما استودعت من سرّ كتوم
1344-[حال من يودع سره الصبيان]
قال: وقيل لشيخ: ويحك هاهنا ناس يسرق أحدهم خمسين سنة، ويزني خمسين سنة، ويصنع العظائم خمسين سنة، وهو في ذلك كله مستور جميل الأمر، وأنت إنما لطت منذ خمسة أشهر، وقد شهرت به في الآفاق! قال: بأبي أنت. ومن يكون سرّه عند الصّبيان أيّ شيء تكون حاله!
1345-[وصية العباس لابنه في حفظ السر]
أبو الحسن، عن محمد بن القاسم الهاشمي قال: قال العباس بن عبد المطلب لعبد الله ابنه: «يا بنيّ أنت أعلم منّي، وأنا أفقه منك، إن هذا الرجل يدنيك- يعني عمر بن الخطاب- فاحفظ عني ثلاثا: لا تفش له سرّا، ولا تغتابنّ عنده أحدا، ولا يطّلعنّ منك على كذبة» .
باب في ذكر المنى
قال [2] : سئل ابن أبي بكرة: أيّ شيء أدوم إمتاعا؟ قال: المنى.
قال [3] : وقال يزيد بن معاوية على منبره: ثلاث يخلقن العقل، وفيها دليل على الضّعف: سرعة الجواب، وطول التمنّي، والاستغراق في الضّحك! [1] الأبيات لرجل من بني عبد شمس بن سعد في لباب الآداب 243، بلا نسبة في عيون الأخبار 1/39.
[2] الخبر في عيون الأخبار 1/261، ومحاضرات الأدباء 1/216 (2/454) .
[3] الخبر في عيون الأخبار 1/260- 261.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 105

وقال: وفي الحديث المأثور: «ما عظمت نعمة الله على أحد إلّا عظمت مؤونة الناس عليه» .
قال: وقيل لمزبّد: أيسرّك أن عندك قنّينة شراب؟ قال: يا ابن أمّ، من يسرّه دخول النار بالمجاز؟! قال: وقدّموا إلى أبي الحارث جمّيز جام خبيص [1] وقالوا له: أهذا أطيب أم الفالوذج [2] ؟ قال: لا أقضي على غائب! قال: وقال مدينيّ لرجل: أيسرّك أن هذه الدار لك؟ قال: نعم. قال: وليس إلا نعم فقط؟ قال: فما أقول؟ قال: تقول: نعم، وأحمّ [3] سنة! قال: نعم، وأنا أعور.
قال [4] : وقيل لمزبّد: أيسرّك أن هذه الجبّة لك؟ قال: نعم، وأضرب عشرين سوطا. قال: ولم تقول هذا؟ قال: لأنه لا يكون شيء إلا بشيء.
قال [5] : وقال عبد الرحمن بن أبي بكرة: من تمنّى طول العمر فليوطّن نفسه على المصائب.
يقول: إنه لا يخلو من موت أخ، أو عمّ، أو ابن عمّ، أو صديق، أو حميم وقال المجنون [6] : [من الطويل]
أيا حرجات الحيّ حيث تحمّلوا ... بذي سلم لاجادكنّ ربيع [7]
وخيماتك اللاتي بمنعرج اللّوى ... بلين بلى لم تبلهنّ ربوع
فقدتك من قلب شعاع، فطالما ... نهيتك عن هذا وأنت جميع [8]
فقرّبت لي غير القريب، وأشرفت ... مناك ثنايا ما لهنّ طلوع [1] الجام: إناء من فضة. الخبيص: حلوى تصنع من التمر والسمن.
[2] الفالوذج: حلوى تصنع من الدقيق والماء والعسل.
[3] أحمّ: أصابته الحمى.
[4] الخبر في عيون الأخبار 1/263، وهو برواية مختلفة في محاضرات الأدباء 1/218 (2/257) .
[5] الخبر في ربيع الأبرار 3/102.
[6] الأبيات لمجنون ليلى في ديوانه 190، 192، ولقيس بن ذريح في ديوانه 114- 115، ولجميل ابن معمر في ديوانه 122.
[7] الحرجات: جمع حرجة؛ وهي الشجرة بين الأشجار لا تصل إليها الآكلة. ذو سلم: اسم موضع.
[8] قلب شعاع: متفرق موزع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 107

1346-[أمانيّ الخوارج]
قال [1] : وقال عبد الرحمن بن محمد بن الأشعث: لولا أربع خصال ما أعطيت عربيّا طاعة: لو ماتت أمّ عمرو- يعني أمّه- ولو نسبت، ولو قرأت القرآن، ولو لم يكن رأسي صغيرا.
قال: وقدم عبد الملك، وكان يحبّ الشّعر فبعثت إلى الرواة، فما أتت عليّ سنة حتى رويت الشاهد والمثل، وفصولا بعد ذلك. وقدم مصعب وكان يحبّ النّسب، فدعوت النّسّابين فتعلّمته في سنة. ثم قدم الحجّاج، وكان يدني على القرآن، فحفظته في سنة.
قال: وقال يزيد بن المهلّب: لا أخرج حتى أحجّ، وأحفظ القرآن، وتموت أمّي. فخرج قبل ذلك كلّه.
وقال عبيد الله بن يحيى: كان من أصحابنا بمرو جماعة، فجلسنا ذات يوم نتمنّى، فتمنّيت أن أصير إلى العراق من أيامي سالما، وأن أقدم فأتزوّج سماع [2] ، وألي كسكر [3] .
قال: فقدمت سالما، وتزوجت سماع، ووليت كسكر.
1347-[أخبار وأشعار في نهري دجلة والفرات]
قال: ووقف هشام بن عبد الملك على الفرات، ومعه عبد الرحمن بن رستم، فقال هشام: ما في الأرض نهر خير من الفرات! فقال عبد الرحمن: ما في الأرض نهر شرّ من الفرات، أوّله للمشركين، وآخره للمنافقين.
وقال أبو الحسن: الفرات ودجلة رائدان [4] لأهل العراق لا يكذبان.
قال الأصمعيّ وأبو الحسن: فهما الرائدان، وهما الرّافدان. [1] الخبر في البيان 2/114.
[2] سماع: اسم امرأة، وهو مبني على الكسر لأنه على وزن فعال كقطام.
[3] ألي: أصير واليا عليها. كسكر: كورة واسعة بين الكوفة والبصرة، ينسب إليها الفراريج الكسكرية لأنها تكثر بها جدّا. معجم البلدان 4/461، وقد تحدث الجاحظ عن ذلك في 3/141، الفقرة (750) .
[4] الرائد: هو الذي يرسله قومه في طلب الكلأ. وفي مجمع الأمثال 2/223: «الرائد لا يكذب أهله» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 108

وقال الفرزدق [1] : [من الوافر]
أمير المؤمنين وأنت عفّ ... كريم، لست بالوالي الحريص [2]
بعثت إلى العراق ورافديه ... فزاريّا أحذّ يد القميص [3]
ولم يك قبلها راعي مخاض ... ليأمنه على وركي قلوص [4]
تفيهق بالعراق أبو المثنّى ... وعلّم قومه أكل الخبيص [5]
1348-[نهر أم عبد الله]
قال [6] : وبينا غيلان بن خرشة، يسير مع [عبد الله] [7] بن عامر، إذ وردا على نهر أمّ عبد الله [8] فقال ابن عامر: ما أنفع هذا النهر لأهل هذا المصر! قال غيلان:
أجل أيها الأمير، والله إنهم ليستعذبون [9] منه، وتفيض مياههم إليه، ويتعلم صبيانهم فيه العوم، وتأتيهم ميرتهم [10] فيه.
فلما أن كان بعد ذلك ساير ذات يوم زيادا- وكان زياد عدوّا لابن عامر- فقال زياد: ما أضرّ هذا النهر بأهل هذا المصر! فقال: أجل والله أيها الأمير! تنزّ منه دورهم، ويغرق فيه صبيانهم، ويبعضون ويبرغثون [11] ! [1] ديوان الفرزدق 1/389 (دار صادر) ، 487 (الصاوي) ، والكامل 2/73 (المعارف) ، والكنايات للجرجاني 74، وزهر الآداب 56، والفاضل 111.
[2] الحريص: ذو الحرص؛ والحرص: الجشع.
[3] علق ابن قتيبة في الشعر والشعراء 24 «ليدن» على هذا البيت بقوله: «يريد: أوليتها خفيف اليد، يعني في الخيانة، فاضطرته القافية إلى ذكر القميص. ورافداه: دجلة والفرات» .
[4] المخاض: الحوامل من النوق. القلوص: الشابة من الإبل. إفال: جمع أفيل؛ وهو الفصيل. وفي البيت إشارة إلى أن بني فزارة يرمون بإتيان الإبل. انظر زهر الآداب 56.
[5] تفيهق: من التفيهق في الكلام، وهو التوسع فيه والتنطع. الخبيص: حلوى تصنع من التمر والسمن.
[6] الخبر في البيان 1/394- 395، والعمدة 1/48، (باب البلاغة) .
[7] زيادة من البيان والعمدة.
[8] نهر أم عبد الله: بالبصرة؛ منسوب إلى أم عبد الله بن عامر بن كريز أمير البصرة في أيام عثمان.
معجم البلدان 5/317.
[9] يستعذبون: يستقون.
[10] الميرة: الطعام يمتاره الإنسان، أي يجتلبه.
[11] يبعضون: يؤذيهم البعوض. يبرغثون: يؤذيهم البرغوث.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 109

[باب في العصافير]
(القول في العصافير وسنقول باسم الله وعونه في العصفور بجملة من القول.)
وعلى أنّا قد ذكرنا من شأنه أطرافا ومقطّعات من القول تفرّقن في تضاعيف تلك الأصناف. وإذا طال الكلام وكثرت فنونه، صار الباب القصير من القول في غماره مستهلكا، وفي حومته غرقا، فلا بأس أن تكون تلك الفقر مجموعات، وتلك المقطّعات موصولات، وتلك الأطراف مستقصيات مع الباقي من ذكرنا فيه؛ ليكون الباب مجتمعا في مكان واحد. فبالاجتماع تجتمع القوة، ومن الأبعاض يلتئم الكلّ، وبالنظام تظهر المحاسن.
1349-[دعوى الإحاطة بالعلم]
ولست أدّعي في شيء من هذه الأشكال الإحاطة به، والجمع لكل شيء فيه.
ومن عجز عن نظم الكثير، وعن وضعه في مواضعه- كان عن بلوغ آخره، وعن استخراج كل شيء فيه أعجز. والمتح [1] أهون من الاستنباط [2] ، والحصد أيسر من الحرث.
وهذا الباب لو ضمّنه على كتابه من هو أكثر مني رواية أضعافا، وأجود مني حفظا بعيدا، وكان أوسع مني علما وأتمّ عزما، وألطف نظرا وأصدق حسّا، وأغوص على البعيد الغامض، وأفهم للعويص الممتنع، وأكثر خاطرا وأصحّ قريحة، وأقلّ سآمة، وأتمّ عناية، وأحسن عادة مع إفراط الشهوة، وفراغ البال، وبعد الأمل، وقوة الطمع في تمامه، والانتفاع بثمرته، ثم مدّ له في العمر، ومكّنته المقدرة- لكان قد ادّعى معضلة، وضمن أمرا معجزا، وقال قولا مرغوبا عنه، متعجّبا منه؛ ولكان لغوا ساقطا، وحارضا بهرجا [3] ؛ ولكان ممن يفضل قوله على فعله، ووعده على مقدار إنجازه؛ لأن الإنسان، وإن أضيف إلى الكمال وعرف بالبراعة، وغمر [4] العلماء؛ فإنه [1] المتح: جذب الماء بالدلو من رأس البئر.
[2] الاستنباط: استخراج الماء بحفر الأرض وبحثها.
[3] الحارض: الفاسد الضعيف. البهرج: الرديء.
[4] غمر العلماء: علاهم شرفا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 110

لا يكمل أن يحيط علمه بكلّ ما في جناح بعوضة، أيام الدنيا، ولو استمد بقوة كلّ نظّار حكيم؛ واستعار حفظ كلّ بحّاث واع [1] ؛ وكلّ نقّاب في البلاد، ودرّاسة للكتب.
وما أشكّ أن عند الوزراء في ذلك ما ليس عند الرعيّة من العلماء، وعند الخلفاء ما ليس عند الوزراء، وعند الأنبياء ما ليس عند الخلفاء، وعند الملائكة ما ليس عند الأنبياء، والذي عند الله أكثر، والخلق عن بلوغه أعجز، وإنما علّم الله كلّ طبقة من خلقه بقدر احتمال فطرهم، ومقدار مصلحتهم.
1350-[القول في قوله تعالى: عَلَّمَ آدَمَ الْأَسْماءَ كُلَّها
]
فإن قلت: فقد علّم الله عزّ وجلّ آدم الأسماء كلّها [2]- ولا يجوز تعريف الأسماء بغير المعاني- وقلت: ولولا حاجة الناس إلى المعاني، وإلى التعاون والترافد، لما احتاجوا إلى الأسماء. وعلى أن المعاني تفضل [3] عن الأسماء، والحاجات تجوز مقادير السّمات، وتفوت ذرع العلامات [4] فممّا لا اسم له خاصّ الخاصّ. والخاصّيّات كلها ليست لها أسماء قائمة.
وكذلك تراكيب الألوان، والأراييح، والطعوم، ونتائجها.
وجوابي في ذلك: أن الله عزّ وجلّ لم يخبرنا أنه قد كان علّم آدم كلّ شيء يعلمه تعالى، كما لا يجوز أن يقدره على كلّ شيء يقدر عليه.
وإذا كان العبد المحدود الجسم، المحدود القوى، لا يبلغ صفة ربّه الذي اخترعه، ولا صفة خالقه الذي ابتدعه- فمعلوم أنه إنما عنى بقوله: وَعَلَّمَ آدَمَ الْأَسْماءَ كُلَّها
[5] علم مصلحته في دنياه وآخرته.
وقال الله عزّ وجلّ: وَفَوْقَ كُلِّ ذِي عِلْمٍ عَلِيمٌ
[6] . وقال الله عزّ وجلّ: [1] واع: حافظ.
[2] انظر المزهر 1/28.
[3] تفضل: تزيد.
[4] الذرع: الطاقة. العلامات: السمات.
[5] 31/البقرة: 2.
[6] 76/يوسف: 12.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 111

وَلَوْ أَنَّما فِي الْأَرْضِ مِنْ شَجَرَةٍ أَقْلامٌ وَالْبَحْرُ يَمُدُّهُ مِنْ بَعْدِهِ سَبْعَةُ أَبْحُرٍ ما نَفِدَتْ كَلِماتُ اللَّهِ
[1] . وقال الله تعالى: يَعْلَمُونَ ظاهِراً مِنَ الْحَياةِ الدُّنْيا
[2] . وقال تقدّست أسماؤه: وَما يَعْلَمُ جُنُودَ رَبِّكَ إِلَّا هُوَ
[3] . وقال الله عزّ وجلّ: وَيَخْلُقُ ما لا تَعْلَمُونَ
[4] .
وهذا الباب من المعلوم، غير باب علم ما يكون قبل أن يكون؛ لأن باب (كان) قد يعلم بعضه، وباب (يكون) لا سبيل إلى معرفة شيء منه. والمخاطبة وقعت على جميع المتعبّدين، واشتملت على جميع أصناف الممتحنين، ولم تقع على أهل عصر دون عصر، ولا على أهل بلد دون بلد، ولا على جنس دون جنس، ولا على تابع دون متبوع ولا على آخر دون أوّل.
أجناس الطير التي تألف دور الناس
العصافير، والخطاطيف، والزّرازير، والخفافيش. فبين هذه [وبين الناس] [5] مناسبة ومشاكلة، وإلف ومحبّة.
والخطاطيف تقطع [6] إليهم وتعزب [7] عنهم. والعصافير لا تفارقهم. وإن وجدت دارا مبنية لم تسكنها حتى يسكنها إنسان. ومتى سكنتها لم تقم فيها إذا خرج منها ذلك الإنسان. فبفراقه تفارق، وبسكناه تسكن، وهذه فضيلة لها على الخطاطيف.
والحمام لا يقيم معهم في دورهم إلا بعد أن يثبّتوه ويعلّموه، ويرتّبوا حاله ويدرّجوه. ومنها ما هو وحشيّ طورانيّ [8] ، وربما توحّش بعد الأنس والعصافير على خلاف ذلك، فلها بذلك فضيلة على الحمام، وعلى الخطّاف. [1] 27/لقمان: 31.
[2] 7/الروم: 30.
[3] 31/المدثر: 74.
[4] 8/النحل: 16.
[5] إضافة يقتضيها المعنى.
[6] تقطع: تنتقل من بلد إلى آخر.
[7] تعزب: تبعد.
[8] الطوراني: في معجم البلدان 4/24 (طرآن) : «قال أبو حاتم: حمام طرآني؛ من طرأ علينا فلان أي طلع، ولم نعرفه، قال: والعامة تقول طوراني وهو خطأ» وفيه أيضا: طرآن: جبل فيه حمام كثير؛ إليه ينسب الحمام الطرآني» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 112

وقد يدرّب العصفور ويثبّت فيستجيب من المكان البعيد، ويثبت ويدجن.
فهو مما يثبت ويعايش الناس، من تلقاء نفسه مرة، وبالتثبيت مرة. وليس كذلك شيء مما يأوي إلى الناس من الطير.
وقد بلغني أن بعض ما يستجيب منها قد درّب فرجع من ميل. فأما الهداية من تلقاء نفسه فمن الفراسخ الكثيرة.
1351-[انتقال العصافير إلى البساتين]
وحدّثني حمّويه الخريبيّ وأبو جراد الهزاردريّ قالا: إذا كان زمان البيادر لم يبق بالبصرة عصفور إلا صار إلى البساتين، إلا ما أقام على بيضه وفراخه. وكذلك العصافير إذا خرج أهل الدّار من الدّار، فإنه لا يقيم في تلك الدار عصفور إلا على بيض أو فراخ. فإذا لم يكن لها استوحشت، والتمست لأنفسها الأوكار في الدّور المعمورة. ولذلك قال أبو يعقوب إسحاق الخريمي [1] : [من المنسرح]
فتلك بغداد ما تبنّى من ال ... وحشة في دورها عصافرها
قالا [2] : فعلى قدر قرب القبائل من البساتين سبق العصافير إليها، فإذا جاءت العصافير التي تلي أقرب القبائل منها إلى أوائل البساتين فوجدت عصافير ما هو أقرب إليها منها قد سبقت إليها تعدّتها إلى البساتين التي تليها وكذلك صنيع ما بقي من عصافير القبائل الباقية حتى تصير عصافير آخر البصرة إلى آخر البساتين. وذلك شبيه بعشرين فرسخا. فإذا قضت حاجتها، وانقضى أمر البيادر أقبلت من هناك، على أمارات لها معروفة، وعلامات قائمة، حتى تصير إلى أو كارها.
1352-[ضروب الطير]
والطير كله على ثلاثة أضرب: فضرب من بهائم الطير، وضرب كسباع الطير، وضرب كالمشترك المركّب منها جميعا [3] .
فالبهيمة كالحمام وأشباه الحمام، مما يغتذي الحبوب والبزور والنبات، ولا يغتذي غير ذلك. [1] ديوان الخريمي 32.
[2] يقصد حمويه وأبا جراد اللذين ورد اسمهما في بداية الفقرة.
[3] انظر عيون الأخبار 2/89.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 113

والسبع [1] : الذي لا يغتذي إلا اللحم.
وقد يأكل الأسد الملح [2] ، ليس على طريق التغذي، ولكن على طريق التّملّح والتحمّض.
1353-[ما يشارك فيه العصفور بهائم الطير]
فممّا يشارك فيه العصفور بهائم الطير، أنه ليس بذي مخلب ولا منسر [3] ، وهو مما إذا سقط على عود قدّم أصابعه الثلاث، وأخّر الدّابرة [4] . وسباع الطير تقدّم إصبعين، وتؤخّر إصبعين.
ومما شارك فيه السّبع [5] أنّ بهائم الطير تزقّ فراخها، والسّباع تلقم فراخها.
1354-[ضروب الفراخ]
والفراخ على ثلاثة أضرب: ففرخ كالفرّوج لا يزق ولا يلقم؛ وهو يظهر كاسبا [6] . وفرخ كفرخ الحمام وأشباه الحمام، فهو يزقّ ولا يلقم. وفرخ كفرخ العقاب والبازي، والزرّق، والشاهين والصقر، وأشباهها من السّباع فهو يلقم ولا يزقّ.
فأشبهها العصفور من هذا الوجه.
وفيه من أخلاق السّباع [7] : أنه يصيد الجرادة، والنمل الطيّار، ويأكل اللحم، ويلقم فراخه اللحم.
وليس في الأرض رأس أشبه برأس حيّة من رأس عصفور [8]
1355-[الأجناس التي تعايش الناس]
والأجناس التي تعايش الناس: الكلب، والسّنّور، والفرس، والبعير، والحمار، والبغل، والحمام، والخطّاف، والزّرزور، والخفّاش، والعصفور. [1] أي السبع من سباع الطير.
[2] انظر ما تقدم في 3/127، الفقرة (722) .
[3] المنسر: منقار الطير الجارح.
[4] الدابرة: الإصبع التي من وراء رجل الطائر، وانظر عيون الأخبار 2/89.
[5] أي السبع من سباع الطير.
[6] كاسبا: أي يكسب القوت لنفسه منذ يخرج من بيضته.
[7] عيون الأخبار 2/89.
[8] ربيع الأبرار 5/454.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 114

1356-[أطول الحيوان عمرا وأقصره]
قالوا [1] : وليس في جميعها أطول عمرا من البغل، ولا أقصر عمرا من العصفور.
قالوا: ونظن ذلك إنما كان لقلّة سفاد البغل، وكثرة سفاد العصفور.
ويزعمون أن محمد بن سليمان أنزى البغال على البغلات، كما أنزى العتاق على الحجور، والبراذين [2] على الرّماك [3] ، والحمير على الأتن [4] ، فوجد تلك الفحولة من البغال بأعيانها، أقصر أعمارا من سائر الحافر، حين سوّى بينها في السّفاد، ووجد البغال تلقح إلقاحا فاسدا لا يتمّ ولا يعيش.
وذكروا أن قصر العمر لم يعرض لإناثها كما عرض لذكورتها.
وهذا شبيه بما ذكر صاحب المنطق [5] في العصافير، فإنه ذكر أن إناثها أطول أعمارا. وأن ذكورتها لا تعيش إلا سنة واحدة.
1357-[السمن يجعل الأنثى عاقرا]
والمرأة تنقطع عن الحبل قبل أن ينقطع الرجل عن الإحبال بدهر، وتفرط في السمن فتصير عاقرا، ويكون الرجل أسمن منها فلا يصير عاقرا.
وكذلك الحجر، والرّمكة، والأتان. وكذلك النخلة المطعمة. ويسمن لبّ الفحّال [6] فيكون أجود لإلقاحه. وهما يختلفان كما ترى.
1358-[الأجناس الفاضلة من الحيوان]
وللعصفور فضيلة أخرى. وذلك أنّ من فضل الجنس أن تتميز ذكورته في العين من إناثه، كالرجل والمرأة، والدّيك والدجاجة، والفحال والمطعمة، والتّيس والصفيّة [7] ، والطاوس، والتّدرج [8] ، والدّرّاج [9] وإناثها. [1] ربيع الأبرار 5/397.
[2] البرذون: هو من الخيل ما كان أبواه أعجميان. حياة الحيوان 1/168.
[3] الرمكة: أنثى البرذون. حياة الحيوان 1/528.
[4] الأتن: جمع أتان: الحمارة. حياة الحيوان 1/27.
[5] أي أرسطو.
[6] الفحال: ذكر النخل.
[7] الصفية: أنثى المعز
[8] التدرج: طائر كالدراج يغرد في البساتين بأصوات طيبة، يكون بأرض خراسان وغيرها من بلاد فارس. حياة الحيوان 1/230.
[9] الدراج: طائر أسود باطن الجناحين وظاهرهما أغبر على خلقة القطا؛ إلا أنه ألطف. حياة الحيوان 1/477.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 115

وليس ذلك كالحجر والفرس، والرّمكة والبرذون، والناقة والجمل، والعير والأتان، والأسد واللّبؤة، فإن هذه الأجناس تقبل نحوك فلا ينفصل في العين الأنثى من الذكر، حتى تتفقّد مواضع القنب [1] والأطباء [2] ، وموضع الضّرع والثّيل [3] ، وموضع ثفر الكلبة [4] من القضيب.
لأنّ للعصفور الذّكر لحية سوداء. وليس اللحية إلا للرجل والجمل، والتيس، والدّيك، وأشباه ذلك. فهذه أيضا فضيلة للعصفور. وذكر ابن الأعرابيّ أن للناقة عثنونا [5] كعثنون الجمل، وأنها متى كان عثنونها أطول كان فيها أحمد.
1359-[حب العصافير فراخها]
وليس في الأرض طائر، ولا سبع ولا بهيمة، أحنى على ولد، ولا أشدّ به شعفا، وعليه إشفاقا [6]- من العصافير. فإذا أصيبت بأولادها، أو خافت عليها العطب، فليس بين شيء من الأجناس من المساعدة، مثل الذي مع العصافير، لأن العصفور يرى الحيّة قد أقبلت نحو حجره وعشّه ووكره، لتأكل بيضه أو فراخه، فيصيح ويرنّق [7] فلا يسمع صوته عصفور إلا أقبل إليه وصنع مثل صنيعه، بتحرّق ولوعة، وقلق، واستغاثة وصراخ، وربما أفلت الفرخ وسقط إلى الأرض- وقد ذهبت الحيّة- فيجتمعن عليه، إذا كان قد نبت ريشه أدنى نبات، فلا يزلن يهيّجنه، ويطرن حوله، لعلمها أن ذلك يحدث للفرخ قوة على النّهوض فإذا نهض طرن حواليه ودونه، حتى يحتثثنه [8] بذلك العمل.
وكان الخريميّ ينشد [9] : [من الرجز]
واحتثّ كلّ بازل ذقون ... حتى رفعن سيرة اللّجون [10] [1] القنب: وعاء قضيب الدابة.
[2] الأطباء: حلمات الضرع التي من خفّ وظلف وحافر وسبع، وهي جمع طبي.
[3] الثيل: وعاء قضيب البعير وغيره.
[4] الثفر: كالحياء للناقة، وهو لكل ذات مخلب.
[5] العثنون: شعيرات طوال تحت حنك البعير.
[6] الشعف: أن يذهب الحب بفؤاده.
[7] رنق الطائر: خفق بجناحيه في الهواء وثبت ولم يطر.
[8] الحث: الاستعجال.
[9] ديوان الخريمي 80، وبلا نسبة في اللسان (خدر) ، والتهذيب 7/266.
[10] في ديوانه، احتث: أسرع في سيره. البازل من الإبل: ما كان في التاسعة. الذقون: التي تميل ذقنها إلى الأرض تستعين بذلك على السير. اللجون: الثقيل المشي من الإبل.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 116

وينشد [1] : [من الرجز]
واحتثّ محتثّاتها الخدورا [2]
وتقول العرب [3] : «العاشية تهيج الآبية» [4] .
ولو أن إنسانا أخذ فرخي عصفور من وكره، ووضعهما بحيث يراهما أبواهما في منزله، لوجد العصفور يتقحّم في ذلك المنزل، حتى يدخل في ذلك القفص، فلا يزال في تعهّده بما يعيشه حتى يستغني عنه. ثم يحتملان في ذلك غاية التغرير والخطار؛ وذلك من فرط الرّقّة على أولادهما.
1360-[ضروب الحيوان التي لا تمشي]
وأجناس الحيوان التي لا تستطيع أن تسمح [5] بالمشي ضروب: منها الضبع، لأنها خلقت عرجاء، فهي أبدا تخمع. قال الشاعر [6] : [من الوافر]
وجاءت جيأل وأبو بنيها ... أحمّ المأقيين به خماع [7]
وقال مدرك بن حصن [8] : [من الطويل]
من الغثر ما تدري أرجل شمالها ... بها الظّلع إمّا هرولت أم يمينها [9] [1] الرجز للعجاج في ديوانه 1/533، وبلا نسبة في اللسان والتاج (خدر) .
[2] في اللسان: «الخدور: التي تخلفت عن الإبل، فلما نظرت إلى التي تسير سارت معها» .
[3] مجمع الأمثال 2/9، وجمهرة الأمثال 2/57، والمستقصى 1/331، وفصل المقال 516، والفاخر 160، وأمثال ابن سلام 394.
[4] العاشية: واحدة العواشي، وهي الإبل والغنم التي ترعى بالليل. الآبية: التي تأبى الرعي.
[5] أسمحت: انقادت.
[6] البيت لمشعث العامري في الأصمعيات 148، ومعجم الشعراء 447، والمعاني الكبير 215، والدرة الفاخرة 2/399، ومجمع الأمثال 2/355، واللسان (جأل) ، والتاج (خمع) ، وللمثقب العبدي في ملحق ديوانه 277، واللسان (خمع) ، وبلا نسبة في أساس البلاغة (مأق) ، والجمهرة 1170، والبرصان 162، والمذكر والمؤنث للأنباري 108.
[7] جيأل: علم جنس لأنثى الضبع؛ غير مصروف للعلمية والتأنيث، وصرف هنا للشعر. أحم: أسود.
المأق: طرف العين مما يلي الأنف. الخماع: العرج.
[8] البيت لمدرك بن محصن في اللسان والتاج (ظلع) ، والبرصان 164، وبلا نسبة في اللسان (عرن) .
[9] الغثراء: الغبراء أو قريب منها، واسم الضبع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 117

والذئب أقزل [1] شنج [2] النسا، وإن أحثّ إلى المشي فكأنه يتوجّى [3] .
وكذلك الظّبي، شنج النّسا، فهو لا يسمح بالمشي. قال الشاعر [4] : [من الهزج]
وقصرى شنج الأنسا ... ء نبّاح من الشّعب [5]
ظبي أشعب: إذا كان بعيد ما بين القرنين. ولا يسمع له نباح. وإذا أراد العدو، فإنما هو النّقز [6] والوثب، ورفع القوائم معا.
ومن ذلك الأسد فإنه يمشي كأنه رهيص [7] ، وإذا مشى تخلّع [8] .
قال أبو زبيد [9] : [من البسيط]
إذا تبهنس يمشي خلته وعثا ... وعت سواعد منه بعد تكسير [10]
ومن ذلك الفرس، لا يسمح بالمشي. وهو يوصف بشنج النسا.
وقال الشاعر [11] : [من الرمل]
شنج الأنساء من غير فحج [12] [1] الأقزل: الأعرج الدقيق الساقين.
[2] شنج النسا: متقبضه.
[3] يتوجى: يشتكي باطن خفه.
[4] البيت لأبي دؤاد الإيادي في ديوانه 288، واللسان والتاج (شعب، شنج، نبح، قصر) ، والمعاني الكبير 142، ولعقبة بن سابق في الأصمعيات 41، وبلا نسبة في همع الهوامع 2/120، والمقرب 1/228.
[5] القصرى: أسفل الأضلاع.
[6] النقز: الوثب.
[7] الرهيص: من الرهص، وهو الفخر، وأن يصيب حافر الدابة شيء يوهنه.
[8] تخلع: مشى مشية متفككة.
[9] ديوان أبي زبيد الطائي 623، والبرصان 141.
[10] في ديوانه: «تبهنس: تبختر. وعثا: يمشي في وعث، وهو ما كثر فيه الرمل. وعى الساعد: يقول كأنها قد انكسرت ثم جبرت بعد» .
[11] صدر البيت: (شنج المرسن مجبول القرى) ، وهو لعمرو بن العاص في البرصان 140.
[12] مجبول القرى: قوي الظهر. الفحج: تداني صدور القدمين وتباعد العقبين في المشي، وهو عيب في الفرس.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 118

ومن ذلك الغراب، فإنه يحجل كأنه مقيّد. قال الشاعر [1] : [من الطويل]
كتارك يوما مشية من سجيّة ... لأخرى ففاتته فأصبح يحجل
وقال الطرّمّاح [2] : [من الكامل]
شنج النسا أدفى الجناح كأنه ... في الدّار بعد الظّاعنين مقيّد [3]
والسّنّور، والفهد، وأشباههما في طريق الأسد.
والحيّة تمشي. ومنها ما يثب، ومنها ما ينتصب ويقوم على ذنبه.
والأفعى إذا نهشت أو انباعت للنّهش [4] ، لم تستقلّ [5] ببدنها كلّه ولكنها تستقلّ [5] ببدنها الذي يلي الرأس، بحركة ونشط أسرع من اللّمح.
والجرادة تطير وتمشي وتطمر [6] . فإذا صرت إلى العصفور ذهب المشي البتّة.
وأكثر ما عند البرغوث الطّمور [6] والوثوب.
وقال الحسن بن هانئ [7] يصف رجلا يفلي القمل والبرغوث بأنامله:
أو طامريّ واثب ... لم ينجه منه وثابه
لأن البرغوث مشّاء وثّاب.
قال: وقول الناس [8] : «طامر بن طامر» [9] ، إنما يريدون البرغوث. [1] البيت لأبي عمران الأعمى كما تقدم في 4/418، الفقرة (1171) وهو في العققة والبررة 355 (نوادر المخطوطات) ، ونسب إلى أبي عمران الأعجم في البرصان 140.
[2] ديوان الطرماح 130 (109) ، واللسان والتاج (شنج، حرق، وقال) ، والعين 8/81، والتهذيب 10/451، والمعاني الكبير 151، والبرصان 23، 140.
[3] في ديوانه: «شنج النسا: أي قصير النسا متقبضه، وهو لا يسمح بالمشي، ولذلك يحجل الغراب.
النسا: عرق يستبطن الفخذ. أدفى الجناح: طويل الجناح. الظاعنون: الراحلون عن الديار. يريد:
أن هذا الغراب يألف الديار إذا رحل عنها أهلها، فكأه مقيد فيها» .
[4] النهش: العض. انباعت: بسطت نفسها.
[5] تستقل: من قولهم: استقل الطائر في سطيرانه: إذا نهض للطيران وارتفع.
[6] تطمر: تثب.
[7] البيت في نهاية الأرب 1/178، والبرصان 143.
[8] هذا القول من الأمثال في مجمع الأمثال 1/432، والمستقصى 2/398، والفاخر 58، وجمهرة الأمثال 1/42، وثمار القلوب 213 (422) .
[9] يقال المثل لمن لا يعرف أبوه ولا يدري من هو.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 119

والعصفور ليس يعرف إلا أن يجمع رجليه ثم يثب، فيضعهما معا ويرفعهما معا. فليس عنده إلا النّقزان [1] . ولذلك سمّي العصفور نقّازا.
وهو العصفور والجمع عصافير، ونقّاز والجمع نقاقيز. وهو الصّعو. ويزعمون أن العرب تجعل الخرّق [2] والقنبر، والحمّر، وأشباه ذلك كله، من العصافير.
والعصفور طيرانه نقزان أيضا، فهو لا يسمح بالطيران كما لا يسمح بالمشي.
1361-[شدة وطء العصفور والكلب]
وليس لشيء جسمه مثل جسم العصفور مرارا كثيرة، من شدّة الوطء، وصلابة الوقع على الأرض، إذا مشى، أو على السطح- ما للعصفور، فإنك إذا كنت تحت السّطح الذي يمشي عليه العصفور حسبت وقعه عليه وقع حجر.
والكلب منعوت بشدة الوطء، وكذلك الخصيان من كل شيء. والعصفور يأخذ بنصيبه من ذلك أكثر من قسط جسمه من تلك الأجسام بالأضعاف الكثيرة.
1362-[ضروب الحيوان التي تمشي]
والذّباب من الطير الذي يجيد المشي. ويمشي مشيا سبطا حثيثا، وحسنا مستويا.
والقطاة مليحة المشية، مقاربة الخطو.
وقد توصف مشية المرأة بمشية القطاة. وقال الكميت [3] : [من الكامل]
يمشين مشي قطا البطاح تأوّدا ... قبّ البطون رواجح الأكفال [4]
وقال الشاعر [5] : [من مجزوء الرمل]
يتمشين كما تم ... شي قطا أو بقرات
لأن البقرة تتبختر في مشيتها. [1] النقزان: الوثبان.
[2] الخرّق: ضرب من العصافير.
[3] ديوان الكميت 2/53، ومعجم الشعراء 239، والبرصان 144، والحماسة البصرية 2/89، والأغاني 8/227، 16/151، ولباب الآداب 371.
[4] القبب: دقة الخصر وضمور البطن.
[5] البيت بلا نسبة في البرصان 144، واللسان (شجا) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 120

وقلت لابن دبوقاء [1] : أي شيء أول التّشاجي [2] ؟ قال: التباهر والقرمطة [3] في المشي. وقال [4] : [من مجزوء الكامل]
فدفعتها فتدافعت ... مشي القطاة إلى الغدير
وكلّ حيوان من ذوات الرجلين والأربع، إذا انكسرت لها قائمة تحاملت بالصحيحة، إلا النعامة فإنها تسقط البتّة.
1363-[كثرة سفاد العصفور]
قال [5] : وكثرة عدد السّفاد، والمبالغة في الإبطاء، والدّوام في كثرة العدد لضروب من الحيوان- فالإنسان يغلب هذه الأجناس بأن ذلك دائم منه في جميع الأزمنة. فأما الإبطاء في حال السّفاد فللجمل والورل والذّبان والخنازير. فهذه فضيلة لذة لهذه الأجناس والأصناف. فأما كثرة العدد فللعصافير.
1364-[سفاد التيس]
وقد زعم أبو عبد الله العتبيّ الأبرص، وكان قاطع الشهادة عند أصحابنا البصريّين- أن الذي يقال له المشرطيّ قرع في يوم واحد نيفا وثمانين [6] قرعة.
إلا أن ذلك منه ومن مثله ينمحق؛ حتى يعود جافرا [7] في الأيام القليلة.
1365-[تيس بني حمّان]
وبنو حمّان يزعمون أن تيس بني حمّان قرع وألقح بعد أن ذبح [8] . وفخروا بذلك، فقال بعض من يهجوهم: [من الطويل]
وألهى بني حمّان عسب عتودهم ... عن المجد حتى أحرزته الأكارم [9] [1] هذا الخبر نقله ابن منظور عن الجاحظ في اللسان، مادة (شجا) ، 14/424.
[2] التشاجي: تمنّع المرأة وتحازنها.
[3] التباهر: إظهار البهر، وهو انقطاع النفس من الإعياء. القرمطة: مقاربة الخطو.
[4] البيت للمنخل اليشكري في الأغاني 21/3، والأصمعيات 60، وبلا نسبة في أساس البلاغة (شطو) .
[5] انظر رسائل الجاحظ 2/315- 316 (كتاب البغال) .
[6] سيأتي الخبر ص 253.
[7] أجفر الرجل: انقطع عن الجماع.
[8] ثمار القلوب (564) وفيه أن تيس بني حمان قفط سبعين عنزا بعد ما فريت أوداجه.
[9] العسب: ماء الفحل. العتود: الجدي قد بلغ السفاد، والبيت للفرزدق في ربيع الأبرار 5/409.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 121

1366-[زعم لصاحب المنطق في سفاد الثور]
وزعم صاحب المنطق، في كتاب الحيوان، أن ثورا فيما سلف من الدهر سفد وألقح من ساعته بعد أن خصي.
فإذا أفرط المديح وخرج من المقدار، أو أفرط التعجيب وخرج من المقدار- احتاج صاحبه إلى أن يثبته بالعيان، أو بالخبر الذي لا يكذّب مثله، وإلا فقد تعرّض للتكذيب.
ولو جعلوا حركتهم خبرا وحكاية، وتبرؤوا عن عيبه- ما ضرّهم ذلك، وكان ذلك أصون لأقدارهم، وأتمّ لمروءات كتبهم.
1367-[القول في الجناح واليد والرجل]
وقالوا: وكلّ طائر جيّد الجناح، يكون ضعيف الرجلين، كالزّرزور والخطّاف؛ وجناحاهما أجود من جناح العصفور. ورجل العصفور قويّة.
والجناحان هما يدا الطائر؛ لأنهم يجعلون كلّ طائر وإنسان ذا أربع: فجناحا الطائر يداه، ويدا الإنسان جناحاه. ولذلك إن قطعت يد الإنسان لم يجد العدو.
وكذلك إن قطعت رجل الطائر لم يجد الطّيران.
والدابة قد تقوم على رجليها دون يديها، والإنسان قد يمشي على أربع. قالوا:
فهم في عدد الأيدي والأرجل سواء. وفي الآلات الأربع؛ إلا أن الآلة تكون في مكان ببعض الأعمال أليق، وهو عليها أسهل، فتجذبها طبائعها إلى ما فيها من ذلك، كمشي الدابة على يديها، وثقل ذلك على الإنسان.
والحمام يضرب بجناحه الحمام، ويقاتله به، ويدفع به عن نفسه. فقوادمه [1] هي أصابعه، وجناحه هو يده، ورجله كالقدم. وهي رجل وإن سمّوها كفّا، حين وجدوها تكفّ به، كما يصنع الإنسان بكفّه.
وكلّ مقطوع اليدين، وكل من لم يخلق له يدان فهو يصنع برجليه عامّة ما يصنعه الوافر الخلق بيديه.
وكل سبع يكون شديد اليدين فإنه يكون ضعيف الرجلين.
وكل شيء من ذوات الأربع، من البراثن والحوافر، فإن أيديها أكبر من أرجلها.
والناس أرجلهم أكبر من أيديهم، وأقدامهم أكبر من أكفّهم. [1] القوادم: أربع أو عشر ريشات في مقدم الجناح، الواحدة قادمة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 122

وجعلوا ركبهم في أرجلهم، وجعلوا ركب الدّواب في أيديها.
1368-[فائدة العصافير وضررها]
وللعصافير طباهجات [1] وقلايا [2] تدعى العصافيريّة، ولها حشاوي يطعمها العوامّ المفلوج. والعوامّ تأكلها للقوّة على الجماع. وعظام سوقها وأفخاذها أحدّ وأذرب من الإبر. وهي مخوفة على المعدة والأمعاء.
وهي تخرّب السّقف تخريبا فاحشا. وتجتلب الحيّات إلى منازل الناس؛ لحرص الحيات على ابتلاع العصافير وفراخها وبيضها.
1369-[عمر العصفور والذباب والبغل]
والذين زعموا أن ذكورتها لا تعيش إلا سنة، يحتاجون إلى أن يعرّفوا الناس ذلك. وكيف يستطيعون تعريفهم؟! وقد تكون القرى بقرب المزارع والبيادر مملوءة عصافير، ومملوءة من بيضها وفراخها، وهم مع ذلك لم يروا عصفورا قط ميتا.
والذين يزعمون أن الذباب لا يعيش أكثر من أربعين يوما، وكانوا لا يكادون يرون ذبابة ميتة- أعذر، لأنهم ذهبوا إلى الحديث [3] . وأصحاب الحديث لا يؤاخذون بما يؤاخذ به الفلاسفة.
والذين زعموا أن البغل إنما طال عمره لقلّة السّفاد، والعصفور إنما قصر عمره لكثرة السّفاد وغلمته [4]- لو قالوا بذلك على جهة الظنّ والتقريب، لم يلمهم أحد من العلماء. والأمور المقرّبة غير الأمور الموجبة، فينبغي أن يعرفوا فصل ما بين الموجب والمقرّب، وفصل ما بين الدليل وشبه الدليل ولعلّ طول عمر البغل يكون للذي قالوا، ولشيء آخر.
وليس ينبغي لنا أن نجزم على هذه العلّة فقط، إلا بعد أن يحيط علمنا بأن عمره لم يفضل على أعمار تلك الأجناس إلا لهذه العلّة. [1] طباهجات: جمع طباهجة، وهو ضرب من قلي اللحم، وهو ما يسمى «الكباب» . انظر المخصص 4/128، ومعجم البلدان (كباب) .
[2] قلايا: جمع قلية، وهي اللحم المقلي.
[3] ورد الحديث في 3/151، الفقرة (765) ، وهو «أن عمر الذباب أربعون يوما» .
[4] انظر ما تقدم في فقرة 1356 ص 115- 116.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 123

1370-[بعض خصال العصفور]
والعصفور لا يستقرّ ما كان خارجا من وكره، حتى كأنه في دوام الحركة وصبيّ. له صوت حديد مؤذ.
وزعموا أن البلبل لا يستقر أبدا وهذا غلط، لأن البلبل إنما يقلق لأنه محصور في قفص. والذين عاينوا البلابل والعصافير في أو كارها، وغير محصورة في الأقفاص، يعلمون فضل العصفور على البلبل في الحركة.
فأما صدق الحسّ، وشدّة الحذر، والإزكان [1] الذي ليس عند خبيث الطير [2] ، ولا عند الغراب [3]- فإن عند العصفور منه ما ليس عند جميع ما ذكرنا، لو اجتمعت قواهم، وركّبوا في نصاب واحد.
من ذلك أنه يغمّ بحدّة صوته بعض من يقرب منه، فيصيح به ويهوي بيديه إلى الأرض كأنه يريد أن يرميه بحجر فلا يراه يحفل بذلك. فإن وقعت يده على حصاة طار من قبل أن يتمكّن من أخذها.
1371-[علة العداوة بين الحمار وعصفور الشوك]
وزعم صاحب المنطق أن بين الحمار وعصفور الشّوك عداوة. وقال: لأن الحمار يدخل الشجر والشّوك، فربما زاحم الموضع الذي فيه وكره فيبدّد عشّه.
وربما نهق الحمار فسقط فرخ العصفور أو بيضه من جوف وكره. قال: ولذلك إذا رآه العصفور رنّق [4] فوق رأسه، وعلى عينيه، وآذاه بطيرانه وصياحه.
وربّما كان العصفور أبلق [5] . ويصاب فيه الأصبغ [6] ، والجراديّ [7] ، والأسود، والفيقع [8] ، والأغبس [9] . فإذا أصابوه كذلك باعوه بالثّمن الكثير. [1] الإزكان: الفطنة والحدس الصادق.
[2] الخبيث: الخداع.
[3] من الأمثال قولهم: «أحذر من غراب» ، والمثل في مجمع الأمثال 1/226، وجمهرة الأمثال 1/343، 396، والمستقصى 1/62.
[4] رنّق الطائر: خفق بجناحيه ورفرف ولم يطر.
[5] البلق: سواد وبياض.
[6] الأصبغ: المبيض الذنب.
[7] الجرادي: الذي لونه لون الجراد.
[8] الفقيع: الأبيض.
[9] الأغبس: الذي لونه لون الرماد.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 124

1372-[تأويل عبد الأعلى]
[1] وقال أبو بدر الأسيديّ: قيل لعبد الأعلى القاصّ: لم سمّي العصفور عصفورا؟
قال: لأنه عصى وفرّ. وقيل: ولم سمّي الطّفشيل [2] طفشيلا؟ قال: لأنه طفا وشال.
وقيل له: لم سمي الكلب القلطيّ قلطيّا؟ [3] قال: لأنه قلّ ولطئ. وقيل له: لم سمي الكلب السّلوقيّ سلوقيّا؟ قال: لأنه يستلّ ويلقى.
1373-[حديث في قتل العصفور]
قال [4] : وحدّثنا سفيان بن عيينة، عن عمرو بن دينار، عن صهيب مولى ابن عامر، عن عبد الله بن عمرو بن العاص، قال: قال رسول الله صلّى الله عليه وسلّم: «ما من إنسان يقتل عصفورا أو ما فوقها بغير حقها إلا سأله الله عنها» . قيل: يا رسول الله: وما حقها؟
قال: «أن تذبحها فتأكلها، ولا تقطع رأسها فترمي بها» .
1374-[صياح العصافير ونحوها]
ويقال: قد صرّ العصفور يصرّ صريرا. قال: ويقال للعصافير والمكاكيّ [5] والقنابر، والخرّق [6] ، والحمّر: قد صفر يصفر صفيرا. وقال طرفة بن العبد [7] : [من الرجز]
يا لك من قبّرة بمعمر ... خلا لك الجوّ فبيضي واصفري
ونقّري ما شيت أن تنقّري
ويقال: قد نطق العصفور. وقال كثيّر [8] : [من الطويل]
سوى ذكرة منها إذا الرّكب عرّسوا ... وهبّت عصافير الصّريم النواطق [9] [1] البخلاء: 106.
[2] الطفشيل: ضرب من اللحم يعالج بالبيض والجزر والعسل، وهو لفظ فارسي معرب. انظر معجم استينجاس 313.
[2] الكلب القلطي: ضرب من الكلاب القصيرة.
[3] الكلب القلطي: ضرب من الكلاب القصيرة.
[4] انظر الجامع الصغير 8025.
[5] المكاكي: جمع مكاء، وهو نوع من القنابر له صفير حسن. حياة الحيوان 2/322.
[6] الخرّق: نوع من العصافير. حياة الحيوان 1/413.
[7] تقدم تخريج الرجز في 3/30.
[8] ديوان كثير 417.
[9] الصريم: الصبح، أو الليل، وهي من الأضداد.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 125

ولذكر العصفور موضع آخر: وذلك أنّ العصافير تصيح مع الصّبح. وقال كلثوم ابن عمرو [1] : [من البسيط]
يا ليلة لي بحوّارين ساهرة ... حتى تكلم في الصبح العصافير
وقال خلف الأحمر [2] : [من المتقارب]
فلما أصاتت عصافيره ... ولاحت تباشير أرواقه [3]
غدا يقتري أنفا عازبا ... ويلتسّ ناضر أوراقه [4]
وقال الوليد بن يزيد [5] : [من مجزوء الوافر]
فلما أن دنا الصبح ... بأصوات العصافير
1375-[أحلام العصافير]
ولها موضع آخر. وذلك أنهم يضربون المثل بأحلام العصافير لأحلام السّخفاء [6] . وقال دريد بن الصّمّة [7] : [من البسيط]
يا آل سفيان ما بالي وبالكم ... أنتم كثير وفي أحلام عصفور
وقال حسّان بن ثابت [8] : [من البسيط]
لا بأس بالقوم من طول ومن عظم ... جسم البغال وأحلام العصافير
ومن هذا الباب في معنى التّصغير والتّحقير، قول لبيد [9] : [من الطويل]
فإن تسألينا فيم نحن فإننا ... عصافير من هذا الأنام المسحّر [1] البيت في العمدة 1/267، والموشح 293، وبلا نسبة في معجم البلدان 2/315 (حوارين) ، وتقدم في 2/407.
[2] البيتان في مجمع الذاكرة 1/156.
[3] أصاتت: صوتت. الأرواق: جمع روق، وأرواق الليل أثناء ظلمته.
[4] يقتري: يتتبع. أنفا: لم يرعه أحد قبله. عازبا: بعيدا. يلتس: يأكل.
[5] البيت للوليد بن يزيد في الكامل 1/12 (المعارف) ، وليس في ديوانه، وهو ليزيد بن ضبة في الأغاني 7/94، 97.
[6] ثمار القلوب 388 (713) .
[7] ديوان دريد بن الصمة 74، وثمار القلوب 388 (713) .
[8] ديوان حسان بن ثابت 1/219 (دار صادر) ، وثمار القلوب 388 (713) ، والخزانة 4/72، وشرح شواهد المغني 1/210، والكتاب 2/73، والمقاصد النحوية 2/362، وشرح أبيات سيبويه 1/554.
[9] ديوان لبيد 56، واللسان (سحر) ، والتهذيب 4/292، وديوان الأدب 2/353، والبيان-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 126

والمسحّر: المخدّع، على قوله [1] : [من الوافر]
ونسحر بالطعام وبالشّراب
وقال لبيد [2] : [من الوافر]
عصافير وذبّان ودود ... وأجرأ من مجلّحة الذّئاب [3]
فكأنه يخبر عن ضعف طباع الإنسان.
وقال قوم: المسحّر، يعني كلّ ذي سحر، يذهب إلى الرئة؛ لقوله: [من الوافر]
ونسحر بالطعام وبالشراب
1376-[قولهم: صرمت سحري منك]
ولذكر السّحر موضع آخر، يقول الرجل لصاحبه [4] : «صرمت سحري منك» ، أي لست منك. وقال خفاف بن ندبة [5] : [من الوافر]
ولولا ابنا تماضر أن يساؤوا ... وأنّي منك غير صريم سحر
فكأنه قال: لست كذلك منك.
وقال قيس بن الخطيم [6] : [من الوافر]
تقول ظعينتي لما استقلّت ... أتترك ما جمعت صريم سحر
أي قد تركته آيسا منه. - 1/189، وينسب البيت إلى أمية بن أبي الصلت، انظر ديوانه 550، وبلا نسبة في الجمهرة 511، والمقاييس 3/138، والمجمل 3/123، والعين 3/135، والمخصص 1/27.
[1] عجز البيت: (أرانا موضعين لأمر غيب) ، وهو لامرئ القيس في ديوانه 97، واللسان والتاج (سحر) ، والتنبيه والإيضاح 2/131، والعين 3/135، والجمهرة 511.
[2] البيت ليس للبيد؛ بل لامرئ القيس في ديوانه 97، واللسان (جلح، سحر) ؛ والتاج (جلح) ، والجمهرة 440، 511، والتهذيب 4/149.
[3] المجلحة: الجريئة.
[4] في مجمع الأمثال 1/175 (جاء صريم سحر) .
[5] ديوان خفاف بن ندبة 472، والأغاني 15/85، وديوان قيس بن الخطيم 181، وعجزه بلا نسبة في أساس البلاغة (صرم) .
[6] ديوان قيس بن الخطيم 181، وبلا نسبة في اللسان والتاج (سحر) ، وأساس البلاغة (صرم) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 127

وأنشد الآخر [1] : [من الوافر]
أيذهب ما جمعت صريم سحر ... ظليفا، إنّ ذا لهو العجيب [2]
كذبتم والّذي رفع المعالي ... ولمّا يخضب الأسل الخضيب [3]
1377-[العصفور والضب]
وإذا وصفوا شدّة الحرّ، وصفوا كيف يوفي [4] الحرباء على العود والجذل [5] ، وكيف تلجأ العصافير إلى جحرة الضّباب [6] من شدة الحرّ.
وقال أبو زبيد [7] : [من الخفيف]
أيّ ساع سعى ليقطع شربي ... حين لاحت للصّابح الجوزاء [8]
واستكنّ العصفور كرها مع الضّ ... بّ وأوفى في عوده الحرباء
ونفى الجندب الحصى بكراعي ... هـ وأذكت نيرانها المعزاء [9]
من سموم كأنّها لفح نار ... صقرتها الهجيرة الغرّاء [10]
وأنشدوا [11] : [من الطويل]
تجاوزت والعصفور في الجحر لاجئ ... مع الضّبّ والشّقذان تسمو صدورها
قال: الشّقذان [12] : الحرابيّ. قوله: «تسمو» أي ترتفع على رأس العود. والواحد من الشّقذان شقذان، بتحريك القاف وفتح الشين. [1] البيت الأول بلا نسبة في اللسان والتاج (سحر، صرم) ، وأساس البلاغة (صرم) ، ومجمع الأمثال 1/175.
[2] ظليفا: إذا أخذه بغير ثمن.
[3] الأسل: الرماح. الخضيب: الذي خضب بالحمرة، ويقصد: الدم في القتال.
[4] يوفي: يشرف.
[5] الجذل: أصل الشجرة.
[6] الجحرة: جمع جحر. الضّباب: جمع ضب.
[7] ديوان أبي زبيد 579، والحماسة البصرية 2/357- 358، والخزانة 7/322، وستأتي الأبيات ص 295.
[8] في ديوانه: «الشّرب: النصيب من الماء. الصابح: من صبحت الإبل، إذا سقيتها في أول النهار» .
[9] في ديوانه: «الجندب: ذكر الجراد. كراعا الجندب: رجلاه» . المعزاء: الأرض الغليظة ذات الأحجار.
[10] السموم: الريح الحارة. صقرتها: شدة حرها. الهجيرة: نصف النهار عند اشتداد الحر.
[11] البيت لذي الرمة في ديوانه 238، واللسان (شقذ) ، والتهذيب 18/312.
[12] في اللسان (شقذ) : «أي تشخص في الشجر، وقيل الشّقذان: الحشرات كلها والهوام، واحدتها شقذة. والشقذان: الذئب والصقر والحرباء» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 128

1378-[عصافير النعمان]
وأكرم فحل كان للعرب من الإبل كان يسمى عصفورا، وتسمى أولاده عصافير النّعمان [1] .
وكانوا يقولون: صنع به الملك كذا وكذا، وحباه بكذا وكذا، ووهب له مائة من عصافيره.
وعصفور، وداعر، وشاغر، وذو الكبلين: فحولة إبل النعمان.
وعصافير الرّحل [2] واحدها عصفور.
1379-[عصفور القواس]
وعصفور القوّاس إليه تضاف القسيّ العصفورية [3] . وقد ذكره ابن يسير حين دعا على حمام له بالشّواهين، والصّقورة، والسّنانير والبنادق، فقال [4] : [من الكامل]
من كلّ أكلف بات يدجن ليله ... فغدا بغدوة ساغب ممطور [5]
ضرم يقلّب طرفه متأنّسا ... شيئا فكنّ له من التّقدير [6]
يأتي لهنّ ميامنا ومياسرا ... صكّا بكلّ مذلّق مطرور [7]
لا ينج منه شريدهنّ، فإن نجا ... شيء فصار بجانبات الدّور [8]
لمشمّرين عن السّواعد حسّر ... عنها بكلّ رشيقة التّوتير [9]
ليس الذي تشوي يداه رميّة ... فيهم بمعتذر ولا معذور [10]
يتبوّعون مع الشروق غديّة ... في كل معطية الجذاب نتور [11] [1] هو النعمان بن المنذر، انظر الأغاني 11/28، وانظر ما تقدم في 3/198.
[2] عصافير الرحل: خشبات تكون في الرحل يشد بها رؤوس الأحناء.
[3] انظر البيان 3/72، الحاشية الثانية.
[4] الأبيات لمحمد بن يسير الرياشي في ديوانه 79- 80، والأغاني 14/34- 39، وانظر البيان 3/73.
[5] في ديوانه: «الكلفة: لون بين السواد والحمرة. الدّجن: إلباس الغيم أقطار السماء. الساغب:
الجائع. الممطور: الذي أصابه المطر» .
[6] في ديوانه: «ضرم: اشتد جوعه. تأنّس البازي: نظر رافعا رأسه» .
[7] الصك: الضرب. المذلق: المحدد. المطرور: المحدد أيضا.
[8] الجانب: الغريب.
[9] مشمرين عن السواعد: يقصد الصيادين بالسهام. التوتير: شد الوتر.
[10] أشوى الرمية: لم يصب الصيد.
[11] يتبوع: يمد باعه. معطية الجذاب: عند المجاذبة، وأراد بها القوس. النتور: الشديدة الجذب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 129

عطف السّيات موانع في بذلها ... تعزى إذا نسبت إلى عصفور [1]
ينفثن عن جذب الأكفّ سواسيا ... متشابهات صغن بالتّدوير [2]
تجري لها مهجّ النّفوس وإنّها ... لنواصل سلب من التّحسير [3]
ما إن يني متباين متباعد ... في الجوّ يحسر طرف كلّ بصير [4]
عن سمتهنّ إذا قصدن لجمعه ... متقطّرا متضمّخا بعبير [5]
فيؤوب ناجيهنّ بين مجلهق ... دام، ومخلوب إلى منسور [6]
عاري الجناح من القوادم والقرا ... كاس عليه بصائر التامور [7]
1380-[شعر في العصفور]
وقال أبو السّريّ، وهو معدان الأعمى المديبريّ، وهو يذكر ظهور الإمام، وأشراط خروجه، فقال: [من الخفيف]
في زمان تبيض فيه الخفافي ... ش وتسقى سلافة الجريال [8]
ويقيم العصفور سلما مع الأي ... م وتحمي الذّئاب لحم السّخال [9]
يقول: إذا ظهر الإمام فآية ذلك أن تبيض الخفافيش- وهي اليوم تلد- وتحلّ لنا الخمر، وتسالم الحيّات العصافير، والذئاب السّخال.
1381-[طول سجود عيسى بن عقبة]
ورووا في طول سجود عيسى بن عقبة، أنه كان يطيل ذلك حتى يظنّ العصفور [1] سية القوس: ما عطف من طرفيها.
[2] النفث: النفخ. سواسيا: متشابهات.
[3] المهج: جمع مهجة، وهي الدم أو دم القلب. نواصل: جمع ناصل. السلب: جمع سليب، وأصلها الشجرة سلبت ورقها وأغصانها. التحسير: سقوط ريش الطائر.
[4] يني: يبطئ.
[5] السمت: القصد. متقطر: ساقط على قطره، أي جانبه. المتضمخ: المتطيب.
[6] الجلاهق: البندق، ومنه قوس الجلاهق، وأصله بالفارسية جله، وهي كبة غزل، الكثير جلها.
والجلاهق: الطين المدور المدملق. انظر اللسان (جلهق) . المخلوب: الذي أصابه مخلب الطير الجارح. المنسور: الذي أصابه منسر النسر، وهو منقاره.
[7] القوادم: أربع أو عشر ريشات في مقدم الجناح. القرا: الظهر. البصائر: جمع بصيرة، وهي الدم.
التامور: دم القلب.
[8] الجريال: صفوة الخمر.
[9] الأيم: الحية الأبيض اللطيف. السخال: جمع سخلة، وهي ولد الشاة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 130

أنه كالشيء الذي لا يخاف جانبه، وحتى يظنّ العصفور أنه سارية، فيسقط عليه.
وذكر عمر بن الفضل، عن الأعمش، عن يزيد بن حيّان قال [1] : كان عيسى بن عقبة إذا سجد وقعت العصافير على ظهره؛ من طول سجوده.
وكان محمد بن طلحة يسجد حتى إن العصافير ليسقطن على ظهره ما يحسبنه إلا حائطا.
1382-[الشيخ والعصفور]
وفي المثل: أنّ شيخا نصب للعصافير فخّا، فارتبن به وبالفخ، وضربه البرد، فكلما مشى إلى الفخّ وقد انضمّ على عصفور، فقبض عليه ودقّ جناحه، وألقاه في وعائه، دمعت عينه مما كان يصكّ وجهه من برد الشّمال. قال: فتوامرت [2] العصافير بأمره وقلن: لا بأس عليكنّ، فإنه شيخ صالح رحيم رقيق الدّمعة! قال: فقال عصفور منها: لا تنظروا إلى دموع عينيه، ولكن انظروا إلى عمل يديه!
1383-[استطراد]
ومن أمثال العامّة للشيء تتعرّفه بغير مؤونة: «الحجر مجّان [3] ، والعصفور مجّان!» .
قال: ويقال عصفور وعصفورة. وأنشد قوله [4] : [من الطويل]
ولو أنها عصفورة لحسبتها ... مسوّمة تدعو عبيدا وأزنما [5]
1384-[شعر فيما يصوّره الفزع]
وقال في هذا المعنى جرير، وإن لم يكن ذكر العصفور، حيث يقول [6] : [من الكامل] [1] ورد الخبر في عيون الأخبار 2/365.
[2] توامرت: تآمرت.
[3] المجان: الكثير الكافي. وأخذه مجانا: أي بلا بدل.
[4] البيت لجرير في ديوانه 323، وشرح شواهد المغني 2/662، وله أو للبعيث في حماسة البحتري 261، وللعوام بن شوذب في العقد الفريد 5/195، واللسان (زنم) ، والمعاني الكبير 927، ومعجم الشعراء 163، والمقاصد النحوية 4/467، والوساطة 423، والوحشيات 230، والنقائض 585، ولابن حوشب في معجم البلدان 4/130 (العظالى) ، ولمغيرة بن طارق في أمالي اليزيدي 66، والمراثي لليزيدي 168، وبلا نسبة في تذكره النحاة 73، والجمهرة 828، والجنى الداني 182، ومغني اللبيب 1/270، والرسالة الموضحة 65، وديوان المعاني 1/195، وعيون الأخبار 1/166.
[5] المسوّمة: الخيل المعلمة بعلامة. عبيد: يعني عبيد بن ثعلبة. أزنم: يعني أزنم بن عبيد بن ثعلبة ابن يربوع.
[6] ديوان جرير 53، والرسالة الموضحة 64، والمختار من شعر بشار 9، والعقد الفريد 3/132.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 131

ما زلت تحسب كلّ شيء بعدهم ... خيلا تشدّ عليكم ورجالا
قال يونس: أخذ هذا المعنى من قول الله: يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ الْعَدُوُّ
[1] .
وقال الشاعر [2] : [من الطويل]
كأن بلاد الله وهي عريضة ... على الخائف المطلوب كفّة حابل [3]
يؤدّى إليه أنّ كلّ ثنيّة ... تيمّمها ترمي إليه بقاتل [4]
وقال بشّار في شبيه ذلك [5] : [من الوافر]
كأنّ فؤاده كرة تنزّى ... حذار البين لو نفع الحذار [6]
جفت عيني عن التّغميض حتى ... كأنّ جفونها عنه قصار
يروّعه السّرار بكلّ أمر ... مخافة أن يكون به السّرار [7]
وقال عبيد بن أيّوب [8] : [من الطويل]
لقد خفت حتى لو تطير حمامة ... لقلت عدوّ أو طليعة معشر
فإن قيل خير قلت هذا خديعة ... وإن قيل شرّ قلت حقّا فشمرّ
وخفت خليلي ذا الصّفاء ورابني ... وقلت: فلانا أو فلانة فاحذر [1] 4/المنافقون: 63.
[2] البيتان لعبد الله بن العجاج في الأغاني 13/162، وديوانه 311- 312، ولعبيد بن أيوب العنبري في أشعار اللصوص 130، والحماسة البصرية 1/29، ولباب الآداب 324- 325، وللطرماح في ملحق ديوانه (316) ، وله أو لعبيد بن أيوب في مجموعة المعاني 130، وبلا نسبة في الكامل 2/103 (المعارف) ، والبيت الأول بلا نسبة في اللسان والتاج (كفف) ، والتهذيب 4/139، وثمار القلوب 743، (898) ونسب سهوا إلى الأعشى في عمدة الحفاظ (عرض) .
[3] كفة الحابل: حبالة الصائد التي يأخذ بها الصيد.
[4] يؤدّى إليه: يخيل إليه. الثنية: الطريق في الجبل. تيممها: قصدها.
[5] الأبيات لبشار بن برد في ديوانه 1/249، والمختار من شعره 7، وأمالي القالي 2/61، والحماسة البصرية 2/116، والكامل 2/50 (المعارف) ، وطبقات ابن المعتز 29، ولنصيب في ديوانه 89، ولهما معا في اللسان (نزا) ، وانظر ما ورد في حاشية الحماسة البصرية 2/116.
[6] تنزى: أصلها تتنزى: تتوثب.
[7] السرار: المسارة.
[8] الأبيات في أشعار اللصوص 221، والحماسة البصرية 1/111، وحماسة البحتري 260، ومجموعة المعاني 77.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 132

وقال أبان اللّاحقيّ [1] : [من الخفيف]
اخفض الصّوت إن نطقت بليل ... والتفت بالنهار قبل الكلام
1385-[من ملح أحاديث الأصمعي]
ومن ملح أحاديث الأصمعيّ، قال: حدّثني شيخ من أهل المدينة وكان عالي السّنّ قال: قال الغاضري: كانت هذه الأرض لقوم ابتدؤوها وشقّوها، وكانت الثمرة إذا أدركت قال قائلهم لقيّمه: اثلم الحائط، ليصيب المارّ مما فيه والمعتفي [2] . ثم يقول: أرسل إلى آل فلان بكذا وكذا، وإلى آل فلان بكذا وكذا. فإذا بيعت الثمرة قال: أرسل إلى فلان بكذا وكذا ودينار، وإلى فلان بكذا وكذا. فيضجّ [3] الوكيل.
فيقول: ما أنت وهذا؟! لا أمّ لك! فلما عمرت الأرضون وأغنّت [4] أقطعها [5] قوم سواهم، فإنّ أحدهم ليسدّ حائطه، ويصغّر بابه، ثم يدلج [6] فيمرّ فيقول: ما هذه الثّلمة [7] ؟! ويستطيف [8] من وراء الحائط، فهو أطول من معقل [9] أبي كريز.
وإذا دخل حائطه دخل معه بقذّافة، فإذا رأى العصفور على القنا [10] رماه، فيقع العصفور مشويّا على قرص [11] ، والقرص كالعصفور.
1386-[العصافير الهبيرية]
وبحمص العصافير الهبيريّة، وهي تطعم على رفوف. وتكون أسمن من السّمانى، وأطيب من كلّ طير. وهي تهدى إلى ملوكنا. وهي قليلة هناك. [1] البيت في أخبار الشعراء المحدثين 37، والأغاني 23/166، والخزانة 3/458 (بولاق) ، وبلا نسبة في البيان 1/269، وعيون الأخبار 1/41، ومحاضرات الأدباء 1/60 (126) .
[2] المعتفي: طالب المعروف.
[3] يضج: يصيح.
[4] أغنت: كثر عشبها.
[5] الإقطاع: أن يقطعه قطعة من الأرض.
[6] أدلج: سار من أول الليل.
[7] الثلمة: الفرجة.
[8] استطاف: دار حول الشيء.
[9] المعقل: الحصن.
[10] القنا: عذق النخلة بما فيه من الرطب.
[11] القرص: يعني قرص الخبز أي الرغيف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 133

1387-[شعر للراعي في نطق العصفور]
وقال الرّاعي [1] : [من البسيط]
ما زال يركب روقيه وكلكله ... حتى استثار سفاة دونها الثّأد [2]
حتى إذا نطق العصفور وانكشفت ... عماية الليل عنه وهو معتمد [3]
وقال الراعي [4] : [من البسيط]
وأصفر مجدول من القدّ مارن ... يلاث بعينيها فيلوى ويطلق [5]
لدى ساعدي مهريّة شدنية ... أنيخت قليلا والعصافير تنطق [6]
1388-[صيد العصافير]
قال [7] : وتصاد العصافير بأهون حيلة. وذلك أنهم يعملون لها مصيدة، ويجعلون لها سلّة في صورة المحبرة التي يقال لها: اليهودية، المنكوسة الأنبوبة؛ ثم ينزل في جوفها عصفور واحد، فتنقضّ عليه العصافير ويدخلن عليه، وما دخل منها فإنه لا يجد سبيلا إلى الخروج منها. فيصيد الرجل منها في اليوم الواحد المئين [8] وهو وادع، وهنّ أسرع إلى ذلك العصفور من الطير إلى البوم إذا جعلن في المصائد.
ومتى أخذ رجل فراخ العصافير من أوكارها، فوضعها في قفص بحيث تراها الآباء والأمّهات، فإنها تأتيها بالطّعم على الخطر الشديد، والخوف من الناس والسّنانير، مع شدة حذرها، ودقّة حسّها. ليس ذلك إلا لبرّها بأولادها، وشدة حبّها لها.
[باب في العقارب والفأر والسنانير]
1389-[القول في العقارب والفأر والسنانير]
نقول في العقارب والفأر والجرذان بما أمكن من القول. وإنما ذكرنا العقارب [1] ديوان الراعي النميري 56.
[2] الروق: القرن. الكلكل: الصدر. السفاة: التراب. الثأد: الثرى.
[3] عماية الليل: ظلمته. معتمد: أي يسري طول الليل.
[4] ديوان الراعي 180.
[5] الأصفر المجدول: عنى به زمام الناقة. السير يقد من جلد غير مدبوغ. المارن: اللين. اللوث:
الطي واللي.
[6] المهرية: الناقة المنسوبة إلى مهرة بن حيدان، وهو حي من أحياء العرب. الشدنية: الناقة المنسوبة إلى شدن، وهو موضع باليمن.
[7] الخبر في عيون الأخبار 2/95، والعقد الفريد 4/263.
[8] المئين: جمع مائة، وفي عيون الأخبار «مائتين» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 134

مع ذكرنا للفأر، للعداوة التي بين الفأر والعقارب. كما رأينا أن نذكر السّنانير في باب ذكر الفأر، للعداوة التي بينهما.
فإن قلت: قد عرفنا عداوة الفأر للعقرب، فكيف تعادي الفأرة السنّور، والفأرة لا تقاوم السنّور؟! قيل: لعمري إن جرذان أنطاكية لتساجل السنانير في الحرب التي بينهما، وما يقوم لها ولا يقوى عليها إلا الواحد بعد الواحد. وهي بخراسان قويّة جدّا، وربما قطعت أذن النائم [1] .
وفي الفأر ما إذا عضّ قتل. أخبرني أبو يونس الشريطي أنه عاين ذلك.
وأنا رأيت سنّورا عندنا ساور جرذا في بيت الحطب، فأفلت الجرذ منه وقد فقأ عين السّنّور.
1390-[قتال الحيوان]
والقتال يكون بين الدّيكة، وبين الكباش والكلاب والسّمانى [2] والقبج [3] ، وضروب مما يقبل التّحريش، ويواثب عند الإغراء.
1391-[قتال الجرذان]
ويزعمون [4] أنهم لم يروا قتالا قطّ بين بهيمتين ولا سبعين أشدّ من قتال يكون بين جرذين. فإذا ربط أحدهما بطرف خيط، وشدّ رجل الآخر بالطّرف الآخر من الخيط، فلهما عند ذلك من الخلب والخمش [5] والعضّ، والتّنييب [6] والعفاس [7] ، ما لا يوجد بين شيئين من ذوات العقار والهراش. إلا أن ذلك ما داما في الرّباط، فإذا [1] ربيع الأبرار 5/472.
[2] السماني: على وزن الحبارى؛ اسم لطائر يلبد بالأرض ولا يكاد يطير إلا أن يطار، ويسمى قتيل الرعد، من أجل أنه إذا سمع الرعد مات، وهو من الطيور القواطع لا يدرى من أين يأتي. حياة الحيوان 1/563.
[3] القبج: واحده قبجة الحجل، والقبجة اسم جنس يقع على الذكر والأنثى. حياة الحيوان 2/195.
[4] ربيع الأبرار 5/472.
[5] الخلب والخمش: الخدش والجرح.
[6] التنييب: العض بالأنياب.
[7] اعتفس القوم: اصطرعوا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 135

انحلّ أو انقطع ولّى كلّ واحد منهما عن صاحبه، وهرب في الأرض، وأخذ في خلاف جهته الآخر.
1392-[قتال الجرذ والعقرب]
وإن جعلا في إناء من قوارير، أعني الجرذ والعقرب، وإنما ذكرت القوارير، لأنها لا تستر عن أعين الناس صنيعهما، ولا يستطيعان الخروج؛ لملاسة الحيطان- فالفأرة عند ذلك تختل العقرب، فإن قبضت على إبرتها قرضتها [1] ، وإن ضربها العقرب ضربا كثيرا فاستنفدت سمّها كان ذلك من أسباب حتفها.
ودخلت مرة أنا وحمدان بن الصباح على عبيد بن الشّونيزي فإذا عنده برنيّة [2] زجاج، فيها عشرون عقربا وعشرون فأرة، فإذا هي تقتتل، فخيّل لي أن تلك الفأر قد اعتراها ورم من شدة وقع اللسع. ورأيت العقارب قد كلّت عنها وتاركتها، ولم أر إلا هذا المقدار الذي وصفت.
وحدثنا عنها عبيد بأعاجيب. ولو كان عبيد إسنادا [3] لخبّرت عنه، ولكنّ موضع البياض من هذا الكتاب خير من جميع ما كان لعبيد.
1393-[أعاجيب في الجرذ]
وللجرذ تدبير في الشيء يأكله أو يحسوه، فإنه ليأتي القارورة الضّيّقة الرأس، فيحتال حتى يدخل طرف ذنبه في عنقها. فكلّما ابتلّ بالدّهن أخرجه فلطعه، ثم أعاده، حتى لا يدع في القارورة شيئا.
ورأيت من الجرذان أعجوبة، وذلك أن الصيادة لما سقطت على جرذ منها ضخم، اجتمعن لإخراجه وسلّ عنقه من الصيّادة، فلما أعجزهنّ ذلك قرضن الموضع المنضمّ عليه من جميع الجوانب، ليتسع الخرق فيجذبنه. فهجمت على نحاتة لو اعتمدت بسكين على ذلك الموضع لظننت أنه لم يكن يمكنني إلا شبيه بذلك.
1394-[علة دفن السنور خرأه]
وزعم [4] بعض الأطباء أن السنور إنما يدفن خرأه ثم يعود إلى موضعه فيشتمّه [1] قرضت: قطعت، والخبر في ربيع الأبرار 5/471، ومحاضرات الأدباء (4/668) .
[2] البرنية: شبه فخارة ضخمة خضراء، وربما كانت من القوارير الثخان الواسعة الأفواه.
[3] إسنادا: أي ممن يصح إسناد الخبر إليه.
[4] ربيع الأبرار 5/472.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 136

فإن كان يجد من ريحه بعد شيئا زاد عليه من التراب، لأنّ الفأرة لطيفة الحسّ، جيّدة الشّمّ، فإذا وجدت تلك الرائحة عرفتها فأمعنت في الهرب، فلذلك يصنع السنّور ما يصنع.
1395-[فأرة العرم]
[1] ولا يشكّ الناس [في] [2] أن أرض سبإ وجنّتيها إنما خربتا حين دخلهما سيل العرم- والعرم: المسنّاة- وأن الذي فجّر المسنّاة، وسبّب لدخول الماء الفأرة.
والسّيل إذا دخل أخرب بقدر قوّته. وقوّته من ثلاثة أوجه: إمّا أن تدفعه ريح في مكان يفحش فيه الريح، وإما أن يكون وراءه وفوقه ماء كثير، وإما أن يصيب حدورا عميقا.
1396-[حديث ثمامة عن الفأر]
وأما حديث ثمامة فإنه قال: لم أر قطّ أعجب من قتال الفأر، كنت في الحبس وحدي، وكان في البيت الذي أنا فيه جحر فأر، يقابله جحر آخر، فكان الجرذ يخرج من أحد الجحرين فيرقص ويتوعّد، ويضرب بذنبه، ثم يرفع صدره ويهزّ رأسه. فلا يزال كذلك حتى يخرج الجرذ الذي يقابله، فيصنع كصنيعه. فبينما هما إذ عدا أحدهما فدخل جحره، ثم صنع الآخر مثل ذلك. فلم يزل ذلك دأبهما في الوعيد وفي الفرار، وفي التحاجز وفي ترك التّلاقي. إلا أني في كل مرة أظنّ للذي يظهر لي من جدهما واجتهادهما، وشدة توعّدهما، أنهما سيلتقيان بشيء أهونه العضّ والخمش، ولا والله إن التقيا قطّ؟ فعجبت من وعيد دائم لا إيقاع معه، ومن فرار دائم لا ثبات معه، ومن هرب لا يمنع من العودة، ومن إقدام لا يوجب الالتقاء. وكيف يتوعّد صاحبه ويتوعده الآخر؟ وبأيّ شيء يتوعده، وهما يعلمان أنهما لا يلتقيان أبدا؟ فإن كان قتالهما ليس هو إلا الصّخب والتّنييب [3] فلم يفرّ كلّ واحد منهما حتى يدخل جحره؟ وإن كان غير ذلك فأيّ شيء يمنعهما من الصّدمة؟ وهذا أعجب. [1] ثمار القلوب (609) .
[2] إضافة من ثمار القلوب، حيث نقل الخبر عن الجاحظ.
[3] التنييب: إنشاب الأنياب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 137

1397-[أطول الحيوان ذماء وأقصره]
وتقول العرب [1] : «الضبّ أطول شيء ذماء» [2] .
ولا أعلم في الأرض شيئا أقصر ذماء [2] ، ولا أضعف منّة [3] ولا أجدر أن يقتله اليسير من الفأر.
1398-[لعب السنور بالفأر]
وبلغ من تحرّزه واحتياطه، أنه يسكن السقوف، فربما فاجأه السّنّور وهو يريد أن يعبر إلى بيته والسّنّور في الأرض والفأرة في السّقف، ولو شاءت أن تدخل بيتها لم يكن للسّنّور عليها سبيل، فتتحيّر، فيقول السّنّور بيده كالمشير بيساره: ارجع. فإذا رجعت أشار بيمينه: أن عد فيعود. وإنما يطلب أن تعيا أو تزلق أو يدار بها [4] . ولا يفعل ذلك بها ثلاث مرّات، حتى تسقط إلى الأرض، فيثب عليها. فإذا وثب عليها لعب بها ساعة ثم أكلها. وربما خلّى سبيلها، وأظهر التغافل عنها فتمعن في الهرب، فإذا ظنّت أنها نجت وثب عليها وثبة فأخذها. فلا يزال كذلك كالذي يحبّ أن يسخر من صاحبه، وأن يخدعه، وأن يأخذه أقوى ما يكون طمعا في السّلامة، وأن يورثه الحسرة والأسف، وأن يلذّ بتنغيصه وتعذيبه.
وقد يفعل مثل ذلك العقاب بالأرنب، ويفعل مثل ذلك السّنّور بالعقرب.
1399-[أكل الجرذان واليرابيع والضباب والضفادع]
وقال أبو زيد [5] : دخلت على رؤبة هو يملّ [6] جرذانا، فإذا نضجت أخرجها من الجمر فأكلها، فقلت له: أتأكل الجرذان؟! قال: هي خير من اليرابيع والضّباب.
إنها عندكم تأكل التّمر والجبن والسويق والخبز، وتحسو الزّيت والسمن.
وقد كان ناس من أهل سيف البحر [7] من شقّ فارس يأكلون الفأر والضفادع، [1] مجمع الأمثال 1/437، والمستقصى 1/227، وجمهرة الأمثال 2/20، والدرة الفاخرة 1/284، 286، 2/438.
[2] الذماء: بقية الروح.
[3] المنة: القوة.
[4] يدار بها: يصيبها الدوار. وهو شبه الدوران يأخذ في الرأس.
[5] الخبر في الأغاني 20/350، وربيع الأبرار 5/472.
[6] يمل: يشوي في الملة، وهي الرماد الحار الجمر.
[7] سيف البحر: شاطئه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 138

ممقورة [1] ومملوحة، وكانوا يسمونها: جنك جنك [2] ووال وال [3] .
وقال أوس بن حجر [4] : [من الطويل]
لحينهم لحي العصا فطردنهم ... إلى سنة جرذانها لم تحلّم [5]
يقال: تحلّم الصّبيّ: إذا بدأ في السّمن؛ فإذا زاد على المقدار قيل قد ضبّب، أي سمن سمنا متناهيا.
1400-[مثل وشعر في الجرذ]
ويقال [6] : «أسرق من زبابة» . والزّبابة: الفأرة. ويقال [7] : «أسرق من جرذ» .
وقال أنس بن أبي إياس لحارثة بن بدر حين ولي أرض سرّق [8] : [من الطويل]
أحار بن بدر قد وليت ولاية ... فكن جرذا فيها تخون وتسرق
وباه تميما بالغنى إنّ للغنى ... لسانا به المرء الهيوبة ينطق
فإنّ جميع الناس إمّا مكذّب ... يقول بما تهوى وإمّا مصدّق
يقولون أقوالا ولا يعلمونها ... وإن قيل هاتوا حقّقوا لم يحققوا
فلا تحقرن يا حار شيئا أصبته ... فحظّك من ملك العراقين سرّق
فلما بلغت حارثة بن بدر قال: لا يعمى عليك الرّشد.
1401-[تمني كثرة الجرذان]
قال [9] : ووقفت عجوز على قيس بن سعد، فقالت: أشكو إليك قلّة الجرذان. [1] المقر: إنقاع السمك المالح في الماء.
[2] جنك: كلمة فارسية تعني الجميل والمليح. انظر معجم استينجاس 1100.
[3] وال: كلمة فارسية تعني السمك الكبير. انظر معجم استينجاس 1453.
[4] ديوان أوس بن حجر 119، واللسان والتاج (حلم، لحى) ، والتهذيب 5/108، والجمهرة 566، 975، والمجمل 2/96، والمقاييس 2/93، 5/240، وديوان الأدب 2/461، وكتاب الجيم 1/204، وبلا نسبة في المخصص 1/32، 2/78.
[5] لحينهم لحي العصا: قشرنهم كما يقشر لحاء العصا.
[6] مجمع الأمثال 1/353، وجمهرة الأمثال 1/533، والمستقصى 1/167، والدرة الفاخرة 1/232.
[7] المستقصى 1/167، والدرة الفاخرة 1/218.
[8] سرق: إحدى كور الأهواز، والأبيات التالية تقدمت مع تخريجها وشرحها في 3/59.
[9] انظر الخبر في عيون الأخبار 3/129.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 139

قال: ما ألطف ما سألت! لأملأنّ بيتك جرذانا. تذكر أنّ بيتها قفر من الأدم والمأدوم، فأكثر لها يا غلام من ذلك.
قال [1] : وسمعت قاصّا مدينيّا يقول في دعائه: اللهمّ أكثر جرذاننا وأقلّ صبياننا.
1402-[فزع الناس من الفأر]
وبين الفأر وبين طباع كثير من الناس منافرة، حتى إنّ بعضهم لو وطئ على ثعبان، أو رمي بثعبان- لكان الذي يدخله من المكروه والوحشة والفزع، أيسر مما يدخله من الفأرة لو رمي بها، أو وطئ عليها.
وخبرني رجال من آل زائدة بن مقسم، أن سليمان الأزرق دعي لحيّة شنعاء قد صارت في دارهم، فدخلت في جحر، وأنه اغتصبها نفسها حتى قبض على ما ألفى منها، ثم أدارها على رأسه كما يصنع بالمخراق [2] ، وأهوى بها إلى الأرض ليضربها بها، فابتدرت من حلقها فأرة كانت ازدردتها. فلما رأى الفأرة هرب وصرخ صرخة.
قالوا: فأخذ مشايخنا الغلمان بإخراج الفأرة وتلك الحيّة الشنعاء إلى مجلس الحيّ ليعجّبوهم من إنسان قتل هذه وفرّ من هذه.
1403-[علة نتن جلود الحيات]
وسألت بعض الحوّائين ممن يأكل الأفاعي فما دونها، فقلت: ما بال الحيات منتنة الجلود والجروم [3] ؟ قال: أمّا الأفاعي فإنّها ليست بمنتنة، لأنها لا تأكل الفأر، وأما الحيّات عامة فإنها تطلب الفأر طلبا شديدا. وربما رأيت الحيّة وما يكون غلظها إلا مثل غلظ إبهام الكبير، ثم أجدها قد ابتلعت الجرذ أغلظ من الذّراع. فأنكر نتن الحيّات إلا من هذا الوجه. ولم أر الذي قال قولا.
1404-[رجز في الجرذان]
ودخل أعرابيّ بعض الأمصار، فلقي من الجرذان جهدا، فرجز بها ودعا عليها، فقال [4] : [من الرجز] [1] انظر الخبر في عيون الأخبار 3/129، وربيع الأبرار 5/472.
[2] المخراق: منديل أو نحوه، يلف ويلوى ليضرب به أو يفزع به.
[3] الجروم: جمع جرم، وهو الجسد.
[4] الرجز في ربيع الأبرار 5/470، وديوان المعاني 2/151، ونهاية الأرب 10/168.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 140

يعجّل الرحمن بالعقاب ... لعامرات البيت بالخراب
حتى يعجّلن إلى الثياب ... كحل العين وقصّ الرقاب [1]
مستتبعات خلفة الأذناب ... مثل مداري الحصن السّلّاب [2]
ثم دعا عليهنّ بالسّنّور فقال:
أهوى لهنّ أنمر الإهاب ... منهرت الشّدق حديد النّاب [3]
كأنما برثن بالحراب
1405-[تشبيه عضلات الإنسان بالجرذان]
وتوصف عضل الحفّار والماتح [4] والذي يعمل في المعادن، فتشبّه بالجرذان، إذا تفلّق لحمه عن صلابة، وصار زيما [5] . قال الرّاجز [6] : [من الرجز]
أعددت للورد، إذا الورد حفز ... غربا جرورا وجلالا خزخز [7]
وماتحا لا ينثني إذا احتجز ... كأنّ جوف جلده إذا احتفز [8]
في كلّ عضو جرذين أو خزز
والخزز: ذكر الأرانب واليرابيع.
1406-[أنواع الفأر]
والزّباب، والخلد، واليرابيع، والجرذان، كله فأر. ويقال لولد اليرابيع درص وأدراص. والخلد أعمى، لا يزال كذلك. والزّباب أصمّ، لا يزال كذلك. وأنشد [9] :
[من مجزوء الكامل] [1] وقص: جمع وقصاء، وهي القصيرة العنق.
[2] المداري: جمع مدرى، وهو المشط. الحصن: جمع حصان، ووهي المرأة العفيفة.
[3] الإهاب: الجلد. منهرت: واسع. الحديد: الحاد.
[4] الماتح: الذي نيزع الماء من رأس البئر.
[5] أيما: متفرقا.
[6] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (خزز) ، والجمهرة 1167، والمنصف 1/27، والتهذيب 6/555، وسر صناعة الإعراب 2/477.
[7] الغرب: الدلو العظيمة. الجلال: الجليل العظيم، وأراد به البعير. الخزخز: القوي الشديد.
[8] الماتح: الذي ينزع الماء من رأس البئر. احتجز: شد إزاره على حجزته، والحجزة: معقد الإزار احتفز: اجتهد.
[9] تقدم البيت في الفقرة (2015) ، 4/458، وهو للحارث بن حمزة. في عيون الأخبار 2/96،-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 141

وهم زباب حائر ... لا تسمع الآذان رعدا
هكذا أنشدونا.
1407-[شعر وخبر في الفأر]
وأنشد الأصمعي لمزرّد بن ضرار، في تشبيه الجرع في حلوق [1] الإبل بجثمان [2] الزّباب- وهو الشكل الذي وصفناه- فقال في وصف ضيف له سقاه، فوصف جرعه:
[من الطويل]
فقلت له اشرب لو وجدت بهازرا ... طوال الذّرى من مفرهات خناجر [3]
ولكنما صادفت ذودا منيحة ... لمثلك يأتي للقرى غير عاذر [4]
فأهوى له الكفّين وامتدّ حلقه ... بجرع كأثباج الزّباب الزّنابر [5]
وقال أعرابيّ وهو يطنز [6] بغريم له، ويذكر قرص الفأر الصّكاك، عند فراره منه:
«الزم الصّكّ لا يقرضه الفأر!» تهزّؤوا به [7] : [من البسيط]
أهون عليّ بسيّار وصفوته ... إذا جعلت ضرارا دون سيّار [8]
التّابعي ناشرا عندي صحيفته ... في السوق بين قطين غير أبرار [9]
جاؤوا إليّ غضابا يلغطون معا ... يشفي إراتهم أن غاب أنصاري [10]
لمّا أبوا جهرة إلا ملازمتي ... أجمعت مكرا بهم في غير إنكار - واللسان والتاج (بب) ، والخزانة 5/113، والتهذيب 13/171، والمعاني الكبير 656.
[1] الحلوق: جمع حلق.
[2] الجثمان: الجسم.
[3] البهازر: جمع بهزرة، وهي الناقة الجسمية الضخمة. الذرى أعالي أسنمة الإبل. المفرهات: التي تلد الفره، والفره: جمع فاره: وهو النشيط القوي. الخناجر: جمع خنجر وخنجرة، وهي الناقة الغزيرة.
[4] الذود: الجماعة من الإبل. المنيحة: منحة اللبن.
[5] أثباج: جمع ثبج، وهو معظم كل شيء. الزنابر: جمع زنبور.
[6] الطنز: السخرية.
[7] الأبيات لصخر بن الجعد في الأغاني 22/38، ومعجم البلدان 1/301 (بئر مطلب) ، وبلا نسبة في عيون الأخبار 1/254، والعقد الفريد 2/300، والوحشيات 296. ر
[8] الصفوة: خالص الأصدقاء.
[9] القطين: الأتباع.
[10] اللغط: الجلبة. الإرات: جمع إرة، وهي النار.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 142

وقلت: إني سيأتيني غدا جلبي ... وإنّ موعدكم دار ابن هبّار
وما أواعدهم إلا لأربثهم ... عني فيخرجني نقضي وإمراري [1]
وما جلبت إليهم غير راحلة ... تخدي برحلي وسيف جفنه عاري [2]
إنّ القضاء سيأتي دونه زمن ... فاطو الصحيفة واحفظها من الفار
وصفقة لا يقال الرّبح تاجرها ... وقعت فيها وقوع الكلب في النار [3]
1408-[تشبيه فم الإنسان بفم الفأرة]
والعرب تعيب الإنسان إذا كان ضيّق الفم، أو كان دقيق الخطم، يشبّهون ذلك بفم الفأرة. وقال عبدة بن الطبيب [4] : [من البسيط]
ما مع أنك يوم الورد ذو لغط ... ضخم الجزارة بالسّلمين وكّار [5]
تكفي الوليدة في الباديّ مؤتزرا ... فاحلب فإنك حلّاب وصرّار [6]
ما كنت أول ضبّ صاب تلعته ... غيث فأمرع واسترخت به الدار [7]
أنت الذي لا نرجّي نيله أبدا ... جلد النّدى، وغداة الرّوع خوّار [8]
تدعو بنيّيك عبّادا وحذيمة ... فا فأرة شجّها في الجحر محفار [9]
1409-[شعر أبي الشمقمق في الفأر والسنور]
وقال أبو الشّمقمق [10] في الفأر والسّنّور: [من الخفيف]
ولقد قلت حين أقفر بيتي ... من جراب الدّقيق والفخّاره
ولقد كان آهلا غير قفر ... مخصبا خيره كثير العماره
فأرى الفأر قد تجنّبن بيتي ... عائذات منه بدار الإماره [1] ربثته: حبسته عن حاجته. النقض: نقض الفتل. الإمرار: إجادة فتل الحبل.
[2] تخدي: تسرع.
[3] يقال: يفسخ. أقلته البيع: فسخته.
[4] ديوان عبدة بن الطبيب 38، ونوادر أبي زيد 47.
[5] اللغط: الجلبة. الجزارة: القوائم، يعني بها يديه ورجليه. السلم: الدلو. الوكار: الممتلئ.
[6] الصرار: الذي يصر ضرع الناقة بالصرار لئلا يحتلبها حالب.
[7] التلعة: ما ارتفع من الأرض.
[8] الخوار: الضعيف.
[9] بنييك: مثنى بني، وهو تصغير ابن. شجّ: كسر. المحفار: ما يحتفر به.
[10] ديوان أبي الشمقمق 138- 139.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 143

ودعا بالرّحيل ذبّان بيتي ... بين مقصوصة إلى طيّاره
وأقام السّنّور في البيت حولا ... ما يرى في جوانب البيت فاره
ينغض الرّأس منه من شدّة الجو ... ع وعيش فيه أذى ومراره [1]
قلت لمّا رأيته ناكس الرّأ ... س كئيبا، في الجوف منه حراره
ويك صبرا فأنت من خير سن ... ور رأته عيناي قطّ بحاره
قال: لا صبر لي، وكيف مقامي ... ببيوت قفر كجوف الحماره
قلت: سر راشدا إلى بيت جار ... مخصب رحله عظيم التّجاره
وإذا العنكبوت تغزل في دنّي ... وحبّي والكوز والقرقاره [2]
وأصاب الجحام كلبي فأضحى ... بين كلب وكلبة عيّاره [3]
وقال أيضا: [من الخفيف]
ولقد قلت حين أجحرني البر ... د كما تجحر الكلاب ثعاله [4]
في بييت من الغضارة قفر ... ليس فيه إلا النّوى والنّخاله [5]
عطّلته الجرذان من قلّة الخير ... وطار الذّباب نحو زباله [6]
هاربات منه إلى كلّ خصب ... جيدة لم يرتجين منه بلاله [7]
وأقام السّنّور فيه بشرّ ... يسأل الله ذا العلا والجلاله
أن يرى فأرة، فلم ير شيئا ... ناكسا رأسه لطول الملاله
قلت لمّا رأيته ناكس الرأ ... س كئيبا يمشي على شرّ حاله
قلت صبرا يا ناز رأس السّنا ... نير، وعلّلته بحسن مقاله [8]
قال: لا صبر لي، وكيف مقامي ... في قفار كمثل بيد تباله [9] [1] ينغض الرأس: يحركه إلى فوق وإلى أسفل.
[2] الدن: الراقود العظيم، وهو كهيئة الحب. والحب: الجرة الضخمة. القرقارة: الإناء.
[3] الجحام: داء يأخذ الكلب في رأسه.
[4] أجحره: جعله يدخل في جحره. ثعالة: علم للثعلب.
[5] بييت: تصغير بيت. الغضارة: الطين اللازب الأخضر.
[6] زبالة: موضع بعد القاع من الكوفة.
[7] البلالة: الندوة.
[8] ناز: كلمة فارسية تعني السنور. انظر معجم استينجاس 1372.
[9] بيد: جمع بيداء، وهي الفلاة. تبالة: بلد من أرض تهامة في طريق اليمن.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 144

لا أرى فيه فأرة أنغض الرأ ... س ومشيي في البيت مشي خياله [1]
قلت: سر راشدا فخار لك الله ... ولا تعد كربج البقاله [2]
فإذا ما سمعت أنّا بخير ... في نعيم من عيشة ومناله
فائتنا راشدا ولا تعدونّا ... إن من جاز رحلنا في ضلاله
قال لي قولة، عليك سلام ... غير لعب منه ولا ببطاله [3]
ثمّ ولّى كأنه شيخ سوء ... أخرجوه من محبس بكفاله
وقال أيضا [4] : [من مجزوء الرمل]
نزل الفأر ببيتي ... رفقة من بعد رفقه
حلقا بعد قطار ... نزلوا بالبيت صفقه
ابن عرس رأس بيتي ... صاعدا في رأس نبقه
سيفه سيف حديد ... شقّه من ضلع سلقه [5]
جاءنا يطرق باللّيل ... فدقّ الباب دقّه
دخل البيت جهارا ... لم يدع في البيت فلقه [6]
وتترّس برغيف ... وصفق نازويه صفقه [7]
صفقة أبصرت منها ... في سواد العين زرقه
زرقة مثل ابن عرس ... أغبش تعلوه بلقه [8]
وقال أيضا: [من مجزوء الرمل]
أخذ الفأر برجلي ... جفلوا منها خفافي [9]
وسراويلات سوء ... وتبابين ضعاف [10] [1] أنغض الرأس: أحركه إلى فوق وإلى أسفل.
[2] كربج: حانوت البقال. انظر معجم استينجاس 1021.
[3] البطالة: اللهو والجهالة.
[4] الأبيات (1، 3، 8، 9) في حياة الحيوان 2/99 (ابن عرس) .
[5] السلقة: الأنثى من الذئاب.
[6] الفلقة: الكسرة من الخبز.
[7] تترس بالشيء: جعله كالترس. نازويه: كلمة فارسية تعني السنور. انظر معجم استينجاس 1372.
[8] الأغبس: ما لونه الغبسة، وهي لون الرماد. البلقة: سواد وبياض.
[9] جفلوا: نزعوا. خفاف: جمع خف.
[10] التبابين: جمع تبان، وهو سروال صغير مقدار شبر يستر العورة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 145

درجوا حولي بزفن ... وبضرب بالدّفاف [1]
قلت: ما هذا؟ فقالوا: ... أنت من أهل الزّفاف
ساعة ثمّت جازوا ... عن هواي في خلاف
نقروا استي وباتوا ... دون أهلي في لحافي
لعقوا استي وقالوا ... ريح مسك بسلاف [2]
صفعوا نازوية حتى ... استهلّت بالرّعاف [3]
1410-[أحاديث في الفأرة والهرة]
يروى عن النبيّ صلّى الله عليه وسلّم أنه قال [4] : «خمس يورثن النسيان: أكل التفاح، وسؤر الفأرة، والحجامة في النقرة، ونبذ القملة، والبول في الماء الراكد» .
وابن جريج قال: أخبرني أبو الزبير أنه سمع جابر بن عبد الله عن النبيّ صلّى الله عليه وسلّم أنه قال [5] : «إذا رقدت فأغلق بابك، وخمّر إناءك، وأوك سقاءك، وأطفئ مصباحك؛ فإن الشيطان لا يفتح غلقا ولا يكشف إناء، ولا يحل وكاء، وإن الفأرة الفويسقة تحرّق على أهل البيت» .
قالوا: في قول النبيّ صلّى الله عليه وسلّم في السنانير: «إنهنّ من الطّوّافات عليكم» [6] ، وفي تفريقه بين سؤر السّنّور وسؤر الكلب- دليل على حبّه لاتخاذهنّ. وليس لاتخاذهنّ وجه إلا إفناء الفأر وقتل الجرذان. فكأنّ النبيّ صلّى الله عليه وسلّم كما أحبّ استحياء السنانير، فقد أحبّ إهلاك الفأر.
وعن نافع، عن ابن عمر، عن النبيّ صلّى الله عليه وسلّم قال [7] : «عذبت امرأة في هرّة سجنتها- ويقال: ربطتها- فلم تطعمها ولم تسقها، ولم ترسلها تأكل من خشاش الأرض» . [1] الزفن: الرقص. الدفاف: جمع دف.
[2] السلاف: الخمر الخالصة.
[3] الرعاف: سيلان دم الأنف.
[4] انظر عيون الأخبار 3/272: وسيأتي الحديث ص 204.
[5] انظر الحاشية الرابعة للصفحة 65.
[6] أخرجه أبو داود في الطهارة 1/19، والترمذي في الطهارة 1/154، وأحمد في المسند 5/296.
[7] أخرجه البخاري في المساقاة برقم 2235، 2236، وفي بدء الخلق برقم 3140، وفي الأنبياء 3295.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 146

وعن أبي سلمة، عن أبي هريرة، عن النبيّ صلّى الله عليه وسلّم قال [1] : «دخلت امرأة ممن كان قبلكم النار في هرّة ربطتها، فلا هي أطعمتها، ولا هي تركتها تصيب من خشاش الأرض [2] ، حتى ماتت فأدخلت النار، كلما أقبلت نهشتها، وكلما أدبرت نهشتها» .
قال: وذكر النبيّ صلّى الله عليه وسلّم، صاحب المحجن يجرّ قصبه [3] في النار حتى قال [4] :
«وحتى رأيت فيها صاحبة الهرّة التي ربطتها، فلم تدعها تأكل من خشاش الأرض» .
1411-[وصف السنور بصفة الأسد]
قال ابن يسير في صفة السّنّور- فوصفه بصفة الأسد، إلا ما وصفه به من التنمير، فإن السنور يوصف بصفة الأسد، إذا أرادوا به الصورة والأعضاء، والوثوب والتخلّع في المشي. ألا إن في السنانير السود والنّمر والبلق [5] ، والخلنجيّة [6] . وليس في ألوان الأسد من ذلك شيء، إلا كما ترون في النوادر: من الفأرة البيضاء، والفاختة البيضاء، والورشان الأبيض، والفرس الأبيض- فقال ابن يسير في دعائه على حمام ذلك الجار حين انتهى إلى ذكر السنور [7] : [من الكامل]
وخبعثن في مشيه متبهنس ... خطف المؤخّر كامل التصدير [8]
مما أعير مفرّ أغضف ضيغم ... عن كلّ أعصل كالسّنان هصور [9]
متسربل ثوب الدّجى أو غبشة ... شيبت على متنيه بالتّنمير [10] [1] أخرجه البخاري في المساقاة برقم 2235، 2236، وفي بدء الخلق برقم 3140، وفي الأنبياء 3295.
[2] خشاش الأرض: الحشرات والهوام وما أشبهها.
[3] المحجن: كل عصا معوجة. القصب: اسم للأمعاء.
[4] مسند أحمد 3/318.
[5] البلق: جمع أبلق، وهو الذي فيه بياض وسواد.
[6] الخلنجية: التي لها خطوط وطرائق مثل الخطوط والطرائق التي ترى في خشب الخلنج، والتي ترى في الجزع، وهو الخرز اليماني. انظر معجم استينجاس 472.
[7] ديوان محمد بن يسير الرياشي 80.
[8] الخبعثن: الأسد، وأراد به هنا السنور. المتبهنس: المتبختر. التصدير: حزام البعير، وأراد به هنا موضع الحزام.
[9] فرّ الدابة: كشف عن أسنانها ليعرف عمرها. الأغضف: الأسد المسترخي جفنه الأعلى على عينه.
الأعصل: المعوج. الهصر: الكسر.
[10] الغبشة: ظلمة آخر الليل.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 147

يختصّ كلّ سليل سابق غاية ... محض النّجار مهذّب مخبور [1]
1412-[فزع الناقة من الهر]
وإذا وصفوا الناقة بأنها رواع [2] شديدة التفزّع، لفرط نشاطها ومرحها، وصفوها بأن هرّا قد نيّب [3] في دفّها. وأكثر ما يذكرون في ذلك الهرّ؛ لأنه يجمع العضّ بالناب، والخمش بالمخالب. وليس كل سبع كذلك.
وقال ضابئ بن الحارث [4] : [من الطويل]
بأدماء حرجوج ترى تحت غرزها ... تهاويل هرّ أو تهاويل أخيلا [5]
وقد أوس بن حجر [6] : [من البسيط]
كأن هرّا جنيبا تحت مغرضها ... والتفّ ديك برجليها وخنزير [7]
وقال عنترة [8] : [من الكامل]
وكأنّما ينأى بجانب دفّها ال ... وحشيّ من هزج العشيّ مؤوّم [9]
هرّ جنيب كلما عطفت له ... غضبى اتّقاها باليدين وبالفم [10]
والفيل يفزع من السّنور فزعا شديدا.
1413-[شعر في هجاء السّنّور]
ومما يقع في باب الهجاء، للسنور، قول عبد الله بن عمرو بن الوليد، في أمّ سعيد بنت خالد: [من الوافر] [1] السليل: الولد. سابق غابة: يسبق إلى الغاية. مخبور: من خبره: إذا امتحنه.
[2] رواع: من الروع، وهو الفزع.
[3] نيّب: عض بالناب.
[4] البيت في الأصمعيات 181.
[5] أدماء: يريد ناقة بيضاء. الحرجوج: الجسيمة الطويلة على وجه الأرض. الغرز: للناقة مثل الحزام للفرس. التهاويل: ما يهول به. الأخيل: طائر صغير يتشاءمون به.
[6] ديوان أوس بن حجر 42، والموشح 86، وعيار الشعر 179.
[7] في ديوانه: «جنيب: مجنوب، جنب الدابة قادها إلى جنبه. الغرضة: حزام الرحل.
[8] البيتان من معلقة عنترة في ديوانه 21- 22، واللسان والتاج (هزج) ، والأول في اللسان (وحش، دفف، أوم) ، والتاج (أوم) ، وبلا نسبة في المخصص 1/61، والثاني في اللسان (غضب) .
[9] في ديوانه «الدف: الجنب. الجانب الوحشي: اليمين. الهزج: الصوت. المؤوم: القبيح الرأس العظيمة. قوله: من هزج العشي، أي: من خوف هزج العشي» .
[10] هر: بدل من هزج العشي. اتقاها: استقبلها.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 148

وما السّنّور في نفسي بأهل ... لغزلان الخمائل والبراق [1]
فطلّقها فلست لها بأهل ... ولو أعطيت هندا في الصّداق [2]
1414-[الرجم بالسنانير والكلاب]
قال صاحب الكلب: قالوا: ولما مات القصبيّ- وكان من موالي بني ربيعة بن حنظلة، وهو عمرو القصبي، ومات بالبصرة- رجم بالسنانير الميّتة. قال: وقد صنعوا شبيها بذلك بخالد بن طليق، حين زعم أهله أن ذلك كان عن تدبير محمد بن سليمان.
وقالوا: ولم نر الناس رموا أحدا بالكلاب الميّتة. والكلاب أكثر من السنانير حيّة وميّتة. فليس ذلك إلا لأن السنانير أحقر عندهم وأنتن.
1415-[استطراد لغوي]
قال: ويقال للجرذان العضلان. وأولاد الفأر أدراص، والواحد درص. وكذلك أولاد اليرابيع. يقال: أدراص ودروص. وقال أوس بن حجر [3] : [من الطويل]
وودّ أبو ليلى طفيل بن مالك ... بمنعرج السّوبان لو يتقصّع [4]
قال: واليرابيع: ضرب من الفأر. قال: ويقال: نفّق اليربوع ينفّق تنفيقا: إذا عمل النافقاء، وهي إحدى مجاحره، ومحافره. وهي النافقاء والقاصعاء، والدّامّاء، والراهطاء. وقال الشاعر [5] : [من الوافر]
فما أمّ الرّدين وإن أدلّت ... بعالمة بأخلاق الكرام
إذا الشيطان قصّع في قفاها ... تنفّقناه بالحبل التّؤام [6] [1] البراق: جمع برقة؛ وهي أرض ذات حجارة مختلفة الألوان.
[2] الهند: اسم للمائة من الإبل. الصداق: المهر.
[3] ديوان أوس بن حجر 58، ومعجم ما استعجم 709 (السؤبان) ، والجمهرة 367، وبلا نسبة في المقاييس 5/92.
[4] في ديوانه: «يريد: تمنى لو يختفي. وأصله من تقصع اليربوع، وهو أن يدخل قاصعاءه.
والسؤبان: واد في ديار بني تميم؛ ويوم من أيام عامر وتميم؛ وفيه فرّ طفيل بن مالك» .
[5] البيتان بلا نسبة في اللسان والتاج (نفق) ، والتهذيب 9/193، والثاني في اللسان والتاج والأساس (قصع) .
[6] تنفقناه: استخرجناه. التؤام: المزدوجات.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 149

فإذا طلب من إحدى هذه الحفائر نافق، أي فخرج النّافقاء، وإن طلب من النافقاء قصّع. ويقال: أنفقته إنفاقا: إذا صاح به حتى يخرج. ونفق هو: إذا خرج من النافقاء.
1416-[احتيال اليرابيع]
وفي احتيال اليرابيع بالنافقاء، والقاصعاء، والدّمّاء والرّاهطاء، وفي جمعها التراب على نفس باب الجحر، وفي تقدمها بالحيلة والحراسة، وفي تغليطها لمن أرادها، والتّورية بشيء عن شيء، وفي معرفتها بباب الخديعة، وكيف توهم عدوّها خلاف ما هي عليه، ثم في وطئها على زمعاتها [1] ، في السهولة وفي الأرض اللينة، كي لا يعرف أثرها الذي يقتصّه [2] ، وفي استعمالها واستعمال بعض ما يقاربها في الحيلة التوبير- والتوبير: الوطء على مآخير أكفّها- العجب العجيب.
1417-[أنفاق الزباء]
وزعم أبو عقيل بن درست، وشدّاد الحارثيّ، وحسين الزهريّ أن الزباء الروميّة إنما عملت تلك الأنفاق التي ذكرها الشاعر فقال [3] : [من الوافر]
أقام لها على الأنفاق عمرو ... ولم تشعر بأنّ لها كمينا
على تدبير اليرابيع في محافيرها هذه، ومخارجها التي أعدّتها ومداخلها، وعلى قدر ما يفجؤها من الأمر.
وأن أهل تبّت والرّوم، إنما استخرجوا الاحتيال بالأنفاق والمطامير والمخارق على تدبير اليرابيع.
1418-[اشتقاق المنافق]
وإنما سمّى الله عزّ وجلّ الكافر في باطنه المورّي بالإيمان، والمستتر بخلاف ما يسرّ- بالمنافق، على النافقاء والقاصعاء، وعلى تدبير اليربوع في التورية بشيء عن شيء. قال الشاعر [4] : [من الوافر]
إذا الشيطان قصّع في قفاها ... تنفقّناه بالحبل التّؤام [1] الزمعات: الشعرات المدلاة في مؤخر رجل الشاة والظبي.
[2] يقتصه: يتتبعه.
[3] ديوان عدي بن زيد 183.
[4] تقدم البيت في 149.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 150

وهذا الاسم لم يكن في الجاهلية لمن عمل بهذا العمل. ولكن الله عزّ وجلّ اشتق لهم هذا الاسم من هذا الأصل.
1419-[كلمات إسلامية لم تكن في الجاهلية]
وقد علمنا أن قولهم لمن لم يحجّ: «صرورة» [1] ، ولمن أدرك الجاهلية والإسلام: «مخضرم» [2] ، قولهم وتسميتهم لكتاب الله: «قرآنا» «فرقانا» ، وتسميتهم للتمسّح بالتراب: «التيمّم» ، وتسميتهم للقاذف ب «فاسق» - أن ذلك لم يكن في الجاهلية.
وإذا كان للنابغة أن يبتدئ الأسماء على الاشتقاق من أصل اللغة، كقوله [3] :
[من البسيط]
والنّؤي كالحوض بالمظلومة الجلد [4]
وحتى اجتمعت العرب على تصويبه، وعلى اتباع أثره، وعلى أنها لغة عربية- فالله الذي له أصل اللغة أحقّ بذلك.
1420-[شعر شمّاخ في الزّموع]
وذكر شمّاخ بن ضرار الزّموع [5] ، وكيف تطأ الأرنب على زمعاتها [5] لتغالط الكلاب وجميع ما يطالبها- فذكر بديئا شأن العير والعانة، فقال [6] : [من الوافر]
إذا ما استافهنّ ضربن منه ... مكان الرّمح من أنف القدوع [7] [1] في النهاية 3/22 «الصرورة: أصله من الصر: الحبس والمنع» .
[2] في النهاية 2/42 «قيل لكل من أدرك الجاهلية والإسلام مخضرم، لأنه أدرك الخضرمتين. وأصل الخضرمة: أن يجعل الشيء بين بين» .
[3] صدر البيت: (إلا الأواري لأيا ما أبيّنها) ، وهو في ديوان النابغة الذبياني 15، والأغاني 11/31، والخزانة 4/122، 11/36، واللسان (جلد، ظلم، بين) ، والكتاب 2/321، والدرر 3/159، 6/257، والمقاصد النحوية 4/315، 578.
[4] في ديوانه: «الأواري: محابس الخيل ومرابطها. النؤي: حاجز من تراب حول الخباء لئلا يدخله السيل. المظلومة: الأرض التي لم تمطر فجاءها السيل فملأها. الجلد: الأرض الصلبة» .
[5] الزمعات: الشعرات المدلاة في مؤخر رجل الأرنب.
[6] ديوان الشماخ 227- 232.
[7] في ديوانه: «استافهن: شمهن. القدوع: الفحل يريد الناقة الكريمة ولا يكون كريما، فلا يزال يضرب أنفه بالرمح أو غيره حتى يرجع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 151

وقد جعلت ضغائنهنّ تبدو ... بما قد كان نال بلا شفيع [1]
مدلّات، يردن النّأي منه ... وهنّ بعين مرتقب تبوع [2]
ثم أخذ في صفة العقاب، وصار إلى صفة الأرنب فقال:
كأنّ متونهنّ مولّيات ... عصيّ جناح طالبة لموع [3]
قليلا ما تريث إذا استفادت ... غريض اللّحم عن ضرم جزوع [4]
ثم قال:
فما تنفكّ بين عويرضات ... تجرّ برأس عكرشة زموع [5]
تطارد سيد صارات، ويوما ... على خزّان قارات الجموع [6]
تلوذ ثعالب الشّرفين منها ... كما لاذ الغريم من التّبيع [7]
نماها العزّ في قطن، نماها ... إلى فرخين في وكر رفيع [8]
ترى قطعا من الأحناش فيها ... جماجمهنّ كالخشل النّزيع
والزّموع: التي تمشي على زمعاتها: مآخير رجليها قال أبو المفضل: توبّر بيديها، وتمشي على زمعاتها على رجليها، وهي مواضع الثّنن [9] من الدوابّ، والزّمع المعلّق خلف الظّلف من الشاة والظبي والثور. [1] في ديوانه: «ضغائنهن: ما في قلوبهن من الحقد عليه. يريد: أنهن كنّ يمكنه منهن بلا حاجة إلى شفيع له في ذلك، فلما حملن أبدين ضغائنهن المخبوءة بما نال منهن من قبل» .
[2] في ديوانه: «مدلات: جمع مدلة، من أدلت المرأة: إذا أبدت غضبا وهي راضية. النأي: البعد» .
[3] في ديوانه: «متونهن: ظهورهن. موليات: مدبرات. عصي جناح: أصول الريش. طالبة: يريد عقابا طالبة للصيد. لموع: من لمع الطائر بجناحيه: حركهما في طيرانه وخفق بما» .
[4] في ديوانه «تريث: تبطئ. غريض اللحم: طريه. الضرم: الشديد الجوع» .
[5] في ديوانه: «عويرضات: اسم موضع كثير الآبار والحياض. العكرشة: الأرنبة الضخمة. زموع:
تمشي على زمعتها، وهي الشعرة المدلاة في مؤخر رجلها» .
[6] في ديوانه: «السيد: الذئب. صارات، جمع صارة، وصارة: اسم جبل في ديار بني أسد، وقيل: جبل قرب فيد، وقيل: جبل بين تيماء ووادي القرى. خزان: جمع خرز، وهو ذكر الأرانب. قارات:
جمع قارة: وهي الجبل الصغير؛ والأكمة العظيمة الجموع. الجماعات، يريد: جموع أحياء العرب» .
[7] في ديوانه: «تلوذ: تستتر وتفر. الغريم: الذي عليه الدين والذي له الدين جميعا، والمراد هنا الأول. التبيع: صاحب الدين. يعني: أن هذه الثعالب تجد في الهرب من العقاب، كما يجد المدين في الهرب من صاحب الدين» .
[8] في ديوانه: «قطن: جبل بنجد في بلاد بني أسد. الوكر: عش الطائر. رفيع: مرتفع» .
[9] الثنن: جمع ثنّة، وهي شعرات مدلاة في مؤخرة الحافر.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 152

قال: وكل ذلك توبير. وهو أن تطأ على مآخير قوائمها، كي لا يعرف أثرها إنسان ولا كلب.
وذكر أنها تطارد ذئبا مرّة، وخززا مرة، وهو الذّكر من الأرانب؛ والعكرشة:
الأنثى، والخرنق: ولدها. فإذا قلت أرنب، أو عقاب فليس إلا التأنيث. هذه العقاب، وهذه الأرانب، إلا أن تقول: خزز.
وقطن: جبل معروف. والأحناش: الحيات. وأحناش الأرض: الضبّ، والقنفذ، واليربوع، وهي أيضا حشرات الأرض. فجعل الحية حنشا على قولهم: «قد آذتني دوابّ رأسي» : يعنون القمل؛ وعلى قوله تعالى: ما دَلَّهُمْ عَلى مَوْتِهِ إِلَّا دَابَّةُ الْأَرْضِ تَأْكُلُ مِنْسَأَتَهُ
[1] .
قال أبو المفضّل العنبري: ما أراد إلا الحيّات بأعيانها في هذا الموضع، فإن العقبان أسرع إلى أكل الحيّات، من الحيّات إلى أكل الفأر. ويدلّ على أنه إنما أراد رؤوس الحيّات بأعيانها، قوله [2] : [من الوافر]
ترى قطعا من الأحناش فيها ... جماجمهنّ كالخشل النزيع
لأن أرؤس الحيات سخيفة، قليلة اللّحم والعظام. فلذلك شبّهها بالخشل النزيع. والخشل: المقل السخيف اليابس الخفيف.
1421-[شعر فيه ذكر المقل والحتيّ]
قال خلف الأحمر [3] : [من الوافر]
سقى حجّاجنا نوء الثّريّا ... على ما كان من مطل وبخل
هم جمعوا النّعال فأحرزوها ... وسدّوا دونها بابا بقفل
إذا أهديت فاكهة وشاة ... وعشر دجائج بعثوا بنعل
ومسواكين طولهما ذراع ... وعشر من رديّ المقل خشل [4] [1] 14/سبأ: 34.
[2] انظر الكلام على هذا البيت في الصفحة السابقة.
[3] الأبيات لخلف الأحمر في البيان 3/111، وطبقات ابن المعتز 148، والشعر والشعراء 764 (شاكر) ، والبيتان الأخيران في الوحشيات 235، والأبيات بلا نسبة في عيون الأخبار 3/38.
[4] المقل: ثمر الدّوم. الخشل: المقل السخيف اليابس الخفيف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 153

فإن أهديت ذاك ليحملوني ... على نعل فدقّ الله رجلي [1]
أناس تائهون، لهم رواء [2] ... تغيم سماؤهم من غير وبل [3]
إذا انتسبوا ففرع من قريش ... ولكنّ الفعال فعال عكل [4]
والحتيّ، المقل على وجهه، وقال أبو ذؤيب [4] : [من البسيط]
لا درّ درّي إن أطعمت نازلهم ... قرف الحتيّ وعندي البرّ مكنوز [5]
باب آخر مما للسنور فيه فضيلة على جميع أصناف الحيوان ما خلا الإنسان
وإذا قال القائل: فلان وضع كتابا في أصناف الحيوان- فليس يدخل فيها الملائكة والجنّ. وعلى هذا كلام الناس.
وللحيوان موضع آخر، وهو قول الله عزّ وجلّ في كتابه: وَإِنَّ الدَّارَ الْآخِرَةَ لَهِيَ الْحَيَوانُ
[6] .
قد علمنا أن العجم من السّباع والبهائم، كلما قربت من مشاكلة الناس كان أشرف لها والإنسان هو الفصيح وهو الناطق.
1422-[إطلاق الناطق على الحيوان]
وقد يشتقّون لسائر الحيوان الذي يصوّت ويصيح، اسم الناطق إذا قرنوه في [1] الدق: الكسر.
[2] تائهون: من التيه، وهو الكبر. الرواء: من الرؤية، وهو حسن المنظر في البهاء. الوبل: المطر الغزير.
[3] عكل: قبيلة فيهم غباوة وقلة فهم.
[4] البت لأبي ذؤيب الهذلي في البيان 1/17، وشرح شواهد الشافية 488، وللمتنخل الهذلي في الجمهرة 67، والسمط 157، وشرح أشعار الهذليين 1263، وديوان الهذليين 2/87، واللسان (برر، كنز) ، والتاج (حتي) ، والمعاني الكبير 384، وللهذلي في الكتاب 2/89، واللسان (حتا) ، وبلا نسبة في اللسان (درر) .
[5] لا در دره: أي لا كان له خير يدر على الناس، وفي ديوان الهذليين: «يقول: لا رزقت الدر، كأنه قال ذلك لنفسه كالهازئ. وقرف كل شيء ما قرف يعني ققشره. والحتي: المقل، وهو الدّوم» .
[6] 64/العنكبوت: 29، والحيوان في هذه الآية مصدر كالحياة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 154

الذكر إلى الصامت. ولهذا الفرق أعطوه هذه المشاكلة، وهذا الاشتقاق. فإذا تهيأ من لسان بعضها من الحروف مقدار يفضل به على مقادير الأصناف الباقية، كان أولى بهذا الاسم عندهم. فلما تهيأ للقطاة ثلاثة أحرف قاف. وطاء، وألف، وكان ذلك هو صوتها، سمّوها بصوتها. ثم زعموا أنها صادقة في تسميتها نفسها قطا. قال الكميت [1] : [من مجزوء الكامل]
كالناطقات الصادقا ... ت الواسقات من الذّخائر [2]
وقال الآخر وذكر القطاة [3] : [من الطويل]
وصادقة قد خبّرت، ما بعثتها ... طروقا، وباقي الليل في الأرض مسدف [4]
فجعلها مخبرة، وجعل خبرها صدقا، حين زعمت أنها قطا؛ وإنّ كانت القطاة لم ترم [5] ذلك.
والعرب تتوسع في كلامها. وبأي شيء تفاهم الناس فهو بيان، إلا أن بعضه أحسن من بعض.
والذي تهيأ للشاة قولها: ما، ولذلك قال ذو الرّمة [6] : [من البسيط]
لا يرفع الصّوت إلا ما تخوّنه ... داع يناديه باسم الماء مبغوم [7]
وقال أبو عبّاد النميريّ لخربق العميريّ، وكان يتعشّقه ورآه قد اشترى أضحية، فقال: [من المجتث]
يا ذابح الماه ماه ... فعلت فعل الجفاه
أما رحمت من المو ... ت يا خريبق شاه
والصبيان هم الذين يسمون الشاة: ماه، كأنهم سموها بالذي سمعوه منها، حين جهلوا اسمها. [1] ديوان الكميت 1/236، وأساس البلاغة (أبي) ، والعمدة 2/27.
[2] الواسقات: الجامعات.
[3] البيت للفرزدق في اللسان والتاج (عشش) ، وليس في ديوانه.
[4] طروقا: ليلا. مسدف: مظلم.
[5] رام الشيء: أراده.
[6] ديوان ذي الرمة 390، والخزانة 4/344، والخصائص 3/29.
[7] الماء: حكاية صوت الشاة. بغمت الظبية: صاحت إلى ولدها بأرخم ما يكون من صوتها.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 155

وقيل لصبي يلعب على بابهم [1] : من أبوك يا غلام؟ وكان اسم أبيه كلبا- فقال: وو وو.
وزعم صاحب المنطق، أن كل طائر عريض اللسان، والإفصاح بحروف الكلام منه أوجد.
ولابن آوى صياح يشبه صياح الصبيان. وكذلك الخنزير. وقد تهيأ للكلب مثل: عف عف، ووو وو، وأشباه ذلك. وتهيّأ للغراب القاف. وقد تهيّأ للهزاردستان- وهو العندليب- ألوان أخر، وقد تهيّأ للببغاء من الحروف أكثر. فإذا صرت إلى السنانير وجدتها قد تهيّأ لها من الحروف العدد الكثير، ومتى أحببت أن تعرف ذلك فتسمّع تجاوب السنانير، وتوعّد بعضها لبعض في جوف الليل، ثم أحص ما تسمعه وتتبّعه، وتوقّف عنده، فإنك ترى من عدد الحروف ما لو كان لها من الحاجات والعقول والاستطاعات؛ ثمّ ألّفتها لكانت لغة صالحة الموضع، متوسّطة الحال.
1423-[العلة في صعوبة بعض اللغات]
واللغات إنما تشتدّ وتعسر على المتكلم بها؛ على قدر جهله بأماكنها التي وضعت فيها، وعلى قدر كثرة العدد وقلّته، وعلى قدر مخارجها، وخفّتها وسلسها، وثقلها وتعقّدها في أنفسها، كفرق ما بين الزّنجي والخوزي فإن الرجل يتنخّس [2] في بيع الزّنج وابتياعهم شهرا واحدا فيتكلّم بعامّة كلامهم، ويبايع الخوز، ويجاورهم زمانا فلا يتعلّق منهم بطائل.
والجملة: أنّ من أعون الأسباب على تعلّم اللغة فرط الحاجة إلى ذلك. وعلى قدر الضرورة إليها في المعاملة يكون البلوغ فيها، والتقصير عنها.
1424-[مناسبة الهر للإنسان]
والسنور يناسب الإنسان في أمور [3] : منها أنه يعطس، ومنها أنه يتثاءب، ومنها أنه يتمطّى ويغسل وجهه وعينيه بلعابه، وتلطع الهرّة وبر جلد ولدها بعد الكبر، وفي الصغر، حتى يصير كأن الدّهان تجري في جلده. [1] الخبر في البيان 1/64.
[2] يتنخس: يحترف النّخاسة، وهي بيع الرقيق والعبيد.
[3] الخبر في ربيع الأبرار 5/427.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 156

1425-[ما يتهيأ للغربان من الحروف]
ويتهيأ لبعض الغربان من الحروف والحكاية ما لا يعشره [1] الببغاء.
1426-[نفع خرء الفأر]
وزعمت الأطباء أن خرء الفأر يسقاه صاحب الأسر فيطلق عن بوله. والأسر هو حصر البول ولكن لا يسمّى بذلك. وهو الأسر بالألف، دون الياء.
ويصيب الصبيّ الحصر فيحتمل من خرء الفأر فيطلق عنه. فقد تهيأ في خرء الفأر دواءان لداءين قاتلين مجهزين. ولذلك قيل [2] لأعرابيّ قد اجتمعت فيه أوجاع شداد: أيّ شيء تشتكي؟ قال: أمّا الذي يعمدني [3] فحصر وأسر.
1427-[استطراد لغوي]
يقال: خثى الثور يخثي خثيا. وواحد الأخثاء خثي كما ترى.
ويقال: خزق الطائر، وذرق، ومزق، وزرق.
قال ابن الأعرابيّ: لا يكون النّجو جعرا حتى يكون يابسا.
ويقال: ونم الذّباب. واسم نجوه: الونيم. وقال الشاعر [4] : [من الوافر]
وقد ونم الذّباب عليه حتى ... كأنّ ونيمه نقط المداد
وهو ونيم الذّباب، وعرّة الطائر، وصوم النّعام، وروث الحمار، وبعر البعير والشاة والظبي، وخثي البقر.
وقال الزّبير: «من أهدى لنا مكتلا من عرّة أهدينا له مكتلا من تمر» [5] . [1] يعشره: يبلغ عشره.
[2] الخبر في البيان 1/410، واللسان 3/303 (عمد) .
[3] عمده: أضناه وأوجعه.
[4] البيت للفرزدق في ديوانه 215 (الصاوي) ، واللسان والتاج (ونم) ، والمجمل 4/556، والجمهرة 992، وبلا نسبة في ديوان الأدب 3/255، والمخصص 8/186، والتهذيب 15/535، 16/209، وتقدم البيت في 3/169.
[5] النهاية 3/205: (ومنه حديث سعد أنه كان يدمل أرضه بالعرة، أي يصلحها. وفي رواية: كان يحمل مكيال عرة إلى أرض له بمكة) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 157

قال: العرّة اسم لجميع ما يكون من جميع الحيوان. ولذا قال الزبير ما قال.
قال: ويقال: رمصت الدجاجة، وذرقت، وسلحت. فإذا صاروا إلى الإنسان والفأرة قالوا: خرء الإنسان وخرء الفأرة. ويقال خروءة الفأرة أدخلوا الهاء فيه، كما قالوا ذكورة للذّكران. وقد يستعار ذلك لغير الإنسان والفأرة. قالت دختنوس بنت لقيط بن زرارة، في يوم شعب جبلة [1] : [من مجزوء الكامل]
فرّت بنو أسد خرو ... ء الطّير عن أربابها [2]
فلذلك يقال لبني أسد: خروء الطير. وقيل لهم: عبيد العصا [3] ببيت قاله صاحبهم بشر بن أبي خازم [4] ، قالها لأوس بن حارثة: [من الطويل]
عبيد العصا لم يتّقوك بذمة ... سوى سيب سعدى إنّ سيبك واسع [5]
1428-[اتقاء ألسن الشعراء]
فيجب على العاقل بعد أن يعرف ميسم الشّعر مضرّته، أن يتّقي لسان أخسّ الشّعراء وأجهلهم شعرا بشطر ماله؛ بل بما أمكن من ذلك. فأما العربيّ أو المولى الرّاوية، فلو خرج إلى الشعراء من جميع ملكه لما عنّفته.
والذي لا يكثرث لوقع نبال الشعر، كما قال الباخرزيّ [6] : [من المنسرح]
ما لي أرى الناس يأخذون ويعطو ... ن ويستمتعون بالنّشب [7]
وأنت مثل الحمار أبهم لا ... تشكو جراحات ألسن العرب [1] يوم شعب جبل: كان لعامر وعبس على ذبيان وتميم، واجتمعت فيه أسد وغطفان إلى لقيط، ودارت الدائرة على ذبيان وتميم، وقتل لقيط، وأسر أخوه حاجب. انظر معجم البلدان 2/104، والأغاني 11/131، والنقائض 654، والعمدة 2/203.
[2] البيت في الأغاني 11/146، والنقائض 666، ومعجم الأدبيات 225، وبلاغات النساء 256، وشاعرات العرب 52، ومراثي شواعر العرب 53، والدر المنثور 191، والجمهرة 1096.
[3] عبيد العصا: مثل يضرب للذليل الذي يكون نفعه في ضره،؛ وعزه في إهانته. والمثل في مجمع الأمثال 2/19، والفاخر 192. والمستقصى 2/398، ثمار القلوب (895) .
[4] ديوان بشر بن أبي خازم 115 (142) ، والبيان 3/40، وثمار القلوب (895) .
[5] في ديوانه: «السيب: العطاء. سعدى: هي سعدى بنت حصن الطائي أم أوس بن حارثة، وبشر يمدح أوس بن حارثة في هذا البيت. ويهجو بني أسد، وبنو أسد قوم بشر، فهو يتقرب إليه بهجاء قومه» .
[6] البيتان بلا نسبة في عيون الأخبار 2/41.
[7] النشب: المال.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 158

ولأمر مّا قال حذيفة لأخيه، والرماح شوارع في صدره: «إياك والكلام المأثور» [1] .
وهذا مذهب فرعت [2] فيه العرب جميع الأمم. وهو مذهب جامع لأسباب الخير.
1429-[استطراد لغوي]
قال: ويقال لموضع الغائط: الخلاء، والمذهب، والمخرج، والكنيف والحشّ، والمرحاض، والمرفق.
وكل ذلك كناية واشتقاق، وهذا أيضا يدلك على شدة هربهم من الدناءة والفسولة، والفحش والقذع.
قال: وعن اليزيديّ: رجع الرجل، من الرجيع وخبرني أبو العاص عن يونس، قال: ليس الرجيع إلا رجيع القول والسّفر والجرّة. قال الله تعالى: وَالسَّماءِ ذاتِ الرَّجْعِ
[3] وقال الهذليّ وهو المتنخّل [4] :
[من السريع]
أبيض كالرّجع رسوب إذا ... ما ثاخ في محتفل يختلي [5]
وفي الحديث [6] : «فلما قدمنا الشام وجدنا مرافقهم [7] قد استقبل بها القبلة، فكنّا ننحرف ونستغفر الله» . [1] قال حذيفة هذا القول في يوم الهباءة، وورد هذا القول في البيان 2/105، والعقد الفريد 3/316، وتقدم هذا القول في 60/3. ويقوم الهباءة: هو يوم الجفر، وكان لعبس على ذبيان، وفيه قتل حذيفة بن بدر وأخوه حم لسيدا بني فزارة. انظر العمدة 2/202، ومعجم البلدان 5/389 (هباءة) .
[2] فرع القوم: علاهم شرفا.
[3] 11/الطارق: 86، والرجع في هذه الآية هو المطر.
[4] البيت للمتنخل الهذلي في شرح أشعار الهذليين 1260، واللسان (رسب، ثوخ، رجع، حفل) ، والتاج (حفل) ، والتهذيب 1/364، 5/77، والمخصص 6/21، 10/129، والتنبيه والإيضاح 1/283، وللهذلي في ديوان الأدب 1/116، وبلا نسبة في الجمهرة 460.
[5] في ديوان الهذليين 2/13: «الرجع: الغدير فيه ماء المطر. المحتفل: معظم الشيء، ومحتفل الوادي معظمه. ثاخ وساخ واحد، أي غاب. يختلي: يقطع. الرسوب: الذي إذا وقع غمض مكانه لسرعة قطعه» .
[6] الحديث لأبي أيوب في النهاية 2/247 (رفق) .
[7] مرافقهم: أراد الكنف والحشوش. «النهاية 2/247» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 159

1430-[شعر ابن عبدل في الفأرة والسنّور]
وقال ابن عبدل في الفأرة والسنّور: [من الخفيف]
يا أبا طلحة الجواد أغثني ... بسجال من سيبك المقسوم [1]
أحي نفسي فدتك نفسي فإني ... مفلس قد- علمت ذاك- عديم
أو تطوّع لنا بسلف دقيق ... أجره إن فعلت ذاك عظيم [2]
قد علمتم فلا تعامس عنّي ... ما قضى الله في طعام اليتيم [3]
أراد: لا تعامسوا. فاكتفى بالضمة من الواو. وأنشد [4] : [من الوافر]
فلو أنّ الأطبّا كان حولي ... وكان مع الأطباء الأساة
ليس لي غير جرّة وأصيص ... وكتاب منمنم كالوشوم [5]
وكساء أبيعه برغيف ... قد رقعنا خروقه بأديم [6]
وإكاف أعارنيه نشيط ... هو لحاف لكلّ ضيف كريم [7]
ونبيذ مما يبيع صهيب ... يذر الشّيخ رمحه ما يقوم
ربّ حلّا فقد ذكرت أصيصي ... ولحافي حتى يغور النّجوم
كل بيت عليه نصف رعيف ... ذاك قسم عليهم معلوم
فرّ منه مولّيا فار بيتي ... ولقد كان ساكنا ما يريم
قلت: هذا صوم النصارى فحلّوا ... لا تليحوا شيوخكم في السّموم [8]
ضحك الفأر ثم قلن جميعا ... أهو الحقّ كلّ يوم تصوم
قلت: إن البراء قد قام في ال ... نّاس بإذن وأنت فينا ذميم [9]
حملوا زادهم على خنفسات ... وقراد مخيّس مزموم [10] [1] سجال: جمع سجل، وهو الدلو العظيمة. السيب: العطاء.
[2] السلف: الجراب الضخم.
[3] التعامس: التغافل.
[4] البيت بلا نسبة في مجالس ثعلب 88، والإنصاف 385، وشرح المفصل 7/5، 9/80، والمقاصد النحوية 4/551، والخزانة 5/229، 231، وهمع الهوامع 1/58، والدرر 1/178.
[5] الأصيص: إناء كهيئة الجرة له عروتان يحمل فيه الطين، أو هو الخابية تزرع فيه الرياحين.
[6] الأديم: الجلد.
[7] الإكاف: البرذعة. نشيط: اسم رجل.
[8] لا تليحوا: لا تهلكوا. السموم: الريح الحارة.
[9] البراء: الليلة الأولى أو الأخيرة، أو اليوم الأول أو الأخير من الشهر.
[10] خنفسات: جمع خنفسة. مخيس: مذلل. مزموم: وضع عليه الزمام.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 160

وإذا ضفدع عليه إكاف ... علّموه بعد النّفار الرّسيم [1]
خطموا أنفه بقطعة حبل ... يا لقومي لأنفه المخطوم
نصبوا منجنيقهم حول بيتي ... يا لقومي لبيتي المهدوم [2]
وإذا في الغباء سمّ بريص ... قائم فوق بيتنا بقدوم [3]
قلت: بيت الجرين مجمع صدق ... كان قدما لجمعكم معلوم [4]
قلن: لولا سنّورتاه احتفرنا ... مسكنا تحت تمره المركوم [5]
إن تلاق سنّورتاه فضاء ... تذرانا وجمعنا كالهزيم
عشّش العنكبوت في قعر دنّي ... إنّ ذا من رزيّتي لعظيم
ليتني قد غمرت دنّي حتى ... أبصر العنكبوت فيه يعوم
غرقا لا يغيثه الدهر إلا ... زبد فوق رأسه مركوم
مخرجا كفّه ينادي ذبابا ... أن أغثني فإنني مظلوم
قال ذرني فلن أطيق دنوّا ... من نبيذ يشمّه المزكوم
وقال في الفأر والسنور: [من المنسرح]
قد قال سنّورنا وأعهده ... قد كان عضبا مفوّها لسنا [6]
الو أصبحت عندنا جنازتها ... لحنّطت واشترى لها كفنا [7]
ثم جمعنا صحابتي وغدوا ... فيهم كريب يبكي وقام لنا
كلّ عجوز حلو شمائلها ... كانت لجرذان بيتنا شجنا [8]
من كلّ حدباء ذات خشخشة ... أو جرذ ذي شوارب أرنا [9] [1] الرسيم: ضرب من السير.
[2] المنجنيق: آلة حربية ثقيلة تستخدم لقذف الأحجار والسهام وقوارير النفط أو أي مقذوفات أخرى باتجاه العدو. وكلمة «منجنيق» دخلت العربية من الفارسية تحريفا لعبارة «من جه نيك» وقيل إنها تعني «أنا ما أجودني» ، أو بكلمة «منجك» ومعناها «الارتفاع إلى فوق» . انظر الأنيق في المناجنيق 16.
[3] الغباء: الغبار. سم بريص: أراد سام أبرص.
[4] الجرين: موضع التمر الذي يجفف.
[5] سنورتاه: مثنى سنورة. المركوم: المجموع.
[6] العضب: الحديد في الكلام.
[7] حنطت: طيبت بالحنوط، وهو طيب يخلط للميت خاصة.
[8] عجوز: أي من السنانير.
[9] حدباء: أي من الجرذان. الخشخشة: صوت كل شيء يابس. وأراد ما تصدره من صوت حين تقضم الخبز اليابس ونحوه. الأرن: النشيط.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 161

سقيا لسنّوة فجعت بها ... كانت لميثاء حقبة سكنا [1]
1431-[ضروب الفأر]
قال: والفأر ضروب: فمنها الجرذان والفأر المعروفان، وهما كالجواميس والبقر، وكالبخت والعراب. ومنها الزباب. ومنها الخلد. واليرابيع شكل من الفأر، واسم ولد اليربوع درص، مثل ولد الفأر.
ومن الفأر فأرة المسك [2] ، وهي دويبة تكون في ناحية تبّت، تصاد لنوافجها وسررها [3] ، فإذا اصطادها صائد عصب سرّتها بعصاب شديد، وسرّتها مدلاة، فيجتمع فيها دمها فإذا أحكم ذلك ذبحها.
وما أكثر من يأكلها- فإذا ماتت قوّر السرة التي كان عصبها له والفأرة حيّة، ثم دفنها في الشعير حتى يستحيل ذلك الدم المحتقن هناك، الجامد بعد موتها، مسكا ذكيا، بعد أن كان ذلك الدّم لا يرام نتنا.
قال: وفي البيوت أيضا قد يوجد فأر مما يقال له: فأر المسك، وهي جرذان سود ليس عندها إلا تلك الرائحة اللازمة له.
قال: وفي الجرذان جنس لها عبث بالعقود والشّنوف [4] ، والدراهم والدنانير، على شبيه بالذي عليه خلق العقعق [5] ؛ إلا أن هذه الجرذان تفرح بالدنانير والدراهم، وبخشخاش الحلي. وذلك أنها تخرجها من جحورها في بعض الزمان، فتلعب عليها وحواليها، ثم تنقلها واحدا واحدا، حتى تعيدها عن آخرها إلى موضعها.
فزعم الشّرقيّ بن القطاميّ- وقد رووه عن شوكر أن رجلا [6] من أهل الشام اطّلع على جرذ يخرج من جحره دينارا دينارا، فلما رآه قد أخرج مالا صالحا استخفّه الحرص، فهمّ أن يأخذه، ثم أدركه الحزم، وفتح له الرزق المقسوم بابا من الفطنة، [1] ميثاء: اسم لامرأة. الحقبة: مدة من الدهر. سكنا: هو كل ما سكنت إليه واطمأننت به من أهل وغيره.
[2] هذا القول حتى قوله «لا يرام نتنا» نقله ابن منظور في اللسان 5/42- 43 (فأر) ، والنويري في نهاية الأرب 10/171.
[3] النوافج: جمع نافجة، وهي وعاء المسك. السرر: جمع سرة؛ وهي الوقبة في وسط البطن.
[4] الشنوف: جمع شنف، وهو القرط.
[5] العقعق: طائر مولع بالسرقة. انظر ما تقدم في ص 84- 85.
[6] الخبر في ربيع الأبرار 5/473.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 162

فقال: الرأي أن أمسك عن أخذه ما دام يخرج، فإذا رأيته يدخل فعند أوّل دينار يغيّبه ويعيده إلى مكانه أثب عليه، فأجترف المال.
قال: ففعلت وعدت إلى موضعي الذي كنت أراه منه. فبينما هو يخرج إذ ترك الإخراج، ثم جعل يرقص ويثب إلى الهواء، ويذهب يمنة ويسرة ساعة، ثم أخذ دينارا فولّى به، فأدخله الجحر، فلما رأيت ذلك قمت إلى الدنانير فأخذتها، فلما عاد ليأخذ دينارا آخر فلم يجد الدنانير أقبل يثب في الهواء، ثم يضرب بنفسه الأرض، حتى مات.
وهذا الحديث من أحاديث النساء وأشباه النساء.
باب آخر يدّعونه للفأر
وهو الذي ينظر فيه أصحاب الفراسة في قرض الفأر، كما ينظر بعضهم في الخيلان [1] ، وفي الأكتاف، وفي أسرار الكفّ [2] .
ويزعمون [3] أنّ أبا جعفر المنصور نزل في بعض القرى، فقرض الفأر مسحا له كان يجلس عليه، فبعث به ليرفأ [4] ، فقال لهم الرفّاء: إنّ هنا أهل بيت يعرفون بقرض الفأر ما ينال صاحب المتاع من خير أو شر، فلا عليكم أن تعرضوه عليهم قبل أن تصلحوه. فبعث المنصور إلى شيخهم، فلما وقعت عينه على موضع القرض وثب وقام قائما ثم قال: من صاحب هذا المسح؟ فقال المنصور: أنا. فقام ثم قال: السلام عليك يا أمير المؤمنين ورحمة الله وبركاته! والله لتلينّ الخلافة أو أكون جاهلا أو كذابا! ذكر هذا الحديث عمر بن مجمّع السّكوني الصّريمي وقد قضى على بعض البلدان. [1] الخيلان: جمع خال، وهو نكتة سوداء في البدن.
[2] أسرار الكف: خطوطها.
[3] الخبر في نهاية الأرب 10/168.
[4] رفأ الثوب: لأم خرقه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 163

1432-[فأرة المسك]
وسألت [1] بعض العطارين من أصحابنا المعتزلة عن فأرة المسك فقال: ليس بالفأرة، وهو بالخشف أشبه. ثم قصّ عليّ شأن المسك وكيف يصطنع. وقال، لولا أنّ رسول الله صلّى الله عليه وسلّم قد تطيّب بالمسك لما تطيّبت به، فأمّا الزباد [2] فليس مما يقرب ثيابي منه شيء.
قلت له: وكيف يرتضع الجدي من لبن خنزيرة فلا يحرم لحمه؟ قال: لأنّ ذلك اللبن استحال لحما، وخرج من تلك الطبيعة، ومن تلك الصورة، ومن ذلك الاسم.
وكذلك لحوم الجلّالة [3] . فالمسك غير الدّم، والخلّ غير الخمر. والجوهر ليس يحرم بعينه، وإنما يحرم للأعراض والعلل. فلا تقزّز منه عند تذكرك الدّم الحقين؛ فإنه ليس به. وقد تتحوّل النار هواء، والهواء ماء، فيصير الشبه الذي بين الماء والنار بعيدا جدّا.
1433-[بيت الفأر]
والجرذان لا تحفر بيوتها على قارعة طريق، وتجتنب الخفض؛ لمكان المطر، وتجتنب الجوادّ [4] ؛ لأن الحوافر تهدم عليها بيوتها. فإذا أخرجها وقع حافر فرس، مع هذا الصّنيع، دلّ ذلك على شدة الجري والوقع. وقال امرؤ القيس [5] يصف فرسه:
[من الطويل]
فللسّوط ألهوب وللرّجل درّة ... وللزّجر منه وقع أهوج منعب [6] [1] هذا الخبر نقله ابن منظور في اللسان 5/42- 43 (فأر) ، وجعله متصلا مع الخبر الذي ورد في ص 162.
[2] الزباد: ضرب من الطب، وهو عرق حيوان يشبه السنور.
[3] الجلالة: التي تأكل العذرة وتتبع النجاسات.
[4] الجواد: جمع جادة، وهي معظم الطريق.
[5] ديوان امرئ القيس 51، والأول في اللسان والتاج (نعب) ، والجمهرة 1193، والتهذيب 6/315، وبلا نسبة في المخصص 6/166، وهو بقافية (مهذب) في اللسان والتاج (لهب، هذب) ، وبلا نسبة في المقاييس 5/214، والثاني في شرح شذور الذهب 202، والأساس (نوط) ، والثالث في اللسان (عكد، غبا) ، والتاج (عكد) ، والتهذيب 8/208، والرابع في اللسان والتاج (نفق، خفي) ، والمقاييس 2/202، والعين 4/314، والتهذيب 7/596، وبلا نسبة في التاج (جلب) .
[6] في ديوانه: «يقول: إذا حركه بساقه ألهب الجري، أي أتى بجري شديد كالتهاب النار، وإذا ضربه بالسوط درّ بالجري، وإذا زجره وقع منه موقعه من الأهوج الذي لا عقل معه؛ أي كأن هذا الفرس-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 164

فأدرك، لم يعرق مناط عذاره ... يدرّ كخذروف الوليد المثقّب [1]
ترى الفأر في مستعكد الأرض لاجئا ... إلى جدد الصحراء من شدّ ملهب [2]
خفاهنّ من أنفاقهنّ كأنّما ... خفاهنّ ودق من سحاب مركّب [3]
خفاهنّ: أظهرهنّ. وقرأ بعضهم: إِنَّ السَّاعَةَ آتِيَةٌ أَكادُ أُخْفِيها
[4] ، بفتح الألف [5] ؛ أي أظهرها. وقال امرؤ القيس [6] : [من المتقارب]
فإن تدفنوا الداء لا نخفه ... وإن تبعثوا الحرب لا نقعد
وقال أعرابيّ [7] : إن بني عامر جعلتني على حنديرة [8] أعينها، تريد أن تختفي دمي [9] .
1434-[استطراد لغوي]
وقال أبو عبيدة: أربعة أحرف تهمزها عقيل من بين جميع العرب، تقول [10] :
فأرة، ومؤسى، وجؤنة، وحؤت [11] . مجنون أهوج لما يبدو من شدة حركته ونشاطه عند الزجر. والمنعب: الذي يستعين بعنقه. في الجري ويمده» .
[1] رواية صدر البيت في الديوان «فأدرك لم يجهد ولم يثن شأوه» . أي أدرك الفرس الوحش دون مشقة أو تعب. لم يثن شأوه: أي أدركها في طلق واحد دون أن تثنيه لسرعته، وشبهه لسرعته وخفته بالخذروف المثقب إذا أداره الوليد. والخذروف: عود أو قصبة مشقوقة، يفرض في وسطه، ثم يشد بخيط، فإذا أمر دار وسمعت له حفيفا. وهو لعبة للصبيان.
[2] رواية صدر البيت في الديوان «ترى الفأر في مستنقع القاع لاحبا» ، المستعكد: الغليظ من الأرض. الجدد: ما استوى من الأرض وصلب. المهلب: لشديد العدو الملتهب في الجري.
[3] في ديوانه: «خفاهن: أي أظهرهن، أي استخرجهن. الأنفاق: الأسراب تحت الأرض. الودق:
المطر» .
[4] 15/طه: 20.
[5] هي قراء الحسن وعاصم وابن كثير وأبي الدرداء ومجاهد وسعيد بن الجبير وقتادة وحميد.
المحتسب 2/47، والبحر المحيط 6/232، وعمدة الحفاظ 1/518 (خفي) .
[6] البيت لامرئ القيس في ديوانه 186، واللسان (خفا) ، والتاج (خفي) ، ولعمرو بن أحمر في ملحق ديوانه 180، وبلا نسبة في التهذيب 7/595.
[7] ورد في اللسان 14/235 (خفي) : «ومنه قول الغنوي لأبي العالية: إن بني عامر أرادوا أن يختفوا دمي» .
[8] الحنديرة: حدقة العين.
[9] أي تريد أن تقتلني خفية دون أن يعلم بي.
[10] في اللسان 5/43 (فأر) : «وعقيل تهمز الفأرة والجؤنة والمؤسى «والحؤت» .
[11] المؤسى: موسى الحلاق، يذكر ويؤنث. الجؤنة: ظرف لطيب العطار. الحؤت: الحوت.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 165

فأصناف ما يقع عليه اسم الفأرة: فأرة البيش، وفأرة البيت، وفأرة المسك، وفأرة الإبل. وفي فأرة المسك يقول حميد الأرقط: [من الرجز]
ممطورة خالط منها النّشر ... ذا أرج شقّق عنه الفأر
وفي فأرة الإبل قال الشاعر [1] : [من البسيط]
كأنّ فأرة مسك في مباءتها ... إذا بدا من ضياء الصّبح تبشير [2]
وهذا شبيه بالذي قال الراعي [3]- وليس به-: [من الطويل]
تبيت بنات القفر عند لبانه ... بأحقف من أنقاء توضح هائل [4]
كأن القطار حرّكت في مبيته ... جديّة مسك في معرّس قافل [5]
1435-[فأرة الإبل]
قال الأصمعيّ: قلت لأبي مهدية: كيف تقول: لا طيب إلا المسك؟ قال:
فأين أنت من العنبر؟! قال: فقلت: لا طيب إلا المسك والعنبر. قال: فأين البان؟! فقلت: لا طيب إلا المسك والعنبر والبان [6] . قال: فأين أنت عن أدهان بحجر [7] ؟! قال: فقلت: لا طيب إلا المسك، والعنبر. والبان، وأدهان بحجر. قال: فأين فأرة الإبل صادرة؟! قال الأصمعيّ: فأرة الإبل [8] . [1] البيت بلا نسبة في ثمار القلوب (612) .
[2] مباءة الإبل: مناخها ومعطنها.
[3] ديوان الراعي النميري 209.
[4] بنات القفر: بنات النقا، وبنت النقا تعرف باسم شحمة الأرض، وو هي دويبة صغيرة تغوص في الرمل وتسبح فيه سباحة السمك في الماء. «انظر ثمار القلوب (736) ، والمخصص 8/101» .
اللبان: الصدر. الأحقف: المائل من الرمل. الأنقاء: الكثبان. توضح: اسم موضع بعينه.
[5] القطار: جمع قطر؛ وهو المطر. الجدية: القطعة من المسك. المعرس: مبيت القوم من آخر الليل. القافل: الراجع من السفر.
[6] البان: شجر يسمو ويطول في استواء مثل بغات الأسل، وليس لخشبه صلابة، ينبت في الهضب، وثمرته تشبه قرون اللوبياء، ولها حب، ومن ذلك الحب يستخرج دهن البان.
[7] حجر: قصبة اليمامة.
[8] نبّه محقق ثمار القلوب (611) إلى وجود نقص هنا يمكن استدراكه من نقل ابن أبي الحديد في شرح النهج 16/350، وذكر في الحاشية «وليس للإبل فأرة، وإنما هي رائحة طيبة تفوح منها إذا رعت العشب وزهره، ثم شربت فعرقت فاح منها رائحة طيبة، يقال لها: فأرة الإبل» ، وانظر اللسان 5/43 (فأر) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 166

1436-[فأرة البيش والسمندل]
وفأرة البيش دويبة تغتذي السّموم فلا تضرها. والبيش سمّ، وحكمه حكم الطائر الذي يقال له: سمندل؛ فإنه يسقط في النار فلا يحترق ريشه
2237-[الخشب الذي لا يحترق]
ونبّيت عن أمير المؤمنين المأمون أنه قال: لو أخذ الطّحلب فجفف في الظّلّ، ثم أسقط في النّيران لم يحترق.
ولولا ما عاينوا من شأن الطّلق والعود الذي يجاء به من كرمان [1] لاشتدّ إنكارهم.
وزعم [2] ابن أبي حرب أن قسّا راهن على أن الصليب الذي في عنقه من خشب، أنه لا يحترق؛ لأنه من العود الذي كان صلب عليه المسيح، وأنه كان يفتن بذلك ناسا من أهل النظر، حتى فطن له بعض المتكلمين، فأتاهم بقطعة عود يكون بكرمان [1] . فكان أبقى على النار من صليبه.
1438-[مساوي السنانير]
قال صاحب الكلب: والسنور لصّ لئيم، وشره خؤون. فمن ذلك أن صاحب المنزل يرمي إليه ببعض الطعم، فيحتمله احتمال المريب، واللصّ المغير، حتى يولج به خلف حبّ أو راقود، أو عدل [3] أو حطب، ثم لا يأكله إلا وهو يتلفَّت يمينا وشمالا، كالذي يخاف أن يسلب ما أعطي، أو يعثر على سرقته فيعاقب. ثم ليس في الأرض خبثة إلا وهو يأكلها، مثل الخنافس والجعلان، وبنات وردان، والأوزاغ، والحيّات، والعقارب، والفأر، وكلّ نتن وكل خبثة، وكلّ مستقذر.
وهذه الأنعام تدخل الغيض، فتجتنب مواضع السموم بطبائعها، وتتخطاها ولا تلتفت لفتها. وربما أشكل الشيء على البعير، فيمتحنه بالشّمة الواحدة. فلا تغلط الإبل إلا في البيش وحده. ولا تغلط الخيل إلا في الدّفلى [4] وحده. [1] كرمان: ولاية بين فارس ومران وسجستان وخراسان.
[2] انظر هذا الزعم في عيون الأخبار 2/107، وثمار القلوب (663) .
[3] الحب: الجرة الضخمة. الراقود: إناء من خزف مستطيل. العدل: نصف العدل على أحد جنبي البعير.
[4] انظر مثل هذه الفقرة في ربيع الأبرار 5/427.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 167

والسنانير تموت عن أكل الأوزاغ والحيّات والعقارب، وما لا يحصى عدده من هذه الحشرات، فهذا يدلّ على جهل بمصلحة المعاش، وعلى حسّ غليظ وشره شديد.
1439-[هيج الحيوان]
قالوا: وكل أنثى من جميع الحيوان، ما خلا المرأة، فلا بدّ لها من هيج في زمان معلوم، ثم لا يعرف ذلك منها وفيها إلا بالدلائل والآثار، أو ببعض المعاينة.
وإناث السنانير، إذا هجن للسّفاد، آذين بصياحهنّ أهل القبائل ليلا ونهارا، بشيء ظاهر قاهر عليّ. لا يعتريهن فترة ولا ملالة ولا سآمة. فربّ رجل حرّ شديد الغيرة، وهو جالس مع نسائه وهنّ يتردّدن على مثل هذه الهيئة، ويصرخن في طلب السّفاد. فكم من حرة قد خجلت، وحرّ قد انتقضت طبيعته.
وليس لشيء من فحولتها [1] مثل ذلك. فكل جنس في العالم من الحيوان فذكورته أظهر هيجا، إلا السّنانير.
وليس لشيء من فحولة الأجناس مثل الذي للجمل من الإزباد، وهجران الرّعي، وترك الماء، حتى تنضمّ أياطله [2] ، ويتورّم رأسه، ويكون كذلك الأيام الكثيرة. وهو في ذلك الوقت لو حمّل على ظهره- مع امتناعه شهرا من الطعام- ثلاثة أضعاف حمله لحملها.
1440-[أمنية المكي وإسماعيل بن غزوان]
ونظر المكيّ إلى جمل قد أزبد وتلغّم، وطار على رأسه منه كشقق البرس [3] ، وقد زمّ بأنفه، وهو يهدر ويقبقب [4] ، لا يعقل شيئا إلا ما هو فيه، فقال لإسماعيل بن غزوان: والله لوددت أن أهل البصرة رأوني يوما واحدا إلى الليل على هذه الصفة، وأنّي خرجت من قليل مالي وكثيره! فقال له إسماعيل: وأي شيء لك في ذلك؟ قال:
كنت والله لا أصبح حتى يوافي داري جميع نساء أهل البصرة، وجواريك فيهنّ فلا [1] أي فحولة السنانير.
[2] الأياطل: جمع أيطل، وهو الخاصرة.
[3] الشقق: جمع شقة، وهي السبيبة المستطيلة من الثياب. البرس: القطن.
[4] يقبقب: يرجع في هديره.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 168

أبدا إلا بهنّ! قال إسماعيل: إنك والله ما سبقتني إلا إلى القول، وأما النية والأمنيّة فأنا والله أتمنّى هذا منذ أنا صبيّ!.
1441-[حال بعض الحيوان عند معاينة الأنثى]
وللحمار والفرس عند معاينة الحجر والأتان هيج وصياح، وقلق وطلب.
والجمل يقيم على تلك الصّفة عاين أو لم يعاين، ثم يدنى من هذه الذّكورة إناثها فلا تسمح بالإمكان إلا بعد أن تسوّى وتدارى.
1442-[مقارنة بين السنور والكلب والحمام]
قالوا: والسنانير إذا انتقل أربابها من دار إلى دار، كان وطنها أحبّ إليها منهم، وإن أثبتت أعيانهم. فإن هم حوّلوها فأنكرت الدار لم تقم على معرفتهم، فربما هربت من دارهم الحادثة ولم تعرف دارهم الأولى، فتبقى متردّدة: إما وحشية، وإما مأخوذة، وإما مقتولة.
والكلب يخلّي الدار، ويذهب مع أهل الدار. والحمام في ذلك كالسنور.
1443-[اختلاف أثمان السنور]
قال صاحب الكلب: السنور يسوى في صغره درهما، فإذا كبر لم يسو شيئا [1] . وقال العمّيّ [2] : [من الطويل]
فإنّك فيما قد أتيت من الخنا ... سفاها، وما قد ردت فيه بإفراط
كسنّور عبد الله، بيع بدرهم ... صغيرا فلمّا شبّ بيع بقيراط
وصاحب هذا الشعر، لو غبر مع امرئ القيس بن حجر، والنابغة الذّبياني، وزهير ابن أبي سلمى، ثم مع جرير والفرزدق، والراعي والأخطل، ثم مع بشار وابن هرمة، وابن أبي عيينة، ويحيى بن نوفل وأبي يعقوب الأعور، ألف سنة- لما قال بيتا واحدا مرضيا أبدا.
وقد يضاف هذا الشعر إلى بشّار، وهو باطل. [1] ورد مثل هذا القول في ثمار القلوب (608) ، وربيع الأبرار 5/428.
[2] البيتان لبشار بن برد في ديوانه 4/111، ومجمع الأمثال 2/173، ووفيات الأعيان 6/190، وعقلاء المجانين 89، وانظر الحاشية السابقة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 169

1444-[حلاق الحيوان وبعض الأمم]
وزعم لي من لا أردّ خبره، أن الحلاق قد يعرض للسنانير، كما يعرض للخنازير والحمير.
وزعم لي بعض أهل النظر، أنّ الزّنج أشبهوا الحمير في كلّ شيء، حتى في الحلاق؛ فإنه ليس على ظهرها زنجيّ إلا وهو حلقيّ.
وقد غلط. ليس عليها زنجيّ عليه مؤونة من أن يناك. وليس هذا تأويل الحلاق. وتأويل الحلاق أن يكون هو الطالب.
والنبيذ يهتك ستر الحلقيّ، وينقض عزم المتجمّل [1] . وهم يشربون النبيذ أبدا. وسوء الاحتمال له، وسرعة السكر إليهم عامّ فيهم.
وعندنا منهم أمم. فلو كان هذا المعنى حقّا لكان علمه ظاهرا. فخبّرني صاحبنا هذا [2] أن في منزل أبي يوسف يعقوب بن إسحاق الكندي هرّين ذكرين عظيمين، يكوم أحدهما الآخر، وذلك كثيرا ما يكون. وأن المنكوح لا يمانع الناكح، ولا يلتمس منه مثل الذي يبذله له.
1445-[أكل الهرة أولادها]
قالوا: والهرة تأكل أولادها. فكفاك بهذه الخصلة لؤما وشرها، وعقوقا وغلظ قلب! وقال السيّد الحميريّ- وذكر مسير عائشة، رضي الله تعالى عنها، إلى البصرة مع طلحة والزّبير، حين شهدت ما لم يشهدا، وأقدمت على ما نكصا عنه [3]-: [من السريع]
جاءت مع الأشقين في هودج ... تزجي إلى البصرة أجنادها
كأنّها في فعلها هرّة ... تريد أن تأكل أولادها
ولبئس ما قال في أمّ المؤمنين وبنت الصدّيق! وقد كان قادرا على أن يوفّر على عليّ- رضي الله عنه- فضله، من غير أن يشتم الحواريّين، وأمّهات المؤمنين، ولو [1] المتجمل: المتصبر الذي يظهر للناس خلاف ما يبطن من الألم.
[2] تقدم الخبر في 3/92- 93.
[3] ديوان السيد الحميري 173.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 170

أراد الحقّ لسار فيها وفي ذكرها سيرة علي بن أبي طالب. فلا هو جعل عليّا قدوة، ولا هو رعى للنبيّ صلّى الله عليه وسلّم حرمة.
وذكورة سنانير الجيران تأكل أولاد الهرة، ما دمن صغارا أو فوق الصغار شيئا، وتقتلها وتطلبها أشدّ الطلب. والأمهات تحرسها منها وتقاتل دونها، مع عجزها عن الذكورة.
1446-[الألوان الأصلية في الحيوان]
قال أبو إسحاق: السنور الذي هو السنور، هو المنمّر، وهو الأنمر، وهو الذي يقال له: البقّاليّ، وذلك لكثرة اتخاذ البقالين لها، من بين سائر السنانير، لأنها أصيد للفأر.
قال: وجميع ألوان السنانير إنما هي كالشّيات الدّاخلة على اللون.
قال: وكذلك الحمار، إنما هو الأخضر، والألوان الأخر داخلة عليه.
قال: فأما الأسد فليست بذات شيات، ولا تعدو لونا واحدا، ويكون ذلك اللون متقاربا غير متفاوت.
1447-[أحوال إناث السنانير وذكورها]
قال: ومن فضيلة ما في السنانير، أنها تضع في السّنة مرتين وكذلك الماعزة في القرى، إلا ما داس الحبّ.
قال: ويحدث لإناث السنانير من القوة والشجاعة إذا كامها الفحل وهرب منها عند الفراغ فلو لحقته قطّعته.
ويحدث للذكر استخذاء، كما يحدث للذئب القويّ إذا ناله الخدش اليسير، ويحدث للضعيف من الجرأة عليه حتى يثب عليه فيأكله؛ فلا يمتنع منه. كما قال الشاعر [1] : [من الطويل]
وكنت كذئب السّوء لما رأى دما ... بصاحبه يوما أحال على الدم
ويحدث مثل ذلك للجرذ إذا خصي، من الحرد على سائر الجرذان، حتى يثب فيقطّعها، وتهرب منه ضعفا عنه. [1] البيت للفرزدق في ديوانه 2/187 (صادر) ، 749 (الصاوي) ، واللسان والتاج (سوأ، حول) ، والتنبيه والإيضاح 1/20، والتهذيب 5/246، وبلا نسبة في اللسان والتاج (دمي) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 171

وسائر الحيوان إنما يعتريه الضّعف عن أمثاله إذا خصي وترك أمثاله على حالها.
1448-[قول زرادشت في الفأر والسنور والردّ عليه]
ثم رجعنا إلى قول زرادشت في الفأر.
زعم زرادشت أن الفأرة من خلق الله. وأن السنّور من خلق الشيطان. فقيل للمجوس: ينبغي على أصل قولكم أن يكون الشيء الذي خلق الله خيرا كله ونفعا كلّه، ومرفقا [1] كله، ويكون ما خلق الشيطان على خلاف ذلك. ونحن نجد عيانا أن الذي قلتم به خطأ. رأينا الناس كلهم يرون أن الفأر بلاء ابتلوا به، فلم يجدوا بدّا من الاحتيال لصرف مضرّته، كالداء النازل الذي يلتمس له الشفاء. ثم وجدناهم قد أقاموا السنانير مقام التداوي والتعالج، وأقاموا الفأر مقام الداء الذي أنزله الله، وأمر بالتداوي منه، فاجتلبوا لذلك السنانير وبنات عرس، ثم نصبوا لها ألوان الصيّادات، وصنعوا لها ألوان السّموم والمعجونات التي إذا أكلت منها ماتت. واستفرهوا [2] السنانير واختاروا الصيّادات.
واجتبوا السّنّور دون ابن عرس، لأن ابن عرس يعمل في الفأر والطير كعمل الذّئب بالغنم، فأوّل ما يصنع بالفريسة أن يذبحها، ثم لا يأكلها إلا في الفرط.
والسّنّور يقتل ثم يأكل. فالفار من السنور أشدّ فزعا، وهو الذي قوبل به طباعها وطباعه.
وكما أن الذي يأكل الدجاج كثير، وأن الذي جعل بإزائه ابن آوى. وكما أن الذي يأكل الغنم كثير، والذي جعل بإزائها الذئب.
والأسد أقوى منه على النعجة، والنّعجة من الذّئب أشد فرقا [3] .
والحيّات تطالب الفأر والجرذان، وهي من السنور أشد فزعا.
وإن كان في الجرذان ما يساوي السنور فإنها منه أشد فزعا.
فإن كنتم إنما جعلتموه من خلق الشيطان لأكله صنفا واحدا من خلق الله- فالأصناف التي يأكلها من خلق الشيطان أكثر. [1] المرفق: ما استعين به.
[2] يستفره: يختار الفاره الجيد.
[3] الفرق: الخوف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 172

وزعم زرادشت أن السّنّور لو بال في البحر، لقتل عشرة آلاف سمكة.
فإن كان إنما استبصر في ذمّه في قتل السمك فالسمك أحقّ بأن يكون من خلق الشيطان؛ لأن السمك يأكل بعضه بعضا، والذكر يتبع الأنثى في زمان طرح البيض، فكلما قذفت به التهمه. وإن غرق إنسان في الماء، بحرا كان أو واديا، أو بعض ذوات الأربع- فالسمك أسرع إلى أكله من الضّباع والسنور إلى الجيف.
وعلى أنّ اعتلاله على السنور، وقوله: لو بال في البحر قتل عشرة آلاف سمكة.
فما يقول فيمن زعم أن الجرذ لو بال في البحر قتل مائة ألف سمكة؟ وبأي شيء يبين منه؟ وهل ينبغي لمن كسر هذا القول الظاهر الكسر، المكشوف الموق [1] أن يفرح؟! وهل تقرّ الجماعة والأمم بأنّ في الفأر شيئا من المرافق؟! وهل يمازج مضرّتها شيء من الخير وإن قلّ؟! أو ليست الفأر والجرذان هي التي تأكل كتب الله تعالى، وكتب العلم، وكتب الحساب؛ وتقرض الثّياب الثمينة، وتطلب سرّ نوى [2] القطن، وتفسد بذلك اللّحف والدّواويج [3] والجباب، والأقبية والخفاتين [4] ، وتحسو الأدهان، فإن عجزت أفواهها أخرجتها بأذنابها؟! أو ليست التي تنقب السّلال وتقرض الأوكية [5] وتأكل الجرب حتى يعلّق المتاع في الهواء إذا أمكن تعليقه؟!.
وتجلب إلى البيوت الحيّات؛ للعداوة التي بينها وبين الحيّات، ولحرص الحيّات على أكلها، فتكون سببا في اجتماعها في منازلهم، وإذا كثرن قتلن النفوس.
وقال ابن أبي العجوز: لولا مكان الفأر لما أقامت الحيّات في بيوت الناس، إلا ما لا بال به من الإقامة.
وتقتل الفسيل [6] والنخل، وتهلك العلف والزرع، وربما أهلكن القراح [7] كله، وحملن شعير الكدس وبرّه. [1] الموق: الحمق.
[2] سر النوى: لبه.
[3] الدواويج: جمع دوّاج، وهو ضرب من الثياب.
[4] الخفاتين: جمع خفتان، وهو ثوب يلبس تحت السلاح، أي الدرع ونحوه. انظر معجم استينجاس 468.
[5] الأوكية: جمع وكاء، وهو رباط القربة.
[6] الفسيل: صغار النخل.
[7] القراح: الأرض المخلصة لزرع أو لغرس.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 173

أو ليس معلوما من أخلاقها اجتذاب فتائل المصابيح رغبة في تلك الأدهان، حتى ربما جذبتها جهلا وفي أطرافها الأخر السّرج تستوقد فتحرق بذلك القبائل الكثيرة، بما فيها من الناس والأموال والحيوان؟!.
وهي بعد آكل للبيض وأصناف الفراخ من الحيّات لها.
فكيف لم تكن من هذه الجهة من خلق الشيطان؟!.
هذا، وبين طباعها وطباع الإنسان منافرة شديدة، ووحشة مفرطة. وهي لا تأنس بالناس وإن طالت معايشتها لهم والسّنّور آنس الخلق بهم.
وكيف تأنس بهم وهم لا يقلعون عن قتلها ما لم تقلع هي عن مساءتهم؟! فلو كنّ مما يؤكل لكان في ذلك بعض المرفق [1] . فكيف وإنها لتلقى في الطريق ميّتة، فما يعرض لها الكلب الجائع! فالأمم كلها على التفادي منها واتخاذ السنانير لها.
وزرادشت بهذا العقل دعا الناس إلى نكاح الأمهات، وإلى التوضؤ بالبول، وإلى التوكيل في نيك المغيبات، وإلى إقامة سور للسّنب [2] ، وصاحب الحائض والنفساء [3] .
1449-[سبب نجاح زرادشت]
ولولا أنّه صادف دهرا في غاية الفساد، وأمّة في غاية البعد من الحرية ومن الغيرة والألفة، ومن التقزّز والتنظف، لما تمّ له هذا الأمر.
وقد زعم ناس أن ذلك إنما كان وإنما تمّ لأنه بدأ بالملك [4] ؛ فدعاه على قدر ما عرف من طباعه وشهوته وخلقه. فكان الملك هو الذي حمل على ذلك رعيّته.
والذي قال هذا القول ليس يعرف من الأمور إلا بقدر ما باين [5] به العامّة؛ لأنه لا يجوز أن يكون الملك حمل العامّة على ذلك، إلا بعد أن يكون زرادشت ألفى [1] المرفق: المنفعة.
[2] سور للسنب: كلمتان فارسيتان معناهما عيد للخفض، ونساء المجوس يحتفلون يوم تطهير المرأة.
[3] من عادة المجوس تكريم صاحب الحائض في أول يوم يحدث الطمث فيه لابنته البالغ، لأنه أصبح أبا مستعدّا لزيادة البشر.
[4] الملك هو يستاسف بن لهراسف، أتاه زرادشت بدين المجوسية. انظر مروج الذهب 1/270 (باب ملوك الفرس الأولى) .
[5] باين: فارق.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 174

على ذلك الفساد أجناد الملك. ولم يكن الملك ليقوى على العامة بأجناده، وبعشرة أضعاف أجناده، إلا أن يكون في العامة عالم من الناس، يكونون أعوانا للأجناد على سائر الرعية.
وعلى أن الملوك ليس لها في مثل هذه الأمور علّة تدعو إلى المخاطرة بملكها، وإنما غاية الملوك كل شيء لا بد للملوك منه، فأمّا ما فضل عن ذلك فإنها لا تخاطر بأصول الملك تطلب الفضول، إلا من كان ملكه في نصاب إمامة، وإمامته في نصاب نبوّة، فإنه يتّبع كلّ شيء توجبه الشريعة، وإن كان ذلك سبيل الرأي؛ لأن الذي شرع الشريعة أعلم بغيب تلك المصلحة.
وقد ينبغي أن يكون ذلك الزمان كان أفسد زمان، وأولئك الأهل كانوا شرّ أهل. ولذلك لم تر قطّ ذا دين تحوّل إلى المجوسيّة عن دينه. ولم يكن ذلك المذهب إلا في شقّهم وصقعهم [1] من فارس والجبال وخراسان. وهذه كلها فارسية.
1450-[أثر البيئة في العقيدة]
فإن تعجّبت من استسقاطي لعقل كسرى أبرويز وآبائه، وأحبائه وقرابينه وكتّابه وأطبائه، وحكمائه وأساورته- فإني أقول في ذلك قولا تعرف به أني ليس إلى العصبيّة ذهبت.
اعلم أني لم أعن بذلك القول الذين ولدوا بعد على هذه المقالة، ونشؤوا على هذه الدّيانة، وغذوا بهذه النّحلة، وربّوا جميعا على هذه الملة؛ فقد علمنا جميعا أن عقول اليونانية فوق الدّيانة بالدهرية والاستبصار في عبادة البروج والكواكب؛ وعقول الهند فوق الديانة بطاعة البدّ [2] ، وعبادة البددة [3] ، وعقول العرب فوق الدّيانة بعبادة الأصنام والخشب المنجور، والحجر المنصوب، والصخرة المنحوتة.
فداء المنشأ والتقليد، داء لا يحسن علاجه جالينوس ولا غيره من الأطباء.
وتعظيم الكبراء، وتقليد الأسلاف، وإلف دين الآباء، والأنس بما لا يعرفون غيره، يحتاج إلى علاج شديد. والكلام في هذا يطول.
فإن آثرت أن تتعجب، حتى دعاك التعجّب إلى ذكر أبرويز- فاذكر سادات قريش، فإنهم فوق كسرى وآل كسرى. [1] الشق والصقعة: الناحية.
[2] البددة: جمع بد، وهي كلمة فارسية معناها الصنم.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 175

1451-[دفاع صاحب السنور]
وقال المحتجّ للسنانير: قد قالوا: «أبر من هرّة» [1] و «أعق من ضبّ» [2] ، وهذا قول الذين عاينوها تأكل أولادها. وزعموا أن ذلك من شدة الحبّ لها. وقال بعضهم: إنما يعتريها ذلك من جنون يعتريها عند الولادة، وجوع يذهب معه علمها بفرق ما بين جرائها وجراء غيرها من الأجناس، ولأنها متى أشبعت أو أطعمت شطر شبعها لم تعرض لأولادها. والرد على الأمم أمثالها عمل مسخوط. والعرب لا تتعصب للسنّور على الضبّ؛ فيتوهّم عليها في ذلك خلاف الحقّ، وإنما هذا منكم على جهة قولكم في السنور إذا نجث [3] لنجوه ثم ستره، ثم عاود ذلك المكان فشمّه فإذا وجد رائحة زاد عليه من التراب. فقلتم: ليس الكرم وستر القبيح أراد، وإنما أراد تأنيس الفأر. فنحن لا ندع ظاهر صنيعه الذي لا حكم له إلا الجميل لما يدّعي مدّع من تصاريف الضمير.
وعلى أن الذي قلتموه إن كان حقّا فالذي أعطيتموه من فضيلة التدبير أكثر مما سلبتموه من فضيلة الحياء.
1452-[العيون التي تسرج بالليل]
قال: والعيون التي تسرج بالليل: عيون الأسد، والأفاعي؛ والسنانير، والنّمور.
والأسد سجر [4] العيون. وعيون السنانير منها زرق، ومنها ذهبية، كعيون أحرار الطير وعتاقها. وعيون الأفاعي بين الزّرق والذهبية. وقال حسان بن ثابت [5] : [من الطويل]
ثريد كأنّ السّمن في حجراته ... نجوم الثّريّا أو عيون الضّياون [1] مجمع الأمثال 1/116، والدرة الفاخرة 1/75، 82، وجمهرة الأمثال 1/204، 243، والمستقصى 1/17.
[2] مجمع الأمثال 2/47، والدرة الفاخر 1/306، وجمهرة الأمثال 2/69، والمستقصى 1/250، وأمثال ابن سلام 369.
[3] بخيث البئر والحفرة: ما خرج من ترابهما.
[4] السجرة: حمرة في العين في بياضها، وبعضهم يقول: إذا خالطت الحمرة الزرقة فهي أيضا سجراء.
وقال بعضهم: هي الحمرة في سواد العين، وقيل: البياض الخفيف في سواد العين، وقيل: هي كدرة في بطن العين من ترك الكحل. اللسان 4/347 (سجر) .
[5] لم يرد البيت في ديوان حسان بن ثابت، وهو بلا نسبة في اللسان والتاج (ضون) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 176

الضيّون: السّنّور.
1453-[تحقيق في الألوان]
وإذا قال الناس: ثوب أزرق فإنهم يذهبون إلى لون واحد. وإذا وصفوا بذلك العين وقع على لونين؛ لأن البازي يسمى أزرق وكذلك العقاب، والزّرّق، وكل شيء ذهبي العين. فإذا قالوا: سنور أزرق لم يدر، أذهبوا إلى ألوان الثياب أم إلى ألوان عيون البزاة.
وقد قال صحار العبديّ حين قال له معاوية: يا أزرق! قال: البازي أزرق.
وأنشد [1] : [من الطويل]
ولا عيب فيها غير شكلة عينها ... كذاك عتاق الطير شكل عيونها
والذهب قد يقال له أصفر، ويقال له أحمر.
وقال بعض بني مروان لبعض ولد متمّم بن نويرة: يا أحمر! قال: الذهب أحمر.
فلذلك زعم أن عتاق الطير شكل عيونها.
وقال الأخطل [2] : [من الطويل]
وما زالت القتلى تمور دماؤهم ... بدجلة حتى ماء دجلة أشكل
فالشّكلة عندهم تقع على الصّفرة والحمرة إذا خالطا غيرهما.
1454-[الزرق العيون من العرب]
فمن الزرق من الناس صحار العبديّ، وعبد الرحمن ابنه، وداود بن متمّم بن نويرة، والعباس بن الوليد بن عبد الملك بن مروان، ومرون بن محمد بن مروان، وسعيد بن قيس الهمداني، وزرقاء اليمامة. وهي عنز، من بنات لقمان بن عاديا.
ومن الزّرق ممن كانوا يتشاءمون به: قيس بن زهير، وكان أزرق وكان بكرا وابن بكرين [3] . [1] البيت بلا نسبة في ثمار القلوب (654) وتقدم البيت والخبر قبله في 4/372.
[2] البيت ليس للأخطل؛ بل لجرير في ديوانه 143، والخزانة 9/477، 479، والأزهية 216، والجنى الداني 552، والدرر 4/32، وشرح شواهد المغني 1/377، وشرح المفصل 8/18، واللمع 163، ومغني اللبيب 1/128، والمقاصد النحوية 4/386، والتاج (شكل) ، وبلا نسبة في أسرار العربية 267، والدرر 4/112، وشرح الأشموني 3/562، واللسان (شكل) ، وهمع الهوامع 1/248، 2/24.
[3] البكر: أول ولد الرجل، والعرب تتشاءم به إذا كان ذكرا، فإذا كان كلّ من أبويه أيضا كذلك، قيل له-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 177

وكانت البسوس زرقاء وبكرا بنت بكرين. ولها حديث لا أحقّه.
وكانت الزّبّاء زرقاء. والزرق العيون، من بني قيس بن ثعلبة، منهم المرقّشان، وغيرهما.
1455-[الحمر الحماليق من العرب]
والحمر الحماليق [1] ، من بني شيبان. وكان النعمان أزرق، أقشر، أحمر العينين، أحمر الحماليق. وفيه يقول أبو قردودة حين نهى ابن عمار عن منادمته [2] :
[من البسيط]
إني نهيت ابن عمّار وقلت له ... لا تأمنن أحمر العينين والشّعره
إن الملوك متى تنزل بساحتهم ... تطر بنارك من نيرانهم شرره
يا جفنة كإزاء الحوض قد هدموا ... ومنطقا مثل وشي اليمنة الحبره
1456-[شعر في الزرق]
وقال عبد الله بن همام السّلوليّ: [من البسيط]
ولا يكوننّ مال الله مأكلة ... لكلّ أزرق من همدان مكتحل
وقال آخر [3] : [من الطويل]
لقد زرقت عيناك يا ابن مكعبر ... كما كلّ ضبّيّ من اللؤم أزرق
وفي باب آخر يقول زهير [4] : [من الطويل]
فلما وردن الماء زرقا جمامه ... وضعن عصيّ الحاضر المتخيّم [5] - بكر بكرين، وهو النهاية في الشؤم. ثمار القلوب 533 (942) وانظر عيون الأخبار 2/64، والحيوان 3/88، الفقرة (659) .
[1] الحملاق: باطن الجفن الأحمر الذي إذا قلب للكحل بدت حمرته، وقيل الحماليق من الأجفان ما يلي المقلة من لحمها.
[2] تقدمت الأبيات في 4/378.
[3] البيت لسويد بن أبي كاهل في الأغاني 21/396، وبلا نسبة في اللسان والتاج (زرق) ، والجمهرة 708، والمخصص 1/100، 10/83. ومجالس ثعلب 367، وخلق الإنسان 133.
[4] ديوان زهير 22، واللسان (ورد، زرق، جمم) ، والتاج (ورد، زرق) ، والأساس (خيم، زرق) ، والتهذيب 7/608، 8/629، وبلا نسبة في اللسان (خيم، عصا) ، والمخصص 12/62، والجمهرة 12/62.
[5] في ديوانه: «زرقا جمامه: إذا صفا الماء رأيته أزرق إلى الخضرة، والجمام: ما اجتمع من الماء.-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 178

1457-[معارف في حمرة العين]
وقال يونس: لم أر قرشيّا قطّ أحمر عروق العينين إلا كان سيّدا شجاعا.
وروي أن النبي صلّى الله عليه وسلّم، كان أشكل العينين ضليع الفم [1] .
1458-[الدعاء على الفأر بالسنانير]
قال: ونزل أبو الرّعل الجرميّ بعض قرى أنطاكية فلقي من جرذانها شرّا، فدعا عليها بالسنانير فقال: [من البسيط]
يا رب شعث برى الإسآد أو جههم ... ومنزل الحكم في طه وحاميم [2]
أتح لشيخ ثوى بالشّام مغتربا ... نائي النّصير بعيد الدّار مهموم
تكنّفته قريبات الخطى دكن ... وقص الرّقاب لطيفات الخراطيم [3]
حجن المخالب والأنياب شابكة ... غلب الرّقاب رحيبات الحيازيم [4]
ثاروا لهنّ فما تنفكّ من قنص ... لكلّ ذيّالة مقّاء علجوم [5]
حتى أبيت وزادي غير منعكم ... على النّزيل ولا كرزي بمعكوم [6]
وأنشدني ابن أبي كريمة، ليزيد بن ناجية السّعدي: سعد بن بكر، وكان لقي من الفأر جهدا، فدعا عليهنّ بالسنانير، فقال: [من الكامل]
أزهير ما لك لا يهمّك ما بي ... أخزى إله محمد أصحابي
كحل العيون، صغيرة آذانها ... جنح الحنادس يعتورن جرابي [7] - وضعن عصي: أي أقمن. والمتخيم: المقيم. والحاضر: الذين حضروا الماء، والحاضرة: أهل القرى» .
[1] أخرجه مسلم في كتاب الفضائل 4/1820، والترمذي في المناقب 5/603، وأحمد في المسند 5/86، 88، 97، 103.
[2] الشعث: جمع أشعث. وهو المتلبد الشعر. الإسآد: سير الليل كله. طه وحاميم: أراد بهما سور القرآن.
[3] الداكنة: لون يضرب إلى الغبرة بين الحمرة والسواد، أو هو لون يضرب إلى السواد. الوقص: جمع وقصاء، وهي القصيرة العنق.
[4] الأحجن: المعوج. الأغلب: الغليظ الرقبة. الحيزوم: الصدر.
[5] الذيالة: الطويلة الذيل. المقاء: الطويلة في دقة. العلجوم: الشديد السواد.
[6] الكرز: ضرب من الجوالق، أو هو الخرج. المعكوم: المشدود.
[7] الحندس: الظلمة. وأسود حندس: شديد السواد، كقولك: أسود حالك.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 179

شمّ الأنوف لريح كلّ قفيّة ... يلحظن لحظ مروّع مرتاب [1]
دكن الجباب تدرّعت أبدانها ... صعل الرّؤوس طويلة الأذناب [2]
شخت المخالب والأنايب والشّوى ... ثجل الخصور رحيبة الأقراب [3]
أسقى الإله بلادهنّ سحائبا ... غرّ النّشاص بعيدة الأطناب [4]
ترمي بغبس كاللّيوث تسربلت ... منها الجلود مدارع السّنجاب [5]
غلب الرّقاب لطيفة أعجازها ... فطح الجباه رهيفة الأنياب [6]
متبهنسات للطّراد كأنها ... آساد بيشة أدمجت بخضاب [7]
ونحن نظنّ أنّ هذه القصيدة من توليد ابن أبي كريمة.
1459-[معارف في السنور والفأر]
والسّنور ثاقب البصر بالليل. وكذلك الفأرة سوداء العينين، وهي في ذلك ثاقبة البصر.
والسّنور ضعيف الهامة. وهامته من مقاتله. ولا يستطيع أن يذوق الطعام الحارّ والحامض.
1460-[مقارنة بين السّنور والكلب]
قال: وللسنور فضيلة أخرى: أنه كثير الأسماء القائمة بأنفسها، غير المشتقات.
ولا أنها تجمع الصفات والأعمال، بل هي أسماء قائمة. من ذلك: القطّ، والهرّ، والضيّون، والسنّور.
وليس للكلب اسم سوى الكلب، ولا للدّيك اسم إلا الديك. [1] القفية: المختار.
[2] الداكنة: لون يضرب إلى الغبرة بين الحمرة والسواد، أو هو لون يضرب إلى السواد. الجباب: جمع جبة، وهي موصل ما بين الساق والفخذ. الصعل: جمع أصعل وصعلاء، وهو الخفيف الرأس.
[3] الشخيت: الدقيق. الأنايب: أصلها الأناييب، وهي جمع ناب. الشوى: اليدان والرجلان، وقيل اليدان والرجلان والرأس من الآدميين، وشوى الفرس: قوائمه.
[4] النشاص: السحاب المرتفع. الأطناب: جمع طنب، وهو حبل الخباء.
[5] الغبسة: لون الرماد. المدارع: الثياب.
[6] غلب: غلاظ. فطع: واسعات عريضات.
[7] التبهنس: التبختر. بيشة: اسم موضع تنسب إليه الآساد.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 180

وليس للأسد اسم إلا الأسد واللّيث، وأمّا الضيغم، والخنابس، والرّئبال، وغيرها- فليست بمقطوعة، والباقي ليست بأسماء مقطوعة؛ ولا تصلح في كل مكان.
وكذلك الخمر. فإذا قالوا: قهوة، ومدامة، وسلاف، وخندريس وأشباه ذلك، فإنما تلك أسماء مشتركة. وكذلك السيف. وليس هذه الأسماء عند العامة كذلك.
قال: وعلى السّنور من المحبة، ولا سيما من محبّة النّساء، ومعه من الإلف والأنس والدنوّ، والمضاجعة والنوم في اللّحاف الواحد- ما ليس مع الكلب، ولا مع الحمام، ولا مع الدّجاج، ولا مع شيء مما يعايش الناس.
هذا، ومنها الوحشي والأهليّ فلولا قوّة حبّه للناس لما كان في هذا المعنى أكثر من الكلاب، والكلاب كلّها أهلية.
قالوا: وليس بعجيب أن يكون الكلب طيّب الفم؛ لكثرة ريقه، ولبعد قرابته ومشاكلته للأسد، وإنما العجب في طيب فم السنّور، وكأنه في الشّبه من أشبال الأسد.
ومن يقبّل أفواه السنانير وأجراءها من الخرائد [1] وربّات الحجال، والمخدّرات، والمطهّمات [2] ، والقينات [3] أكثر من أن يحصى لهنّ عدد، وكلهنّ يخبرن عن أفواهها [4] بالطّيب والسلامة مما عليه أفواه السباع، وأفواه ذوات الجرّة [5] من الأنعام.
وما رأينا وضيعة قطّ ولا رفيعة، قبّلت فم كلب أو ديك. وما كان ذلك من حارس قطّ، ولا من كلاب، ولا من مكلّب [6] ، ولا من مهارش.
والسنور يخضب، وتصاغ له الشنوف [7] والأقرطة، ويتحف [8] ويدلّل.
ومن رأى السنور كيف يختل العصفور، مع حذر العصفور، وسرعة طيرانه- [1] الخريدة: الكبر التي تمسس قط، وقيل هي الحيية الطويلة السكوت الخافضة الصوت الخضرة المتسترة.
[2] المطهم: الحسن التام كل شيء منه على حدته فهو بارع الجمال.
[3] القينات: جمع قينة، وهي الأمة.
[4] ربيع الأبرار 5/428.
[5] الجرّة: ما يخره البعير ونحوه من جوفه ثم يمضغه ويبلعه.
[6] الكلّاب: صاحب الكلاب. المكلب: الذي يعلم الكلاب أخذ الصيد.
[7] الشنوف: الأقراط التي تعلق في الأذن.
[8] يتحف: تقدم إليه التحف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 181

على أن جهته في الصيد جهة الفهد والأسد. ومن رآه كيف يرتفع بوثبته إلى الجرادة في حال طيرانها- علم أنه أسرع من الجرادة.
وله إهاب فضفاض، وقميص من جلده واسع، يموج فيه بدنه. وهو مما يضبع [1] لسعة إبطيه، ولو شاء إنسان أن يعقد صلبه، ويثني أوّله على آخره، كما يثنى المخراق [2] ، وكما يثنى قضيب الخيزران لفعل.
ويوصف الفرس بأنه رهل اللّبان [3] ، رحيب الإهاب، واسع الآباط. وعيب الحمار للكزازة التي في يديه، وفي منكبيه، وانضمامهما إلى إبطيه، وضيق جلده، وإنما يعدو بعنقه.
1461-[التجارة في السنانير]
قالوا: وللسنور تجّار وباعة، ودلّالون، وناس يعرفون بذلك. ولها راضة [4] .
وقال السّنديّ بن شاهك [5] : ما أعياني أحد من أهل الأسواق: من التجّار، ومن الباعة والصنّاع، كما أعياني أصحاب السنانير، يأخذون السنّور الذي يأكل الفراخ والحمام، ويواثب أقفاص الفواخت والوراشين والدّباسي [6] والشّفانين [7] ، ويدخلونه في دنّ، ويشدّون رأسه، ثم يدحرجونه على الأرض حتى يشغله الدّوار، ثم يدخلونه في قفص فيه الفراخ والحمام، فإذا رآه المشتري رأى شيئا عجبا، وظنّ أنه قد ظفر بحاجته. فإذا مضى به إلى البيت مضى بشيطان، فيجمع عليه بليّتين إحداهما أكل طيوره وطيور الجيران، والثانية أنه إذا ضري عليها لم يطلب سواها.
ومررت يوما وأنا أريد منزل المكّي بالأساورة [8] وإذا امرأة قد تعلّقت برجل وهي تقول: بيني وبينك صاحب المسلحة [9] فإنك دللتني على سنّور، وزعمت أنه [1] يضبع: يمد ضبعيه في سيره، والضبع: وسط العضد بلحمه.
[2] المخراق: منديل أو نحوه، يلف ويلوى ليضرب به؛ أو يفزع به.
[3] الرهل: الاسترخاء. اللبان: الصدر.
[4] راضة: جمع رائض، وهو الذي يروض الدواب.
[5] الخبر في ربيع الأبرار 5/428.
[6] الدباسي: ضرب من الحمام الوحشي، منسوب إلى دبس الرطب.
[7] الشفنين: ضرب من الحمام حسن الصوت.
[8] الأساورة: قوم من العجم بالبصرة؛ نزلوها قديما؛ كالأحامرة بالكوفة. انظر اللسان 4/388 (سور) .
[9] المسلحة: قوم ذوو سلاح.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 182

لا يقرب الفراخ، ولا يكشف القدور، ولا يدنو من الحيوان، وزعمت أنك أبصر الناس بسنور، فأعطيتك على بصرك ودلالتك دانقا [1] ؛ فلما مضيت به إلى البيت مضيت بشيطان قد والله أهلك الجيران بعد أن فرغ منا. ونحن منذ خمسة أيام نحتال في أخذه، وها هو ذا قد جئتك به فردّ عليّ دانقي [1] ، وخذ ثمنه من الذي باعني. ولا والله إن تبصر من السنانير قليلا ولا كثيرا! قال الدلّال: انظروا بأيّ شيء تستقيلني [2] ؟! ولا والله إن في ناحيتنا فتى هو أبصر بسنور منّي، وذلك من منّ سيّدي ومولاي! فقلت للدّلّال: ولا والله إن في هذه الناحية فتى هو أشكر لله منك.
1462-[أكل السنانير]
وناس يأكلون السنانير ويستطيبونها. وليس يأكل الكلب أحد إلا في الفرط والعامة تزعم [3] أن من أكل السّنّور الأسود لم يعمل فيه السحر. والكلب لا يؤكل.
1463-[أكل الديك]
والديك خبيث اللحم عضله، إلا أن يخصى. وتلك حيلة لأهل حمص وليست عندنا فيه حيلة. وقال جحشويه: [من الخفيف] كيف صبري عن مثل جمجمة الهرّ تثنّى بمسبطرّ متين [4]
ليس يخفى عليك حين تراها ... أنها عدّة لداء دفين
1464-[سكينة التابوت]
قالوا [5] : وزعم بعض أهل الكتاب، وبعض أصحاب التفسير، أن السّكينة التي كانت في تابوت موسى كانت رأس هرّ [6] . [1] الدانق: سدس الدينار والدرهم.
[2] استقاله: طلب إليه أن يقيله، أي أن يفسخ ما بينه وبينه.
[3] ورد هذا الزعم في ربيع الأبرار 5/428، وتقدم في 2/360، الفقرة (407) ، وس 13.
[4] المسبطر: كل شيء ممتد.
[5] الخبر في ربيع الأبرار 5/428.
[2] إشارة إلى قوله تعالى: إِنَّ آيَةَ مُلْكِهِ أَنْ يَأْتِيَكُمُ التَّابُوتُ فِيهِ سَكِينَةٌ مِنْ رَبِّكُمْ
248: البقرة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 183

1465-[استطراد لغوي]
قالوا: وقلتم في الاشتقاق من اسم الكلب: كليب، وكلاب، ومكلبة، ومكالب، وأصاب القوم كلبة الزمان، مثل هلبة، وهي الشدّة.
والكلاب واحدها كلب، وتجمع على كلاب وأكلب وكليب، كما يجمع البخت بخيتا وأبختا.
والكلّاب بتثقيل اللام: صاحب الكلاب. والمكلّب، بتثقيل اللام وضمّ الميم:
الذي يعلّم الكلاب الصّيد. وقال طفيل الغنويّ [1] : [من الطويل]
تباري مراخيها الزّجاج كأنها ... ضراء أحسّت نبأة من مكلّب [2]
وقال الآخر [3] : [من الكامل]
خوص تراح إلى الصّداح إذا غدت ... فعل الضّراء تراح للكلّاب [4]
والكلب: داء يقع في الإبل، فيقال كلبت الإبل تكلب كلبا، وأكلب القوم: إذا وقع في إبلهم الكلب. ويقال كلب الكلب واستكلب: إذا ضري وتعوّد أكل الناس، ويقال للرّجل إذا عضّه الكلب الكلب: قد كلب الرّجل.
ويقال: إن الرّجل الكلب يعضّ إنسانا آخر، فيأتون رجلا شريفا، فيقطر لهم من دم إصبعه، فيسقون ذلك الكلب فيبرأ [5] . وقال الكميت [6] : [من البسيط]
أحلامكم لسقام الجهل شافية ... كما دماؤكم يشفى بها الكلب
قالوا: فقد يقولون للسنور هرّ، وللأنثى هرّة. ويقال من ذلك هرّ الكلب يهرّ [1] ديوان طفيل الغنوي 24، واللسان والتاج (بوأ، كلب) ، والمخصص 16/30، والتهذيب 15/598، وكتاب الجيم 2/24، 3/170، والجمهرة 1053، والمجمل 1/300، والمقاييس 5/134، وبلا نسبة في الجمهرة 376، 1066.
[2] المراخي: جمع مرخاء؛ وهي السهلة العدو. الزجاج: الأسنة. الضراء: أشلاء الكلب على الصيد؛ مأخوذ من أضريته بمعنى عودته. النبأة: الصوت.
[3] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (روح) .
[4] الخوص: جمع خوصاء؛ وهي الغائرة العين من الإبل. تراح: تجد راحة. الصداح: الغناء.
[5] انظر بداية الجزء الثاني من كتاب الحيوان هذا.
[6] ديوان الكميت 1/81، واللسان والتاج (كلب) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 184

هريرا، وتسمّى المرأة بهرّة، ويكنى الرّجل أبا هرّ، وأبا هريرة. وقال الأعشى [1] : [من البسيط]
ودّع هريرة إنّ الركب مرتحل ... وهل تطيق وداعا أيها الرجل
وقال امرؤ القيس [2] : [من الكامل]
دار لهرّ والرّباب وفرتنى ... ولميس قبل تفرّق الأيّام [3]
وقال ابن أحمر [4] : [من السريع]
إنّ امرأ القيس على عهده ... في إرث ما كان بناه حجر
بنّت عليه الملك أطنابها ... كأس رنوناة وطرف طمر [5]
يلهو بهند فوق أنماطها ... وفرتنى تسعى عليه وهر [6]
1466-[أطباء الهرة ومدة حملها]
قال: وللهرة ثمانية أطباء: أربعة تقابل أربعة، أوّلهنّ بين الإبط والصّدر، وآخرهنّ عند الرّفغ. وتحمل خمسين يوما، وتضع جراها عميا. وليس بين تفقيحها وتفقيح جراء الكلاب إلا اليسير.
1467-[إيثار الهرة والديك]
والهرّة من الخلق الذي يؤثر على نفسه، ولها فضيلة في ذلك على الدّيك الذي له الفضيلة في ذلك على جميع الحيوان، إلا أن الديك لا يفعل ذلك بالدجاج إلا مادام شابّا. ولا يفعل ذلك بأولاده، ولا يعرفهم؛ وإنما يفعل ذلك بالدجاج على غير الزّواج، وعلى غير القصد إلى واحدة يقصد إليها بالهوى.
والهرّة يلقى إليها الشيء الطيب وهي جائعة، فتدعو أولادها، وقد استغنين عن اللبن، وأطقن الأكل والتقمّم والتكسّب، نعم حتى ربما فعلت ذلك بهنّ وهنّ في [1] ديوان الأعشى 105، واللسان (جهنم) ، والتاج (ودع) ، والمقاييس 4/126.
[2] ديوان امرئ القيس 114.
[3] في ديوانه: «يقول: هذه الديار لهند وصواحبها، إذ نحن جيرة قبل أن تحدث الأيام الفراق» .
[4] ديوان عمرو بن أحمر 62- 63، واللسان (رنا) .
[5] الرنوناة: الدائمة على الشرب. الطرف: الخيل العتيق الكريم. الطمر: الوثاب.
[6] فقح الجرو: فتح عينيه وهو صغير.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 185

العين شبيهات بها في العظم؛ فلا تزال ممسكة عن تلك الشحمة على جوعها، ومع شره السنانير، حتى يقبل ولدها فيأكله.
ورجل من أصحابنا ائتمنوه على مال، فشدّ عليه فأخذه، فلما لامه بعض نصحائه قال: يطرحون اللحم قدّام السّنّور فإذا أكله ضربوه! فضرب شره السنور مثلا لنفسه.
والهرّة ربما رموا إليها بقطعة اللحم، فتقصد نحوها حتى تقف عليها، فإذا أقبل ولدها تجافت عنها. وربما قبضت عليها بأسنانها فرمت بها إليه بعد شمّ الرائحة، وذوق الطعم.
1468-[نقل الهرة أولادها]
والهرّة تنقل أولادها في المواضع، من الخوف عليها. ولا سبيل لها في حملها إلا بفيها. وهي تعرف دقّة أطراف أنيابها، وذرب أسنانها. فلها بتلك الأنياب الحداد ضرب من القبض عليها، والعضّ لها، بمقدار تبلغ به الحاجة، ولا تؤثّر فيها ولا تؤذيها.
1469-[مخالب الهرة والأسد]
فأما كفّها والمخالب المعقّفة الحداد التي فيها، فإنها مصونة في أكمامها.
فمتى وقعت كفّها على وجه الأرض صارت في صون، ومتى أرادت استعمالها نشرتها وافرة، غير مكلومة ولا مثلومة، كما وصف أبو زبيد كفّ الأسد فقال [1] : [من الوافر]
بحجن كالمحاجن في قنوب ... يقيها قضّة الأرض الدّخيس
1470-[أنياب الأفاعي]
كذلك مخالبها ومخالب الأسد، وأنياب الأفاعي. وقد قال الرّاجز، وهو جاهليّ [2] : [من الرجز]
حتّى دنا من رأس نضناض أصمّ ... فخاضه بين الشّراك والقدم [3]
بمذرب أخرجه من جوف كم [4] [1] ديوان أبي زيد الطائي 632، والبرصان 233، والمعاني الكبير 675. وتقدم البيت في 4/400.
[2] تقدم الرجز في 4/399.
[3] النضناض: الحية تحرك لسانها. الشراك. سير النعل.
[4] المذرب: الحاد، وأراد به هنا الناب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 186

1471-[زعم بعض المفسرين والقصّاص في خلق السنانير والخنازير]
وزعم بعض المفسرين أن السنور خلق من عطسة الأسد، وأن الخنزير خلق من سلحة [1] الفيل؛ لأن أصحاب التفسير يزعمون أن أهل سفينة نوح لما تأذّوا بكثرة الفأر وشكوا إلى نوح ذلك سأل ربّه الفرج، فأمره أن يأمر الأسد فيعطس. فلما عطس خرج من منخريه زوج سنانير: ذكر وأنثى. خرج الذّكر من المنخر الأيمن، والأنثى من المنخر الأيسر. فكفياهم مؤونة الجرذان. ولما تأذّوا بريح نجوهما شكوا ذلك إلى نوح، وشكا ذلك إلى ربّه. فأمره أن يأمر الفيل فليسلح. فسلح زوج خنازير فكفياهم مؤونة رائحة النجو.
وهذا الحديث نافق عند العوامّ، وعند بعض القصّاص.
1472-[إنكار تخلّق الحيوان من غير الحيوان، والرد عليه]
وقد أنكر ناس أن يكون الفأر تخلّق في أرحام إناثها من أصلاب ذكورتها ومن أرحام بعض الأرضين [2] كطينة القاطول [3] ؛ فإن أهلها زعموا [4] أنهم ربما رأوا الفأرة لم يتمّ خلقها بعد، وإن عينيها لتبصّان [5] ، ثم لا يريمون حتى يتمّ خلقها وتشتدّ حركتها.
وقالوا: لا يجوز لشيء خلق من الحيوان أن يخلق من غير الحيوان. ولا يجوز أن يكون شيء له في العالم أصل أن يؤلّف الناس أشياء تستحيل إلى مثل هذا الأصل.
فأنكروا من هذا الوجه تحويل الشبه [6] ذهبا، والزّيبق فضة.
وقد علمنا أن للنّوشاذر في العالم أصلا موجودا. وقد يصعّدون [7] الشّعر ويدبّرونه حتى يستحيل كحجر النوشاذر، ولا يغادر منه شيئا في عمل ولا بدن. [1] السّلح: النجو.
[2] الأرضون: جمع أرض.
[3] القاطول: نهر كان في موضع سامرا قبل أن تعمّر، وكان الرشيد أول من حفر هذا النهر؛ وبنى على فوهته قصرا. معجم البلدان 4/297.
[4] ورد هذا الزعم في ربيع الأبرار 5/473.
[5] بص: لمع.
[6] الشّبه: النحاس الأصفر.
[7] التصعيد: شبيه بالتقطير.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 187

وقد يدبّرون الرّماد والقلي [1] فيستحيل حجارة سودا إذا عمل منها أرحاء [2] كان لها في الرّيع [3] فضيلة.
قالوا [4] : وللمردارسنج [5] في العالم أصل قائم. والرصاص يدبّر فيستحيل مرداسنجا [5] . وللرّصاص في العالم أصل قائم، فيدبّرون المرداسنج [5] فيستحيل رصاصا.
وللتّوتياء [6] أصل قائم، فيدبرون أقليميا [7] النّحاس فتستحيل توتياء.
وكذلك المينا [8] ، له أصل قائم، وقد عمله الناس.
وكذلك الحجارة السّود للطحين وغير ذلك.
فأما قولهم: لا يجوز أن يكون شيء من الحيوان يخلق من ذكر وأنثى- فيجيء من غير ذكر وأنثى- فقد قلنا في جميع ذلك في صدر كتابنا هذا بما أمكننا.
1473-[معارف في الحيّات والأفاعي]
وقال: الحيّات كلها تعوم [9] ، إلا الأفاعي، فإنها لا يعوم منها إلا الجبليّات.
قال: والحيّة إن رأت حيّة ميتة لم تأكلها، ولا تأكل الفأر ولا الجرذان الميتة، ولا العصافير الميتة، مع حرص الحية عليها، ولا تأكل إلا لحم الشيء الحيّ، إلا أن يدخل الحوّاء في حلوقها اللحم إدخالا. فأما من تلقاء نفسها فإن وجدته، وهي جائعة لم تأكله.
فينبغي أن يكون صاحب المنطق إنما عنى بقوله: «أخبث ما تكون ذوات السموم إذا أكل بعضها بعضا» الابتلاع دون كل شيء. وهم لا يعرفون ذلك في [1] القلي: شيء يتخذ من حريق الحمض، وانظر عيون الأخبار 2/108.
[2] الأرحاء. جمع جمع رحى، وهي الحجر التي يطحن به الحب.
[3] الريع: فضل كل شيء.
[4] الخبر في عيون الأخبار 2/109.
[5] المردارسنج: ما يكون من سائر المعادن المطبوخة إلا الحديد. انظر معجم استينجاس 1212.
[6] التوتياء: حجر يكتحل به.
[7] أقليميا: زبد يعلو المعدن عند سبكه.
[8] المينا: جوهر الزجاج الذي يعمل منه الزجاج. انظر معجم استينجاس 1346.
[9] انظر الحديث عن الحيات المائية في 4/322، الفقرة (1035) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 188

الحيّات إلا للأسود، فإنه ربما كان مع الأفاعي في جونة، فيجوع فيبتلعها. وذلك إذا أخذها من قبل رؤوسها، وإن رام ذلك من جهة الرأس فعضته الأفعى قتلته.
وزعموا أن الحية لا تصّاعد في الحائط الأملس ولا في غير الأملس، فإنما يقول ذلك أصحاب المخاريق [1] والذين يستخرجون الحيات بزعمهم من السقوف، ويشمون أراييح أبدانها من أطراف القصب، إذا مسحوها في ترابيع البيوت.
قالوا: وقد تصعد الحيّات في الدّرج وأشباه الدّرج؛ لتطلب بيوت العصافير، والفأر، والخطاطيف، والزّرازير، والخفافيش، وتتحامى في السّقف.
[باب في العقرب]
(القول في العقرب) وسنذكر تمام القول في العقرب؛ إذ كنا قد ذكرنا من شأنها شيئا في باب القول في الفأر.
1474-[نفع العقرب]
ولمّا قيل ليحيى بن خالد، النازل في مربّعة الأحنف- وزعموا أنهم لم يروا رجلا لم يختلف إلى البيمارستانات [2] ولا رجلا مسلما ليس بنصرانيّ ولا رجلا لم ينصب نفسه للتكسب بالطب كان أطبّ منه- فلما قيل له: إن القينيّ قال [3] : «أنا مثل العقرب أضرّ ولا أنفع» قال: ما أقلّ علمه بالله عزّ وجلّ؛ لعمري إنها لتنفع إذا شقّ بطنها ثم شدّ على موضع اللّسعة، فإنها حينئذ تنفع منفعة بينة! والعقرب تجعل في جوف فخّار مشدود الرّأس مطيّن الجوانب، ثم يوضع الفخّار في تنّور، فإذا صارت العقرب رمادا سقي من ذلك الرّماد من به الحصاة مقدار نصف دانق [4] . [1] المراد بالمخاريق: ألاعيب المشعوذين.
[2] البيمارستان: كملة فارسية تعني دار المرضى. انظر معجم استينجاس 224، واللسان والتاج (مرس) .
[3] تقدم الخبر في 4/366 مع نسبته إلى الضبي، والخبر أيضا في ربيع الأبرار 5/476، وعيون الأخبار 2/103.
[4] انظر هذه الفقرة في ربيع الأبرار 5/476، وعيون الأخبار 2/103.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 189

وقال حنين: وقد يسقى منه الدانق وأكثر، فيفتّت الحصاة من غير أن يضرّ بشيء من الأعضاء والأخلاط. وخير الدواء ما قصد إلى العضو السقيم، وسلمت عليه الأعضاء الصحيحة.
وقال يحيى: وقد تلسع أصحاب ضروب من الحميات العقارب فيفيقون، وتلسع الأفاعي فتموت، ومنها ما يلسع بعضها بعضا فيموت الملسوع، فهي من هذا الوجه تكفي الناس مؤونة عظيمة.
وتلقى العقرب في الدّهن وتترك فيه، حتى يأخذ الدهن منها ويمتصّ ويجتذب قواها كلها بعد الموت، فيكون ذلك الدهن يفرّق الأورام الغلاط. وقد عرف ذلك حنين.
1475-[بعض أعاجيب العقرب]
ومن أعاجيبها أنها لا تسبح، ولا تتحرك إذا ألقيت في الماء كيف كان الماء:
ساكنا أو جاريا [1] .
والعقرب تطلب الإنسان وتقصد نحوه، فإذا قصد نحوها فرّت وهربت وتقصد أيضا نحو الإنسان، فإذا ضربته هربت، هرب من قد أساء، وتعلم أنها مطلوبة.
والزنابير تطالب من تعرّض لها وتقصد لعينه، ولا تكاد تعرض للكافّ عنها.
1476-[المودّة والمسالمة في الحيوان]
وبين العقارب وبين الخنافس مودة. والمودّة غير المسالمة.
والمسالمة: أن يكون كل واحد من الجنسين لا يعرض للآخر بخير ولا شر، بعد أن يكون كل واحد منهما مقرّبا لصاحبه.
والعداوة أن يعرض كل واحد منهما لصاحبه بالشرّ والأذى والقتل، ليس من جهة أن أحدهما طعام لصاحبه.
والأسد ليس يثب على الإنسان والحمار والبقرة والشاة من جهة العداوة، وإنما يثب عليه من طريق طلب المطعم. ولو مرّ به وهو غير جائع لم يعرض له الأسد. [1] محاضرات الراغب 2/305 (4/672) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 190

والنمر على غير ذلك. ولكن قد يقال: إن بين الببر [1] والأسد مسالمة.
والمودة: كما يكون بين العقارب والخنافس، فإنّ بعضها يتألف بعضا، وليست تلك بمسالمة، وكما بين الحيّات والوزغ، فإنها تساقى السّمّ وتزاقّ، وكما بين ضروب من العقارب وأسود سالخ [2] .
والأسود ربّما جاع في جونة الحوّاء فأكل الأفعى وربما عضّته الأفعى فقتلته.
1477-[علاقة الرائحة بالطعم]
وريح العقارب إذا شويت مثل ريح الجراد.
وما زلت أظنّ أن الطعم أبدا يتبع الرائحة، حتى حقّق ذلك عندي بعض من يأكلها مشوية ونيّة، أنه ليس بينها وبين الجراد الأعرابي السمين فرق.
1478-[معاينة الخرق الذي في إبرة العقرب]
وزعم لي بختيشوع بن جبريل، أنه عاين الخرق الذي في إبرة العقرب. وإن كان صادقا كما قال، فما في الأرض أحدّ بصرا منه. وإنه لبعيد، وما هو بمستنكر.
1479-[من أعاجيب العقرب]
وفي العقارب أعجوبة أخرى؛ لأنه يقال: إنها مائية الطّباع، وإنها من ذوات الذّرو [3] والإنسال وكثرة الولد، كما يعتري ذلك السّمك والضّبّ والخنزيرة، في كثرة الخنانيص [4] .
1480-[موت العقرب بعد الولادة]
قال [5] : ومع ذلك إن حتفها في أولادها، وإن أولادها إذا بلغن وحان وقت الولادة، أكلن جلد بطنها من داخل، حتى إذا خرقنه خرجن منه وماتت الأمّ. [1] الببر: ضرب من السباع، شبيه بابن آوى، ويقال إنه متولد من الزبرقان واللبوة. حياة الحيوان 1/159.
[2] أسود سالخ: ضرب من الحيات، وهو شر الحيات. حياة الحيوان 1/41.
[3] الذرو: الذرية.
[4] الخنانيص: جمع خنّوص، وهو ولد الخنزير.
[5] انظر ما تقدم في 4/342، ونهاية الأرب 10/147.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 191

وقد يطأ الإنسان على العقرب وهي ميتة، فتغترز إبرتها في رجله، فيلقى الجهد الجاهد؛ وربما أمرضت، وربّما قتلت.
قال: وفي أشعار اللّغز قيل في أكل أولاد العقرب بطن الأمّ، وأنّ عطبها في أولادها [1] : [من الطويل]
وحاملة لا يكمل الدّهر حملها ... تموت ويبقى حملها حين تعطب
وليس هذا شيئا.
1481-[ولادة العقرب من فيها]
خبّرني من أثق بعقله، وأسكن إلى خبره، أنه أرى العقرب عيانا وأولادها يخرجن من فيها، وذكر عددا كثيرا، وأنها صغار بيض على ظهورها نقط سود، وأنها تحمل أولادها على ظهرها، وأنه عاين ذلك مرة أخرى. فقلت: إن كانت العقرب تلد من فيها فأخلق بها أن يكون تلاقحها من حيث تلد أولادها!.
1482-[العقارب القاتلة]
والعقارب القاتلة تكون في موضعين [2] : بشهرزور. وقرى الأهواز، إلا أن القواتل التي بالأهواز جرّارات [3] . ولم نذكر عقارب نصيبين، لأن أصلها- فيما لا يشكّون فيه- من شهرزور حين حوصر أهلها ورموا بالمجانيق [4] ، وبكيزان محشوّة من عقارب شهرزور، حتّى توالدت هناك، فأعطى القوم بأيديهم.
1483-[لغز في العقرب]
ومن اللّغز فيها في غير هذا الجنس: [من الطويل]
وما بكرة مضبورة مقمطرّة ... مسرّة كبر أن تنال فتمرضا [5]
بأشوس منها حين جاءت مدلّة ... لتقتل نفسا أو تصيب فتمرضا [6]
فلما دنا نادى أوابا بنعم غيرها ... ديرا إذا نال الغريفة أو قضا [1] البيت بلا نسبة في محاضرات الأدباء 2/305 (4/672) ، ونهاية الأرب 10/147.
[2] انظر الخبر في ثمار القلوب (632) .
[3] الجرارات ضرب من العقارب تجرر أذنابها. انظر ما تقدم في 4/328- 329، 366.
[4] المجانيق: جمع منجنيق. انظر ما تقدم في الحاشية الثانية ص 161.
[5] البكرة: الفتية من الإبل. المضبورة: المكتنزة اللحم. المقمطرة: الشديدة.
[6] الشوس: النظر بمؤخر العين.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 192

1484-[استخراج العقارب بالجراد والكرّاث]
قال [1] : والعقارب تستخرج من بيوتها بالجراد: تشدّ الجرادة في طرف عود، ثم تدخل الجحر، فإذا عاينتها تعلقت بها، فإذا أخرج العود خرجت العقرب وهي متعلقة بالجرادة.
فأما إبراهيم بن هانىء فأخبرني أنه كان يدخل في جحرها خوط [2] كرّاث، فلا يبقى منها عقرب إلا تبعته.
1485-[ألسنة الحيات والأفاعي]
ألسنة الحيّات كلها سود. وألسنة الأفاعي حمر، إلا أنها مشقوقة.
1486-[جرّارات الأهواز]
وسنذكر عقارب الشتاء وعقيرب الحرّ. وكلّ شيء من هذا الباب، ولكنا نبدأ بذكر جرّارات الأهواز.
ذكروا أنّ أقتلها عقارب عسكر مكرم، وأنها متى ضربت رجلا فظنّ أن تلك العضة عضّة نملة، أو وخزة شوكة، فنال من اللحم تضاعف ما به.
وربما باتت مع الرجل في إزاره فلم تضربه.
وهي لا تدبّ على كل شيء له غفر [3] ، ولا تدبّ على المسوح [4] ، وما أكثر ما تأوي في أصول الآجرّ الذي قد أخرج من الأتاتين [5] ونضّد في الأنابير [6] .
وكان أهل العسكر يرون [7] أن من أصلح ما يعالج به موضع اللسعة أن يحجم، وكان الحجّام لا يرضى إلا بدنانير ودنانير، لأن ثناياه ربما نصلت، وجلد وجهه ربما [1] ورد الخبر في ربيع الأبرار 5/484.
[2] الخوط: القضيب من النبات.
[3] الغفر: زئبر الثوب وما شاكله، والزئبر: ما يعلو الثوب الجديد مثل ما يعلو الخز، أو هو ما يظهر من درز الثوب.
[4] المسوح: جمع مسح، وهو الكساء من الشعر.
[5] الأتاتين: جمع أتون، وهو الموقد.
[6] الأنابير: جمع أنبار، وهو أهراء الطعام، والهري: بيت كبير ضخم يجمع فيه طعام السلطان.
[7] انظر هذا الخبر في ربيع الأبرار 5/477.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 193

تبطّط [1] من السمّ الذي يرتفع إلى فيه، بمصّته وجذبته من أذناب المحاجم [2] . حتى عمدوا بعد ذلك إلى شيء من قطن، فحشوا به تلك الأنبوبة، فإذا جذب بمصّته فارتفع إليه من بخار الدّم أجزاء من ذلك السم، تعلقت بالقطن، ولم تنفذ إلى فيه. والقطن ليس مما يدفع قوّة المص. ثم وقعوا بعد ذلك على حشيشة فوجدوا فيها الشفاء!
1487-[من أعاجيب العقرب]
ومن أعاجيب ما في العقرب أنا وجدنا عقارب القاطول يموت بعضها عن لسع بعض، ثم لا يموت عن لسعها شيء غير العقارب [3] .
ونجد العقرب تلسع إنسانا فيموت الإنسان، وتسلع آخر فتموت هي. فدلّ ذلك على أنها كما تعطي تأخذ، وأن للناس أيضا سموما عجيبة. ولذلك صار بعضهم إذا عضّ قتل.
ومن أعاجيبها أنها تضرب الطست [4] أو القمقم [5] فتخرقه. وربما ضربته فتثبت فيه إبرتها ثم تنصل حتى تبين منها.
1488-[العنبر وأثره في الطيور والبال]
والعنبر يقذفه البحر إلى عبريه [6] ، فلا يأكل منه شيء إلا مات، ولا ينقره طائر بمنقار إلا نصل فيه منقاره. فإذا وضع رجليه نصلت [7] أظفاره. فإن كان قد أكل منه قتله ما أكل. وإن لم يكن أكل فإنه ميت لا محالة، لأنه إذا بقي بغير منقار، ولم يكن للطائر شيء يأكل به مات.
والبحريّون والعطّارون يخبروننا أنهم ربما وجدوا فيه المنقار والظفر. وإنّ البال [8] ليأكل منه اليسير فيموت. [1] تبطط: تشقق.
[2] المحاجم: جمع محجم، وهي الآلة التي يجمع فيها دم الحجامة.
[3] ربيع الأبرار 5/476.
[4] الطست: إناء من آنية الصفر؛ أي النحاس.
[5] القمقم: إناء من نحاس وغيره، ويسخن فيه الماء، ويكون ضيق الرأس.
[6] عبر البحر: شاطئه.
[7] نصلت: خرجت.
[8] البال: الحوت العظيم. انظر تفصيل القول فيه في حياة الحيوان 1/159.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 194

والبال: سمكة ربما كان طولها أكثر من خمسين ذراعا.
1489-[أعاجيب لسع العقرب]
ومن أعاجيب العقارب أنها تلسع الأفعى فتموت الأفعى ولا تموت هي، وتلسع بعض الناس، فتموت هي، ولا ينال الملسوع منها من المكروه قليل ولا كثير. ويزعم العوامّ أن ذلك إنما يكون لمن لسعت أمّه عقرب وهو حمل في بطنها.
وقد لسعت عقرب رجلا مفلوجا، فذهب عنه الفالج [1] . وقصة هذا المفلوج معروفة، وقد عرفها صليبا وغيره من الأطباء.
ومن العقارب طيارات وجرارات، ومعقّفات، وخضر، وحمر.
1490-[اختلاف السموم، واختلاف علاجها]
وتختلف سموم العقارب بأسباب: منها اختلاف أجناسها، كالجرّارة وغيرها، ومنها اختلاف التّرب كفرق ما بين جرّارات عقارب شهرزور [2] وعسكر مكرم.
وتختلف مضرّة سمومها على قدر طباع الملسوع. ويختلف قدر سمومها على قدر مواضع اللسعة، وعلى قدر اختلاف ما بين النهار والليل، وعلى قدر ما صادفت عليه الملسوع من غذائه، ومن تفتح منافسه، وعلى قدر ما تصادف عليه العقرب من الحبل وغير الحبل وعلى قدر لسعتها في أوّل الليل عند خروجها من جحرها بعد أن أقامت فيه شتوتها. وأشدّ من ذلك أن تلسع أوّل ما تخرج من جحرها بعد أن أقامت فيه يومها.
قال ماسرجويه: فلذلك اختلفت وجوه العلاج، فصار ضرب من العلاج يفيق عنه إنسان ولا يصلح أمر الآخر.
1491-[لسعة الزنبور]
وخبرني ثمامة عن أمير المؤمنين المأمون أنه قال [3] : قال لي بختيشوع بن جبريل وسلمويه، وابن ماسويه: «إن الذباب إذا دلك به موضع لسعة الزنبور سكن» [1] عيون الأخبار 2/103، وربيع الأبرار 5/477.
[2] تقدم الحديث عن عقارب شهرزور في 192.
[3] عيون الأخبار 2/103- 104، والعقد الفريد 4/263، وربيع الأبرار 5/460.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 195

فلسعني زنبور فحككت على موضعه أكثر من عشرين ذبابة فما سكن إلا في قدر الزمان الذي كان يسكن فيه من غير علاج. فلم يبق في يدي منهم إلا أن يقولوا: كان هذا الزنبور حتفا قاضيا، ولولا هذا العلاج لقتلك.
1492-[حجج الأطبّاء]
وكذلك هم إذا سقوا دواء فضرّ، أو قطعوا عرقا فضرّ، قالوا: أنت مع هذا العلاج الصّواب تجد ما تجد! فلولا ذلك العلاج كنت الساعة في نار جهنم.
وقيل لي- وقرأت في كتاب الحيوان- إنّ ريح السّذاب [1] يشتد على الحيّات. فألقيت على وجوه الأفاعي جرز السّذاب فما كان عندها إلا كسائر البقل.
فلو قلت لهم في هذا شيئا لقالوا: الحيّات غير الأفاعي. وهذا باطل. الأفاعي نوع من الحيات. وكلهم قد عمّ ولم يخص.
1493-[ما يدّخر من الحيوان]
وجميع الحشرات والأحناش، وجميع العقارب وهذه الدّبابات [2] التي تعضّ وتلسع، التي تكمن في الشتاء لا تأكل شيئا في تلك الأشهر ولا تشرب، وكذا كل شيء من الهمج والحشرات مما لا يتحرّك في الشتاء إلا النمل والذّرّ والنحل، فإنها قد ادخرت ما يكفيها، وليست كغيرها مما تثبت حياته مع ترك الطعم.
1494-[حرص العقارب والحيات على أكل الجراد]
وللعقرب ثماني أرجل وهي حريصة على أكل الجراد. وكذلك الحيات. وما أكثر ما تلدغ وتنهش صاحب الجراد [3] .
1495-[أثر المرضع في الرضيع]
ومن عجيب سمّ الأفاعي ما خبرني به بعض من يخبر شأن الأفاعي قال [4] : [1] السذاب: نوع من النعناع. «السامي في الأسامي 395» ، وفي عيون الأخبار 2/9 «الحيات تكره ريح السذاب والشيح» .
[2] الدبابات: التي تدب من الحيوان، أي تمشي على هينة.
[3] صاحب الجراد: أي الذي يصطاد الجراد. وانظر ما تقدم في 193، وفي 4/376، الفقرة (1126) .
[4] ربيع الأبرار 5/476.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 196

كنت بالبادية ورأيت ناقة ترتع، وفصيلها يرتضع من أخلافها، إذ نهشت الناقة على مشافرها أفعى، فبقيت واقفة سادرة، والفصيل يرتضع، فبينا هو يرتضع إذ خرّ ميّتا.
فكان موته قبل موت أمّه من العجب. وكان مرور السمّ في تلك الساعة القصيرة أعجب، وكان ما صار من فضول سمها في لبن الضّرع حتى قتل الفصيل قبل أمه عجبا آخر.
والمرأة المرضع تشرب النبيذ فيسكر عن لبنها الرضيع وتشرب دواء المشي فيعتري الرضيع الخلفة [1] . فلذلك يختار الحكماء لأولادهم الظئر البريئة من ألأدواء:
في عقلها، وفي بدنها.
وتوهّموا أن اللبن إنما نجع في الفصيل لقرابة ما بين اللبن والدّم، فصار ذلك السمّ أسرع إليه منه إلى أمه. ولعل ضعف الفصيل قد أعان أيضا على ذلك.
1496-[قصتان في من لسعته العقرب]
قال أبو عبيدة [2] : لسعت أعرابيّا عقرب بالبصرة، فخيف عليه فاشتدّ جزعه، فقال بعض الناس: ليس شيء خيرا له من أن تغسل له خصية زنجي عرق- وكانت ليلة غمقة [3]- فلما سقوه قطب [4] ، فقيل له: طعم ماذا تجد؟ قال: طعم قربة جديدة.
وخبرني محمد وعليّ ابنا بشير، أن ظئرا لسليمان بن رياش لسعتها عقرب فملأت الدنيا صراخا، فقال سليمان: اطلبوا لها هذه العقرب، فإن دواءها أن تلسعها لسعة أخرى في ذلك المكان، فقالت العجوز: قد برئت، وقد سكن وجعي، ولا حاجة لي إلى هذا العلاج. قال: فأتوه بعقرب لا والله إن يدرى: أهي تلك أم غيرها؟ فأمر بها فأمسكت فقالت: أنشدك بالله واللبن فأبى وأرسلها عليها. فلسعتها فغشي عليها ومرضت زمانا وتساقط شعر رأسها. فقيل لسليمان في ذلك فقال: يا مجانين! لا والله إن ردّ عليّ روحها إلا اللسعة الثانية. ولولا هي لقد كانت ماتت. [1] الخلفة: استطلاق البطن.
[2] عيون الأخبار 2/103، وربيع الأبرار 5/476.
[3] غمقة: ثقيلة الندى مع سكون الريح.
[4] قطب: زوى ما بين عينيه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 197

باب القول في القمل والصّؤاب
وسنقول في القمل والصّؤاب ما وجدنا تمكينا من القول، إن شاء الله تعالى.
1497-[ما زعمه إياس بن معاوية والرد عليه]
ذكروا عن إياس بن معاوية، أنه زعم أن الصّئبان ذكورة القمل والقمل إناثها، وأن القمل من الشّكل الذي تكون إناثه أعظم من ذكورته.
وذكروا عنه أنه قال: وكذلك الزّرارقة والبزاة. فجعل البزاة في الإناث.
وليس فيما قال شيء من الصواب والتّسديد. وقد خبّرناكم [1] عن حكايته في الشّبّوط، حين جعله كالبغل، وجعله مخلوقا من بين البنّيّ والزّجر.
والقمل يعتري من العرق والوسخ، إذا علاهما ثوب، أو ريش، أو شعر، حتى يكون لذلك المكان عفن وخموم.
1498-[أثر لون الشّعر في لون القملة]
[2] والقملة تكون في رأس الأسود سوداء، ورأس الأبيض الشعر بيضاء، وتكون خصيفة [3] اللون، وكالحبل الأبرق [4] إذا كانت في رأس الأشمط [5] . وإذا كانت في رأس الخاضب بالحمرة كانت حمراء، وإن كان الخاضب ناصل الخضاب كان في لونها شكلة [6] ، إلا أن يستولي على الشعر النّصول فتعود بيضاء.
وهذا شيء يعتري القمل، كما تعتري الخضرة دود البقل، وجراده وذبابه، وكلّ شيء يعيش فيه.
1499-[أثر البيئة في الحيوان]
وليس ذلك بأعجب من حرّة بن سليم، فإن من طباع تلك الحرة أن تسوّد كل [1] انظر ما تقدم في 1/98، الفقرة (112) .
[2] انظر ما تقدم في 4/295- 296، وربيع الأبرار 5/481.
[3] الخصيفة: ما فيها لونان من سواد وبياض.
[4] في اللسان: «الخصيف من الحبال ما كان أبرق، بقوة سوداء، وأخرى بيضاء» .
[5] الشمط: بياض في شعر الرأس يخالف سواده.
[6] الشكلة: بياض وحمرة قد اختلطا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 198

شيء يكون فيها [1] : من إنسان، أو فرس، أو حمار، أو شاة، أو بعير، أو طائر، أو حيّة.
ولم نسمع ببلدة أقوى في هذا المعنى من بلاد الترك، فإنها تصوّر إبلهم وخيلهم، وجميع ما يعيش فيها، على صورة التّرك.
1500-[تولد القمل]
والقمل يعرض لثياب كلّ الناس إذا عرض لها الوسخ والعرق، والخموم، إلا ثياب المجذّمين [2] فإنهم لا يقملون.
وإذا قمل إنسان وأفرط عليه ذلك، زأبق [3] رأسه إن كنّ في رأسه أو جسده، وإن كنّ في ثيابه، فموّتن.
وقال أبو قطيفة لأصحابه [4] : أتدرون ما يذرأ [5] القمل! قالوا: لا. قال: ذاك والله من قلة عنايتكم بما يصلح أبدانكم! يذرأ القمل الفساء.
فأما ثمامة فحدثني عن يحيى بن خالد البرمكي، أن شيئين يورثان القمل [6] :
أحدهما الإكثار من التّين اليابس، والآخر بخار اللّبان إذا ألقي على المجمرة.
1501-[الإنسان القمل الطباع]
وربما كان الإنسان قمل الطباع، وإن تنظّف وتعطّر وبدّل الثياب، كما عرض لعبد الرحمن بن عوف، والزبير بن العوّام، استأذنا رسول الله صلّى الله عليه وسلّم، في لباس الحرير فأذن لهما فيه [7] ؛ ولولا أنهما كانا في حدّ ضرورة لما أذن لهما فيه، مع ما قد جاء في ذلك من التشديد [8] . [1] انظر ما تقدم في 4/296، س 3- 4، وربيع الأبرار 5/481.
[2] الأجذم: المقطوع اليد، وقيل: هو الذي ذهبت أنامله. وفي ربيع الأبرار 5/480 (وثياب أكثر الناس تقمل، إلا ثياب المخدمين المترفين) .
[3] زأبق: طلى بالزئبق.
[4] انظر الخبر في البخلاء 114.
[5] يذرأ: يكثر.
[6] الخبر في ربيع الأبرار 5/480.
[7] أخرجه البخاري في اللباس، حديث رقم 5501 «عن أنس قال: رخّص النبي صلّى الله عليه وسلّم للزبير وعبد الرحمن في لبس الحرير، لحكة بهما» .
[8] انظر هذا الخبر في ربيع الأبرار 5/480.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 199

فلما كان في خلافة عمر، رأى عمر على بعض بني المغيرة من أخواله، قميص حرير، فعلاه بالدّرّة [1] ، فقال المغيريّ: أو ليس عبد الرحمن بن عوف يلبس الحرير؟
قال: وأنت مثل عبد الرحمن؛ لا أمّ لك!
1502-[الاحتيال للبراغيث]
واحتاج أصحابنا إلى التسلّم من عضّ البراغيث، أيام كنّا بدمشق، ودخلنا أنطاكية، فاحتالوا لبراغيثها بالأسرّة فلم ينتفعوا بذلك؛ لأن براغيثهم تمشي.
وبراغيثهم نوعان: الأبجل والبقّ، إنما سمّوا ذلك الجنس على شبيه بما حكى لي ثمامة عن يحيى بن خالد البرمكيّ، فإنّ يحيى زعم أن البراغيث من الخلق الذي يعرض له الطيران فيستحيل بقّا، كما يعرض الطيران للنّمل، وكما يعرض الطيران للدّعاميص؛ فإن الدعاميص إذا انسلخت صارت فراشا.
فكان أصحابنا قد لقوا من تلك البراغيث جهدا. وكانت لها بليّة أخرى: وذلك أن الذي تسهره البراغيث لا يستريح إلا أن يقتلها بالعرك والقتل. وإلى أن يقبض عليها فيرمي بها إلى الأرض من فوق سريره فيرى أنهنّ إذا صرن عشرين كان أهون عليه من أن يكنّ إحدى وعشرين. فكان الرجل إذا رام ذلك من واحدة منها نتنت يده وكانوا ملوكا، ومثل هذا شديد على مثلهم، فما زالوا في جهد منها حتى لبسوا قمص الحرير الصّينيّ، وجعلوها طويلة الأردان والأبدان فناموا مستريحين [2] .
1503-[خروج القمل من جسم الإنسان]
وخبّرني كم شئت من أطبّاء الناس وأصحاب التجارب، منهم من يقشعر من الكذب، ويتقزز منه- أنهم رأوا القمل عيانا وهو يخرج من جلد الإنسان. فإذا كان الإنسان قملا كان قمله مستطيلا، في شبيه بخلقة الديدان الصغار البيض.
ويذكر أن مثل ذلك قد كان عرض لأيوب النبي، صلّى الله عليه وسلّم، حين كان امتحن بتلك الأوجاع حتى سمّي: «المبتلى» وخبّرني شيخ من بني ليث، أنه اعتراه جرب، وأنه تطلّى بالمرتك [3] والدّهن، [1] الدرة: درة السلطان التي يضرب بها.
[2] الخبر باختصار في ربيع الأبرار 5/479.
[3] المرتك: هو المردارسنج، ويكون من سائر المعادن المطبوخة إلا الحديد. انظر معجم استينجاس 1212.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 200

ثم دخل الحمّام فرأى قملا كثيرا، يخرج من تلك الجلب [1] والقروح.
وخبّرني أبو موسى العباسيّ صديقنا أنه كان له غلام بمصر، وكان الغلام ربما أخذه إبرة ففتح بها فتحا في بعض جسده، في الجلد، فلا يلبث أن يطلع من تحت الجلد في القيح قملة.
1504-[قمل الحيوان]
والقمل يسرع إلى الدّجاج والحمام، إذا لم يغتسل ويكن نظيف البيت. وهو يعرض للقرد [2] ، ويتولّد من وسخ جلد الأسير وما في رأسه من الوسخ. ولذلك كانوا يضجّون ويقولون: أكلنا القدّ [3] والقمل!
1505-[تلبيد الشعر]
وكانوا يلبّدون شعورهم، وذلك العمل هو التلبيد، والحاجّ الملبّد هو هذا.
وقال الشاعر: [من الكامل]
يا ربّ، ربّ الراقصات عشيّة ... بالقوم بين منى وبين ثبير [4]
زحف الرّواح قد انقضت منّاتهم ... يحملن كلّ ملبّد مأجور [5]
وقال عبد الله بن العجلان النهديّ: [من المنسرح]
إني وما مار بالفريق وما ... قرقر بالجلهتين من سرب [6]
جماعة من القطا وغيره، واحدتها سربة وعبر بها ها هنا عن الحجّاج.
من شعر كالغليل يلبد بال ... قمل وما مار من دم سرب [7]
والعتر عتر النّسيك يخفر بال ... بدن لحلّ الإحرام والنّصب [8] [1] الجلب: جمع جلبة، وهي القشرة تعلو الجرح عند البرء.
[2] الخبر في ربيع الأبرار 5/480.
[3] القد: سير من جلد غير مدبوغ.
[4] الراقصات: الإبل تسرع في سيرها. ثبير: جبل من أعظم جبال مكة.
[5] زحف: جمع زحوف، وهي الناقة أعيت فجرّت فرسنها. المنّة: القوة.
[6] الفريق: تصغير فرق أو فرق، وهو اسم موضع بتهامة. «معجم البلدان 4/260» . القرقرة: عنى بها تلبية الحجيج.
[7] الغليل: القت والنوى والعجين تعلفه الإبل. السرب: السائل.
[8] العتر: ما عتر؛ أي ذبح. النسيك: الذبيح.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 201

وقال أميّة بن أبي الصّلت [1] : [من البسيط]
شاحين آباطهم لم ينزعوا تفثا ... ولم يسلّوا لهم قملا وصئبانا [2]
ويروى: «لم يقربوا تفثا» قال الله عزّ وجلّ: ثُمَّ لْيَقْضُوا تَفَثَهُمْ
[3] . وما أقل ما ذكروا التّفث في الأشعار.
والتلبيد: أن يأخذ شيئا من خطميّ وآس وسدر، وشيئا من صمغ فيجعله في أصول شعره وعلى رأسه، كي يتلبد شعره ولا يعرق ويدخله الغبار، ويخمّ فيقمل.
وكانوا يكرهون تسريح الشعر وقتل القمل. فكان ذلك العمل يقلّ معه القمل.
وقد قال النبيّ صلّى الله عليه وسلّم لكعب بن عجرة: هل آذاك هوامّ رأسك؟!» [4]
1506-[تعيير هوازن وأسد بأكل القرّة]
وقال ابن الكلبيّ [5] : عيّرت هوازن وأسد بأكل القرّة [6] . وهما بنو القملة.
وذلك أن أهل اليمن كانوا إذا حلقوا رؤوسهم بمنى وضع كل رجل منه على رأسه قبضة من دقيق. فإذا حلقوا رؤوسهم سقط ذلك الشّعر مع ذلك الدقيق، ويجعلون الدقيق صدقة. فكان ناس من الضّركاء [7] وفيهم ناس من قيس وأسد، يأخذون ذلك الشعر بدقيقه، فيرمون بالشعر، وينتفعون بالدقيق.
وأنشد لمعاوية بن أبي معاوية الجرميّ، في هجائهم [8] : [من الطويل] [1] ديوان أمية بن أبي الصلت 518.
[2] في ديوانه: «شحا الرجل: باعد بين خطاه، وشحا الرجل فاه: فتحه. والآباط: مفردها: إبط، وأراد بذلك رفع الحجاج أيديهم بالدعاء. والسّلّ: انتزاع الشيء وإخراجه برفق كإخراج الشعرة من العجين. والتفث: نتف الشعر وقص الأظفار وكل ما يحل بعد الخروج من الإحرام» .
[3] 29/الحج: 22.
[4] أخرجه البخاري في الإحصار وجزاء الصيد، حديث رقم 1719، 1720، 1722، ومسلم في الحج، باب: جواز حلق للرأس للمحرم إن كان به أذى..، رقم 1201.
[5] الخبر مع البيتين التاليتين في كتاب الأصنام لابن الكلبي 48- 49، ومعجم البلدان 1/238 (الأقيصر) ، واللسان والتاج (قرر) .
[6] القرة: ناقة تؤخذ من المغنم قبل قسمة الغنائم فتنحر وتصلح ويأكلها الناس، يقال لها قرة العين.
[7] الضركاء: جمع ضريك، وهو الفقير الهالك سوء الحال.
[8] البيتان في البخلاء 217، وانظرهما في مصادر الحاشية قبل السابقة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 202

ألم تر جرما أنجدت وأبوكم ... مع الشعر في قصّ الملبّد شارع [1]
إذا قرَّة جاءت يقول أصب بها ... سوى القمل إني من هوازن ضارع
1507-[شعر في هجو القملين]
وقال بعض العقيليّين، ومرّ بأبي العلاء العقيليّ وهو يتفلّى، فقال [2] : [من الكامل]
وإذا مررت به مررت بقانص ... متصيّد في شرقة مقرور [3]
للقمل حول أبي العلاء مصارع ... من بين مقتول وبين عقير
وكأنهنّ لدى خبون قميصه ... فذّ وتوءم سمسم مقشور [4]
ضرج الأنامل من دماء قتيلها ... حنق على أخرى العدوّ مغير [5]
وقال الحسن بن هانىء [6] ، في أيوب، وقد ذهب عني نسبه، وطالما رأيته في المسجد: [من مجزوء الكامل]
من ينأ عنه مصاده ... فمصاد أيوب ثيابه
تكفيه فيها نظرة ... فتعلّ من علق حرابه [7]
يا ربّ محترس بخب ... ن الدّرز تكنفه صؤابه [8]
فاشي النّكاية غير معلو ... م إذا دبّ انسيابه
أو طامريّ واثب ... لم ينجه عنه وثابه
الطامريّ: البرغوث. ثم قال:
أهوى له بمذلّق الغربين إصبعه نصابه [9] [1] أنجدت: دخلت بلاد نجد.
[2] الأبيات لبعض العقيليين في نهاية الأرب 10/177، ولبعض الأسديين في الحماسة المغربية 1283، وبلا نسبة في شرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1843، والتبريزي 4/164، والبيتان (2- 3) بلا نسبة في ديوان المعاني 2/150، ومحاضرات الأدباء 2/133 (3/294) .
[3] الشرقة: المكان الذي يتشرق فيه في الشتاء. المقرور: الذي أصابه القر؛ وهو البرد.
[4] الخبن: خياطة الثوب لتقليصه. الفذ: الفرد.
[5] الضرج: المصبوغ بالحمرة.
[6] لم ترد الأبيات في ديوان أبي نواس، وهي في نهاية الأرب 10/178.
[7] تعل: تشرب مرة بعد مرة. العلق: الدم.
[8] الخبن: خياطة الثوب لتقليصه.
[9] مذلق: حاد. الغربين: مثنى غرب؛ وهو حد السلاح.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 203

لله درّك من أخي ... قنص أصابعه كلابه [1]
1508-[أحاديث وأخبار في القمل]
وفي الحديث أن أكل التفاح، وسؤر الفأرة، ونبذ القملة يورث النّسيان [2] .
وفي حديث آخر أنّ الذي ينبذ القملة لا يكفى الهمّ.
والعامة تزعم أن لبس النّعال السود يورث الغمّ والنسيان.
وتناول أعرابيّ قملة دبّت على عنقه، ففدغها ثم قتلها بين باطن إبهامه وسبّابته، فقيل له: ما تصنع ويلك بحضرة الأمير؟! فقال: بأبي أنت وأميّ: وهل بقي منها إلا خرشاؤها؟ يعني جلدتها وقشرتها وكل وعاء فهو خرشاء.
1509-[المأمون وسعيد بن جابر]
وحدثني إبراهيم بن هانىء، قال: حدّثني سعيد بن جابر، قال: لما كادت الأجناد تحيط ببغداد من جوانبها. قال لنا المخلوع [3] : لو خرجنا هكذا قطربّل [4] على دوابنا، ثم رجعنا من فورنا، كان لنا في ذلك نشرة [5] ، قال: فلما صرنا هناك هجمنا على موضع خمّارين، فرأى أناسا قد تطافروا [6] من بعض تلك الحانات، فسأل عنهم، فإذا هم أصحاب قمار ونرد ونبيذ، فبعث في آثارهم فردّوا وقال لنا: أشتهي أن أسمع حديثهم، وأرى مجلسهم وقمارهم. قال: فدخلنا إلى موضعهم، فإذا تخت النّرد قطعة لبد، وإذا فصوص النّرد من طين، بعضه مسوّد وبعضه متروك، وإذا الكعبان من عروة كوز محكّكة، وإذا بعضهم يتكئ على دنّ خال وتحتهم بوار قد تنسّرت [7] . قال: فبينا هو يضحك منهم إذ رأيت قملة تدب على ذيله، فتغفّلته وأخذتها فرآني وقد تناولت شيئا، فقال لي: أي شيء تناولت؟ فقلت: دويبّة دبت [1] القنص: الصيد.
[2] تقدم الحديث في 146.
[3] المخلوع: هو الخليفة محمد الأمين، وانظر الخبر في ربيع الأبرار 5/480- 481.
[4] قطربل: اسم قرية بين بغداد وعكبرا ينسب إليها الخمر وكانت متنزها للبطالين وحانة للخمارين.
معجم البلدان 4/371.
[5] النشرة: ضرب من الرقية والعلاج؛ يعالج به المجنون والمريض.
[6] الطفر: الوثوب.
[7] البواري: جمع بارية؛ وهي الحصير المعمول من القصب. تنسرت: انتشرت.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 204

على ذيلك من ثياب هؤلاء. قال: وأيّ دابة هي؟ قلت: قملة. قال: أرنيها؛ فقد والله سمعت بها! قال: فتعجبت يومئذ من المقادير كيف ترفع رجالا في السماء، وتحطّ آخرين في الثّرى!
1510-[لذة قصع القمل على الأظفار]
قال: والقرد يتفلّى، فإذا أصاب قملة رمى بها إلى فيه.
ونساء العوامّ يعجبهنّ صوت قصع القمل على الأظفار.
ورأيت مرة أنا وجعفر بن سعيد، بقَّالا في العتيقة وإذا امرأته جالسة بين يديه، وزوجها يحدّثها وهي تفلّي جيبها وقد جمعت بين باطن إبهامها وسبّابتها عدّة قمل، فوضعتها على ظفر إبهامها الأيسر، ثم قلبت عليها ظفرها الأيمن فشدختها به، فسمعت لها فرقعة، فقلت لجعفر: فما منعها أن تضعها بين حجرين؟ قال: لها لذة في هذه الفرقعة، والمباشرة أبلغ عندها في اللذة. فقلت: فما تكره مكان زوجها؟
قال: لولا أن زوجها يعجب بذلك لنهاها!
1511-[شعر لابن ميادة]
وقال ابن ميّادة [1] : [من الطويل]
سقتني سقاة المجد من آل ظالم ... بأرشية أطرافها في الكواكب [2]
وإنّ بأعلى ذي النّخيل نسيّة ... يسيّرن أعيارا شداد المناكب [3]
يشلن بأستاه عليهنّ دسمة ... كما شال بالأذناب سمر العقارب [4] [1] ديوان ابن ميادة 83- 84، والبيت الأول في طبقات ابن المعتز 107، والشعر والشعراء 772 (شاكر) ، وعجزه منسوب لابن مناذر في الصناعتين 316.
[2] الأرشية: جمع رشاء، وهو حبل الدلو.
[3] ذو النخيل: موضع قرب مكة. نسية: مصغر نسوة. الأعيار: جمع عير، وهو الحمار.
[4] يشلن: يرفعن. الدسمة: أصله ما يشد به خرق السقاء.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 205

[باب في البرغوث]
(باب)
1512-[القول في البرغوث]
[1] والبرغوث أسود أحدب نزّاء، من الخلق الذي لا يمشي صرفا.
وبما قال بعضهم: دبيبها من تحتي أشدّ عليّ من عضّها.
وليس ذلك بدبيب. وكيف يمكنه الدّبيب- وهو ملزق على النّطع بجلد جنب النائم؟! ولكنّ البرغوث خبيث، فمتى أراد الإنسان أن ينقلب من جنب إلى جنب، انقلب البرغوث واستلقى على ظهره، ورفع قوائمه فدغدغه بها، فيظنّ من لا علم عنده أنه إنما يمشي تحت جنبه.
وقد ذكرنا من شأنه في مواضع، ولو كان الباب يكبر حتى يكون لك مجموعا ولم تعرفه تكلفت لك جمعه.
1513-[شعر في البرغوث]
وقال بعض الأعراب [2] : [من البسيط]
ليل البراغيث عنّاني وأنصبني ... لا بارك الله في ليل البراغيث [3]
كأنهنّ وجلدي إذ خلون به ... أيتام سوء أغاروا في المواريث
وقال محبوب بن أبي العشنّط النهشليّ [4] : [من البسيط]
لروضة من رياض الحزن أو طرف ... من القريّة جرد غير محروث [6]
للنّور فيه إذا مجّ النّدى أرج ... يشفي الصّداع ويشفي كلّ ممغوث [7] [1] وردت الفقرة في ربيع الأبرار 5/479.
[2] البيتان بلا نسبة في كتاب العين 4/467، وربيع الأبرار 5/479، ومحاضرات الأدباء 2/306 (4/673) .
[3] عناه: أنصبه وجشمه العناء.
[4] الأبيات في اللسان (توت) ، والخزانة 11/258، ومعجم البلدان 4/340 (القرية) ، والأول والثالث في التاج (توث) ، و (4، 5، 6) في ربيع الأبرار 5/479.
[5] الحزن: اسم موضع. الطرف: الناحية. القرية: من قرى اليمامة. الجرد: لا نبات فيه.
[6] النور: الزهر. الممغوث: المحموم.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 206

أملا وأحلى لعيني إن مررت به ... من كرخ بغداد ذي الرّمّان والتّوث [1]
الليل نصفان: نصف للهموم فما ... أقضى الرّقاد، ونصف للبراغيث
أبيت حين تساميني أوائلها ... أنزو وأخلط تسبيحا بتغويث [2]
سود مداليج في الظلماء مؤذية ... وليس ملتمس منها بمشبوث [3]
وقد جعل «التوث» بالثاء. ووجه الكلام بالتاء. وتعجيمها نقطتان من فوقها.
وقال آخر [4] : [من الطويل]
وإنّ امرأ تؤذيّ البراغيث جلده ... ويخرجنه من بيته لذليل
ألا ربّ برغوث تركت مجدّلا ... بأبيض ماضي الشّفرتين صقيل [5]
وقال آخر: [من الطويل]
لقد علم البرغوث حين يعضّني ... ببغداد إني بالبلاد غريب
وقال آخر: [من الطويل]
لقيت من البرغوث جهدا ولا أرى ... أميرا على البرغوث يقضي ولا يعدي
يقلّبني فوق الفراش دبيبه ... وتصبح آثار تبيّن في جلدي
وقال آخر [6] : [من الطويل]
ألا يا عباد الله من لقبيلة ... إذا ظهرت في الأرض شدّ مغيرها
فلا الدّين ينهاها ولا هي تنتهي ... ولا ذو سلاح من معدّ يضيرها
وقال يزيد بن نبيه الكلّابي: [من الطويل]
أصبحت سالمت البراغيث بعد ما ... مضت ليلة مني وقلّ رقودها [1] أملا: أملأ. الكرخ: موضع ببغداد.
[2] تساميني: تعاليني. أنزو: أثب. التغويث: الصياح بالقول «واغوثاه» .
[3] المداليج: جمع مدلاج، وهو من أدلج: إذا سافر ليلا. مشبوث: مأخوذ.
[4] البيت الثاني فيه إقواء، وهو بلا نسبة في محاضرات الأدباء 2/306 (3/674) .
[5] مجدلا: ملقيا على الجدالة؛ وهي الأرض. الأبيض: السيف، وأراد به هنا أظفاره.
[6] البيتان بلا نسبة في ديوان المعاني 2/149، وربيع الأبرار 5/479، ونهاية الأرب 10/173، وإذا كان الجاحظ قد جعل هذين البيتين في البراغيث فإنه في الصفحة 232 فيما سيأتي قال: «وفي القردان يقول الآخر، قال: وبعضهم يجعلها في البراغيث، وهذا باطل» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 207

فيا ليت شعري هل أزورنّ بلدة ... قليل بها أوباشها وسنيدها [1]
وهل أسمعنّ الدّهر أصوات ضمّر ... تطالع بالركبان صعرا خدودها [2]
وهل أرينّ الدهر نارا بأرضها ... بنفسي وأهلي أرضها ووفودها
تراطن حولي كلما ذرّ شارق ... ببغداد أنباط القرى وعبيدها
وقال آخر: [من البسيط]
لا بارك الله في البرغوث، إن له ... لذعا شديدا كلذع الكيّ بالنار
أقول والنجم قد غارت أوائله ... وغلّس المدلج الساري بأسحار [3]
لبرقة من براق الحزن أعمرها ... فيها الظّباء تراعي غبّ أمطار [4]
أشفى لدائي من درب به نبط ... ومنزل بين حجّام وجزّار
من ينحر الشّول لا يخطي قوائمها ... بمدية كشرار النار بتّار [5]
وقال آخر: [من الخفيف]
إنّ هذا المصلوب لا شك فيه ... هو من بعد صلبه مبعوث
حلّ من حيث ليس يأكله ال ... بقّ ولا يهتدي له البرغوث
بين حنوي مطيّة إن يسقها ... سائقاها فذاك سير مكيث [6]
فعليه الدبار والخزي لمّا ... قلت من ذا فقال لصّ خبيث [7]
وقال أبو الرماح الأسديّ [8] : [من الطويل]
تطاول بالفسطاط ليلي ولم يكن ... بحنو الغضا ليل عليّ يطول
يؤرّقني حدب صغار أذلة ... وإن الذي يؤذينه لذليل
إذا جلت بعض الليل منهن جولة ... تعلّقن بي أو جلن حيث أجول [1] الأوباش: الأخلاط من الناس. السنيد: الدعي.
[2] الضمّر: الإبل الضامرة. الأصعر: المائل.
[3] غلس: سار في الغلس وهو ظلمة آخر الليل. المدلج: الذي يسافر ليلا.
[4] البرقة: غلظ فيه حجارة ورمل وطين. أعمرها: أسكنها. تراعي: ترعى مع سواها. غب الشيء:
بعده.
[5] الشول: الإبل التي نقصت ألبانها. المدية: الشفرة. البتار: القطّاع.
[6] الحنو: كل شيء فيه اعوجاج. المكيث: البطيء.
[7] الدبار: الهلاك.
[8] الأبيات في ديوان المعاني 2/150، وربيع الأبرار 5/480، ونهاية الأرب 10/303.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 208

وقال آخر: [من الرجز]
قبيلة في طولها وعرضها ... لم يطبقوا عينا لهم بغمضها
خوف البراغيث وخوف عضّها ... كأنّ في جلودها من مضّها [1]
عقاربا ترفضّ من مرفضّها ... إن دام هذا هربت من أرضها [2]
يا ربّ فاقتل بعضها ببعضها
1514-[معارف في البرغوث]
قال: والبرغوث في صورة الفيل. وزعموا أنها تبيض وتفرخ، وأنهم رأوا بيضها رؤية العين. والبراغيث تناكح وهي مستدبرة ومتعاظلة [3] . وهي من الجنس الذي تطول ساعة كومها.
1515-[شدة استقذار الناس للقمل]
وليس الناس لشيء مما يعضّهم ويؤذيهم، من الجرجس، والبقّ، والبراغيث والذّبان- أشد استقذارا منهم للقمل. ومن العجب أنّ قرابته أمسّ. فأما قملة النّسر، وهي التي يقال لها بالفارسية: «دده» ، وهي تكون بالجبل، فإنها إذا عضّت قتلت.
1516-[القول في البعوض ونتائج عضها]
حدّثني إبراهيم بن السّنديّ قال: لما كان أبي بالشام واليا، أحبّ أن يسوّي بين القحطانيّ والعدناني، وقال: لسنا نقدّمكم إلا على الطاعة لله عزّ وجلّ، وللخلفاء، وكلّكم إخوة، وليس للنّزاري عندي شيء ليس لليمانيّ مثله.
قال: وكان يتغدّى مع جملة من جلّة [4] الفريقين، ويسوّي بينهم في الإذن والمجلس. وكان شيخ اليمانية يدخل عليه معتمّا، وقد جذب كور عمامته حتى غطى بها حاجبه وكان لا ينزعها في حر ولا برد، فأراد فتى من قيس- وقد كان أبي يستخليه ويقرّبه- أن يسقطه من عين أبي ويوحشه منه، فقال له ذات يوم ووجد المجلس خاليا: إني أريد أن أقول شيئا ليس يخرجه مني إلا الشكر والحرية، وإلا [1] المض: الحرقة والألم.
[2] ترفض: تتفرق.
[3] تعاظلت: لزم بعضها بعضا في السفاد.
[4] الجلة: العظماء.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 210

المودة والنصيحة، ولولا ما أعرف من تقزّزك وتنطّسك [1] ؛ وأنك متى انتبهت على ما أنا ملقيه إليك لم آمن أن تستغشّني [2] ، وإن لم تظهره لي. إن هذا اليمانيّ إنما يعتم أبدا، ويمدّ طرّة [3] العمامة حتى يغطّي بها حاجبيه؛ لأن به داء لو علمت به لم تؤاكله! قال: فقال أبي: فرماني والله بمعنى كاد ينقض عليّ جميع ما بيدي، وقلت:
والله لئن أكلت معه وبه الذي به إنّ هذا لهو البلاء، ولئن منعت الجميع مؤاكلتي لأوحشنهم جميعا بعد المباسطة والمباثّة [4] والملابسة والمؤاكلة، ولئن خصصته بالمنع أو أقعدته على غير مائدتي. ليغضبنّ، ولئن غضب ليغضبنّ معه كل قحطاني بالشام. فبت بليلة طويلة. فلما كان الغد وجلست، ودخلوا للسلام، جرى شيء من ذكر السموم وغرائب أعمالها، فأقبل عليّ ذلك الشيخ فقال: عندي من هذا بالمعاينة ما ليس عند أحد. خرجت مع ابن اخي هذا، ومع ابن عمّي هذا، ومع ابني هذا، أريد قريتي الفلانية، فإذا بقرب الجادّة بعير قد نهشته أفعى. وإذا هو وافر اللحم، وكل شيء حواليه من الطّير والسباع ميت، فقمنا منه على قاب أرماح نتعجب، وإذا عليه بعوض كثيرة.
فبينا أنا أقول لأصحابي: يا هؤلاء، إنكم لترون العجب: أول ذلك أن بعيرا مثل هذا يتفسّخ من عضة شيء لعله أن لا يكون في جسم عرق من عروقه، أو عصبة من عصبه، فما هذا الذي مجّه فيه، وقذفه إليه؟ ثم لم يرض بأن قتله حتى قتل كلّ طائر ذاق منه، وكلّ سبع عضّ عليه. وأعجب من هذا قتله لأكابر السّباع والطير، وتركه قتل البعوضة، مع ضعفها ومهانتها! فبينا نحن كذلك إذ هبّت ريح من تلقاء الجيفة، فطيّرت البعوض إلى شقّنا، وتسقط بعوضة على جبهتي، فما هو إلا أن عضتني إذ اسمأدّ [5] وجهي تورّم رأسي، فكنت لا أضرب بيدي إلى شيء أحكّه من رأسي وحاجبي، إلا انتثر في يدي.
فحملت إلى منزلي في محمل وعولجت بأنواع العلاج، فبرأت بعد دهر طويل. على أنه أبقى عليّ من الشّين أنه تركني أقرع الرأس. أمرط الحاجبين. [1] التقزز: التباعد من الدنس. التنطس: التقذر والتقزز.
[2] استغشه: ظن به الغش.
[3] طرة الشيء: طرفه.
[4] المباثة: من البث؛ وهو إظهار الحديث.
[5] اسمأد: ورم وانتفخ.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 211

قال: والقوم يخوضون معه في ذلك الحديث، خوض قوم قد قتلوا [1] تلك القصة يقينا.
قال: فتبسمت، ونكس الفتى القيسيّ رأسه، فظن الشيخ أنه قد جرى بيننا في ذلك ذرء [2] من القول، فقال: إن هذا القيسيّ خبيث، ولعله أن يكون قد احتال لك بحيلة! قال إبراهيم: فلم أسمع في السموم بأعجب من هذا الحديث.
1517-[طلسمات البعوض والعقرب]
ويزعم أهل أنطاكية أنهم لا يبعضون لطلّسم هناك. ولو ادعى أهل عقر الدّير، المتوسطة لأجمة ما بين البصرة وكسكر لكان طلّسمهم أعجب.
ويزعم [3] أهل حمص أن فيها طلّسما من أجله لا تعيش فيها العقارب. وإن طرحت فيها عقرب غريبة ماتت من ساعتها.
ولعمري إنه ليجوز أن تكون بلدة تضادّ ضربا من الحيوان فلا يعيش فيها ذلك الجنس، فيدعي كذّابو أهلها أن ذلك برقية، أو دعوة، أو طلّسم.
1518-[ألم عضة البرغوث والقملة والبعوض]
والبرغوث إذا عض، وكذاك القملة، فليس هناك من الحرقة والألم ما له مدة قصيرة ولا طويلة.
وأما البعوض فأشهد أن بعوضة عضت ظهر قدمي، وأنا بقرب كاذة والعوجاء [4] ، وذلك بعد أن صلى الناس المغرب، فلم أزل منها في أكال وحرقة، وأنا أسير في السفينة، إلى أن سمعت أذان العشاء.
ولذلك يقال: إن البعوضة لو ألحقت بمقدار جرم الجرّارة [5]- فإنّها أصغر العقارب- ثم زيدت من تضاعيف ما معها من السّمّ على حسب ذلك لكانت شرّا من [1] قتله يقينا: أحاط به علما.
[2] ذرء من القول: طرف منه.
[3] ورد هذا الزعم في ربيع الأبرار 5/477.
[4] كاذة: قرية من قرى بغداد. العوجاء: اسم موضع.
[5] الجرارة: عقارب صغار تجرر أذنابها، انظر ما ما تقدم في 192، فقرة 1482.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 212

الدّويبّة التي تسمى بالفارسية: «دده» وهي أكبر من القملة شيئا، وتكون بمهرجان قذق [1] . فإنها مع صغر جسمها تفسخ الإنسان في أسرع من الإشارة باليد، وهي تعضّ ولا تلسع، وهي من ذوات الأفواه، وهي التي بزعمهم يقال لها «قملة النّسر» . وذلك أن النّسر في بعض الزمان، إذا سقط بتلك الأرض سقطت منه قملة تستحيل هذه الدابة الخبيثة.
والبعوضة من ذوات الخراطيم.
وحدّثني محمد بن هاشم السّدريّ قال: كنت بالزّطّ [2] . فكنت والله أرى البعوضة تطير عن ظهر الثور فتسقط على الغصن من الأغصان، فتقلس [3] ما في بطنها، ثم تعود.
والبعوضة تغمس خرطومها في جلد الجاموس، كما يغمس الرجل أصابعه في الثريد.
ومن العجب أن بين البصرة وواسط شطرين. فالشّطر الذي يلي الطّف وباب طنج يبيت أهله في عافية، وليس عندهم من البعوض ما يذكر، والشطر الذي يلي زقاق الهفّة لا ينام أهله من البعوض. فلو كان هذا ببلاد الشام أو بلاد مصر لادّعوا الطّلّسم.
وحدّثني إبراهيم النّظام قال [4] : وردنا فم زقاق الهفة، في أجمة البصرة، فأردنا النفوذ فمنعنا صاحب المسلحة [5] ، فأردنا التأخّر إلى الهور [6] الذي خرجنا منه، فأبى علينا. ووردنا عليه وهو سكران وأصحابه سكارى، فغضب على ملّاح نبطيّ، فشدّه قماطا، ثم رمى به في الأجمة، على موضع أرض تتصل بموضع أكواخ صاحب المسلحة [7] . فصاح الملاح: اقتلني أيّ قتلة شئت وأرحني! فأبى وطرحه، فصاح، [1] مهرجان قذق: كورة حسنة واسعة ذات مدن وقرى الصيمرة من نواحي الجبال عن يمين القاصد من حلوان العراق إلى همذان. معجم البلدان 5/233.
[2] الزط: نهر قديم من أنهار البطيحة «معجم البلدان 3/140» . والبطيحة: أرض واسعة بين واسط والبصرة «معجم البلدان 1/450» .
[3] تقلس: تقيء.
[4] الخبر في ربيع الأبرار 5/462.
[5] المسلحة: القوم الذين يحرسون الثغور من العدو.
[6] الهور: يقال جرف هور: أي واسع بعيد.
[7] المسلحة: القوم الذين يحرسون الثغور من العدو.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 213

ثم عاد صياحه إلى الأنين، ثم خفت وناموا في كللهم [1] وهم سكارى. فجئت إلى المقموط، وما جاوز وقت عتمة، فإذا هو ميت، وإذا هو أشد سوادا من الزنجي. وأشد انتفاخا من الزقّ المنفوخ، وذلك كله بقدر ما بين العشاء والمغرب. فقلت: إنها لمّا لسبته ولسعته من كلّ جانب لسعا على لسع إن اجتماع سمومها فيه أربت [2] على نهشة أفعى بعيدا. فهي ضرر ومحنة، ليس فيها شيء من المرافق.
1519-[نفع العقرب]
والعقارب بأكلها مشوية من بعينه ريح السّبل [3] ، فيجدها صالحة. ويرمى بها في الزيت، حتى إذا تفسّخت وامتصّ الزيت ما فيها من قواها فطلوا بذلك الدهن الخصى [4] التي فيها النفخ- فرّق تلك الريح حتّى تخمص [5] الجلدة، ويذهب الوجع.
فإذا سمعت بدهن العقارب فإنما يعنون هذا الدهن.
[باب في البعوض]
(باب)
1520-[أجناس البعوض]
في البقّ، والجرجس [6] والشّرّان [7] ، والفراش، والأذى.
وقال الله عزّ وجلّ: إِنَّ اللَّهَ لا يَسْتَحْيِي أَنْ يَضْرِبَ مَثَلًا ما بَعُوضَةً فَما فَوْقَها
[8] ، قال: يريد فما دونها.
وهو قول القائل للرجل يقول: فلان أسفل الناس وأنذلهم! فيقول: هو فوق ذلك! يضع قوله فوق، في موضع: هو شرّ من ذلك. [1] الكلّة: ستر رقيق يخاط كالبيت يتوقى به من البعوض.
[2] أربت: زادت.
[3] ريح السبل: داء يصيب في العين.
[4] الخصى: جمع خصية.
[5] تخمص الجلدة: يذهب ورمها.
[6] الجرجس: البعوض الصغار.
[7] الشران: جمع شرانة، وهي دويبة مثل البعوض.
[8] 26/البقرة: 2.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 214

قال: وضروب من الطير لا تلتمس أرزاقها إلا بالليل، منها الخفّاش، والبومة، والصّدى [1] ، والضّوع [2] ، وغراب الليل.
والبعوض بالنهار تؤذي بعض الأذى، وإنما سلطانها بالليل. وكذلك البراغيث.
وأما القمل فأمره في الحالات مستو. وليس للذّبّان بالليل عمل. إلا أنّي متى بيت معي في القبة ما صار إليها، وسكن فيها من الذّبّان، ولم أطردها بالعشيّ وبعد العصر، فإني لا أجد فيها بعوضة واحدة.
1521-[شعر في البعوض]
وقال الرّاجز في خرطوم البعوضة [3] : [من الرجز]
مثل السّفاة دائم طنينها ... ركّب في خرطومها سكّينها [4]
وقال الهذليّ [5] : [من الوافر]
كأنّ وغى الخموش بجانبيه ... وغى ركب أميم ذوي هياط [6]
والخموش: أصناف البعوض. والوغى: أصوات الملتفة التي لا يبين واحدها عن معنى، وهو كما تسمع من الأصوات الجيشين إذا التقيا على الحرب، وكما تسمع من ضجّة السوق.
وقال الكميت وهو يذكر قانصا وصاحب قترة [7]- لأنه لا يبتني بيته إلّا عند [1] الصدى: ذكر البوم، وتقول العرب إنه يخلق من رأس المقتول، يصيح في هامة المقتول إذا لم يؤخذ بثأره يقول: اسقوني اسقوني؛ حتى يقتل قاتله. حياة الحيوان 1/610.
[2] الضوع: طائر من طير الليل من جنس الهوام، وقيل: هو ذكر البوم. حياة الحيوان 1/649.
[3] الرجز في ذيل الأمالي 129، وتقدم في 3/151، الفقرة (766) .
[4] السفاة: الشوك.
[5] البيت للمتنخل الهذلي في شرح أشعار الهذليين 1272، واللسان (خمش، زيط، لغط، وعي، وغي) والتاج (خمش، زأط، زيط، لغط، وعي، وغي) ، والتنبيه والإيضاح 2/317، وللهذلي في الجمهرة 603، 1255، والمخصص 8/185، والأساس (وعي) ، وبلا نسبة في التهذيب 13/234، والمقاييس 2/219.
[6] في ديوان الهذليين 2/25: «الخموش: البعوض. والهياط: الصياح والمجادلة؛ ويقال: فعلته بعد الهياط والمياط، أي بعد الجلبة والصوت. والوغى والوعى واحد، وهو الصوت في الحرب» .
[7] القترة: البئر: يحتفرها الصائد يكمن فيها.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 215

شريعة [1] ينتابها الوحش- فقال وهو يصف البعوض [2] : [من الطويل]
به حاضر من غير جنّ تروعه ... ولا أنس ذو أرنان وذو زجل [3]
والحاضر: الذي لا يبرحه البعوض، لأن البعوض من الماء يتخلّق فكيف يفارقه، والماء الراكد لا يزال يولده؟! فإن صار نطافا أو ضحضحا [4] استحال دعاميص، وانسلخت الدّعاميص فصارت فراشا وبعوضا. وقال ذو الرّمة [5] : [من الطويل]
وأيقنّ أنّ القنع صارت نطافه ... فراشا وأن البقل ذاو ويابس
وصف الصّيف. وقال أبو وجزة [6] ، وهو يصف القانص والشريعة والبعوض:
[من البسيط]
تبيت جارته الأفعى وسامره ... رمد به عاذر منهنّ كالجرب
رمد في لونها، يعني البعوض، وهي التي تسامر القانص وتسهره. والعاذر:
الأثر. يقول: في جلده عواذير وآثار كآثار الجرب من لسع البعوض، وهو مع ذلك وسط الأفاعي.
وقال الراجز يصف البعوض [7] : [من الرجز]
وليلة لم أدر ما كراها ... أمارس البعوض في دجاها [8]
كلّ زجول خفق حشاها ... ستّ لدى إيفائها شواها [9]
لا يطرب السامع من غناها ... حنّانة أعظمها أذاها [1] الشريعة: مورد الماء.
[2] ديوان الكميت 2/93، والمقاييس 2/463، والمجمل 2/439، والمعاني الكبير 607، وبلا نسبة في اللسان والتاج (رون) .
[3] الأرونان: الصوت. الزجل: الجلبة.
[4] النطاف: جمع نطفة، وهي القليل الماء. الضحضح: الماء القليل يكون في الغدير وغيره.
[5] ديوان ذي الرمة 1121، وتقدم في 3/165، 176.
[6] تقدم البيت في 4/365، الفقرة (1114) .
[7] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (بعض) ، ومحاضرات الأدباء 2/306 (4/673) .
[8] الكرى: النوم. المراس: شدة المعالجة.
[9] الزجول: الكثير الزجل، وهو الجبلة. الخفق: المضطرب. الشوى: اليدان والرجلان.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 216

1522-[أرجل الجرادة والعقرب والنملة والسرطان]
وكذلك قوائم الجرادة، هي ستّ: يدان، ورجلان، والميشاران وبهما تعتمد إذا نزت [1] .
فأما العقرب فلها ثمان أرجل. وللنملة ست أرجل.
وللسّرطان ثمان أرجل، وهو في ذلك يستعين بأسنانه، فكأنه يمشي على عشر. وعيناه في ظهره. وما أكثر من يشويه ويأكله للشهوة، لا للحاجة ولا للعلاج.
1523-[شعر في البعوض]
وقال الرّاجز [2] ، ووصف حاله وحال البعوض: [من الرجز]
1- لم أر كاليوم ولا مذ قطّ ... أطول من ليلي بنهر بطّ
3- كأنما نجومه في ربط ... أبيت بين خطّتي مشتطّ
5- من البعوض ومن التغطّي ... إذا تغنّين غناء الزّطّ [3]
7- وهنّ منّي بمكان القرط ... فثق بوقع مثل وقع الشّرط
وقال أيضا [4] : [من الرجز]
إذا البعوض زجلت أصواتها ... وأخذ اللحن مغنّياتها
لم تطرب السامع خافضاتها [5] ... كلّ زجول تتّقى شذاتها [6]
صغيرة، عظيمة أذاتها ... تنقص عن بغيتها بغاتها
ولا تصيب أبدا رماتها ... رامحة، خرطومها قناتها [7]
وأنشدني جعفر بن سعيد: [من الرجز] [1] نزت: وثبت.
[2] الأبيات (1، 2، 4، 5) بلا نسبة في اللسان والتاج (بطط) . والأبيات (6، 7، 8) بلا نسبة في محاضرات الأدباء 2/306 (4/673) ، وربيع الأبرار 5/463.
[3] الزط: جيل من الهند.
[4] الرجز بلا نسبة في ديوان المعاني 2/148، ونهاية الأرب 10/302، ومجموعة المعاني 196.
[5] بعد هذا البيت في ديوان المعاني ونهاية الأرب: «وأرّق العينين رافعاتها» .
[6] الشذاة: الأذى.
[7] الرامحة: ذات الرمح. القناة: الرمح.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 217

ظللت بالبصرة في تهواش ... وفي براغيث أذاها فاشي [1]
من نافر منها وذي اهتماش ... يرفع جنبيّ عن الفراش
فأنا في حكّ وفي تخراش ... تترك في جنبيّ كالخراش [2]
وزوجة دائمة الهراش ... تغلي كغلي المرجل النّشّاش [3]
تأكل ما جمّعت من تهباشي ... بل أمّ معروف خموش ناش [4]
وقال رجل من بني حمّان، وقع في جند الثغور: [من الطويل]
أأنصر أهل الشّام ممّن يكيدهم ... وأهلي بنجد ساء ذلك من نصر
براغيث ترذيني إذا الناس نوّموا ... وبقّ أقاسيه على ساحل البحر [5]
فإن يك فرض بعدها لا أعد له ... وإن بذلوا حمر الدنانير كالجمر [6]
باب في العنكبوت
قال الله عزّ وجلّ: مَثَلُ الَّذِينَ اتَّخَذُوا مِنْ دُونِ اللَّهِ أَوْلِياءَ كَمَثَلِ الْعَنْكَبُوتِ اتَّخَذَتْ بَيْتاً، وَإِنَّ أَوْهَنَ الْبُيُوتِ لَبَيْتُ الْعَنْكَبُوتِ لَوْ كانُوا يَعْلَمُونَ
[7] ، ثم قال على إثر ذلك: وَتِلْكَ الْأَمْثالُ نَضْرِبُها لِلنَّاسِ وَما يَعْقِلُها إِلَّا الْعالِمُونَ
[8] يريد ذكره بالوهن. وكذلك هو. ولم يرد إحكام الصنعة في الرّقّة والصّفاقة، واستواء الرقعة، وطول البقاء، إذا كان لا يعمل فيه تعاور الأيام، وسلم من جنايات الأيدي. [1] التهواش: الاختلاط. الفاشي: المنتشر.
[2] الخرش: الخدش والخمش.
[3] الهراش: القتال، وأصله هراش الكلاب. المرجل: القدر. النشاش: الذي ينش، أي يصوت عند الغليان.
[4] الهبش: الجمع والكسب. الخموش: البعوض.
[5] ترذيني: تهزلني وتضعفني.
[6] الفرض: العطية المرسومة.
[7] 41/العنكبوت: 29.
[8] 43/العنكبوت: 29.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 218

1524-[شعر في العنكبوت]
وقال الحدّانيّ: [من الطويل]
يزهّدني في ودّ هارون أنه ... غذته بأطباء ملعّنة عكل
كأنّ قفا هارون إذ قام مدبرا ... قفا عنكبوت سلّ من دبرها غزل
ألا ليت هارونا يسافر جائعا ... وليس على هارون خفّ ولا نعل
وقال مزرّد بن ضرار: [من الطويل]
ولو أنّ شيخا ذا بنين كأنما ... على رأسه من شامل الشّيب قونس [1]
ولم يبق من أضراسه غير واحد ... إذا مسّه يدمى مرارا ويضرس [2]
تبيّت فيه العنكبوت بناتها ... نواشئ حتى شبن أو هنّ عنّس
لظلّ إليها رانيا وكأنه ... إذا كشّ ثور من كريص منمّس [3]
1525-[أجناس العنكبوت ونسيجها]
قال: ومن أجناس العنكبوت جنس رديء التدبير، لأنه ينسج ستره على وجه الأرض، والصخور. ويجعله على ظهر الأرض خارجا، وتكون الأطراف داخلة. فإذا وقع عليه شيء مما يغتذيه من شكل الذّبّان وما أشبه ذلك أخذه.
وأما الدقيق الصّنعة فإنه يصعّد بيته ويمدّ الشّعرة ناحية القرون والأوتاد، ثم يسدّي من الوسط، ثم يهيّئ اللّحمة، ويهيّئ مصيدته في الوسط، فإذا وقع عليها ذباب تحرّك ما هناك ارتبط ونشبت به [4] ، فيتركه على حاله حتى إذا وثق بوهنه وضعفه، غلّه [5] وأدخله إلى خزانته. وإن كان جائعا مصّ من رطوبته ورمى به. فإذا فرغ رمّ ما تشعّث من نسجه.
وأكثر ما يقع على تلك المصيدة من الصّيد عند غيبوبة الشمس. [1] القونس: مقدم بيضة السلاح.
[2] الضرس: خور يصيب الضرس أو السن عند أكل شيء حامض.
[3] رانيا: من الرنو، وهو إدامة النظر. كشّ: صوّت. الثور: القطعة من الأقط، والأقط: لبن جامد مستحجر. «انظر النهاية 1/228» . الكريص: الأقط المجموع المدقوق. المنمس: الذي فسد وأنتن.
[4] نشبت به: علقت به المصيدة.
[5] غله: قيّده.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 219

وإنما تنسج الأنثى. فأما الذكر فإنه ينقض ويفسد.
وولد العنكبوت أعجب من الفرّوج، الذي يظهر إلى الدنيا كاسبا [1] محتالا مكتفيا.
قال: وولد العنكبوت يقوم على النسج ساعة يولد.
قال: والذي ينسج به لا يخرج من جوفه، بل من خارج جسده.
وقال الحدّانيّ [2] : [من الطويل]
كأن قفا هارون إذ قام مدبرا ... قفا عنكبوت سلّ من دبرها غزل
فالنحل، والعنكبوت، ودود القزّ، تختلف من جهات ما يقال إنه يخرج منها.
1526-[العنكبوت الذي يسمى الليث]
ومن العناكب جنس يصيد الذّباب صيد الفهود، وهو الذي يسمى: «الليث» وله ستّ عيون. وإذا رأى الذّباب لطئ بالأرض، وسكّن أطرافه. وإذا وثب لم يخطئ [3] . وهو من آفات الذّبّان، ولا يصيد إلا ذبّان الناس.
1527-[قتل الذبّان للأسد]
[4] وذبّان الأسد على حدة، وذبّان الكلاب على حدة، وليس يقوم لها شيء. وهي أشدّ من الزنابير، وأضرّ من العقارب الطيّارة. وفيها من الأعاجيب أنها تعضّ الأسد، كما يعضّ الكلب ذبّان الكلب.
وكذلك ذبّان الكلأ، لما يغشى الكلأ من بعير وغير ذلك. ولها عضّ منكر، ولا يبلغ مبلغ ذبّان الأسد.
فمن أعاجيبها سوى شدة عضّها وسمّها، وأنها مقصورة على الأسد، وأنها متى رأت بأسد دما من جراح أو رمي، ولو في مقدار الخديش الصغير فإنها تستجمع عليه، فلا تقلع عنه حتى تقتله. [1] كاسبا: يكسب قوته بنفسه.
[2] تقدم البيت في الصفحة السابقة 219.
[3] ورد القول في نهاية الأرب 10/291، وثمار القلوب (570) ، والجملة الأخيرة في الثمار: «فمتى سكن ووثب لم يخطئ» .
[4] الخبر في ربيع الأبرار 5/461.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 220

1528-[قتل الذر للحية]
وهذا شبيه بما يروى ويخبر عن الذَّرّ، فإن الذَّرّ متى رأت بحيّة خدشا لم تقلع عنه حتى تقتله، وحتى تأكله.
1529-[شدة ولوع النمل بالأراك]
ولقد أردت أن أغرس في داري أراكة، فقالوا لي: إن الأراكة إنما تنبت من حبّ الأراك، وفي نباتها عسر، وذلك أن حبّ الأراك يغرس في جوف طين، وفي قواصر [1] ، ويسقى الماء أياما. فإذا نبت الحبّ وظهر نباته فوق الطين، وضعت القوصرة [1] كما هي في جوف الأرض، ولكنها إلى أن تصير في جوف الأرض، فإن الذرّ يطالبها مطالبة شديدة. وإن لم تحفظ منها بالليل والنهار أفسدتها.
فعمدت إلى منارات من صفر [2] من هذه المسارج [3] ، وهي في غاية الملاسة واللّين، فكنت أضع القوصرة على التّرس الذي فوق العمود الأملس، فأجد فيها الذرّ الكثير، فكنت أنقل المنارة من مكان إلى مكان، فما أفلح ذلك الحبّ.
1530-[ضروب العناكب]
قال: والعناكب ضروب: فمنها هذا الذي يقال له الليث، وهو الذي يصيد الذبّان صيد الفهد، وقد ذكرنا في صدر هذا الكلام [4] حذقه ورفقه، وتأتّيه وحيلته.
ومنها أجناس طوال الأرجل، والواحدة منها إذا مشت على جلد الإنسان تبثّر [5] . ويقال إن العنكبوت الطويلة الأرجل، إنما اتخذت بيتا وأعدّت فيه المصايد والحبائل، والخيوط التي تلتفّ على ما يدخل بيتها من أصناف الذّبان وصغار الزنابير- لأنها حين علمت أنها لا بدّ لها من قوت، وعرفت ضعف قوائمها، وأنها تعجز عما يقوى عليه الليث، احتالت بتلك الحيل.
فالعنكبوت، والفأر، والنحل، والذّرّ، والنمل، من الأجناس التي تتقدم في إحكام شأن المعيشة. [1] القوصرة: وعاء من قصب يرفع فيه التمر.
[2] الصفر: النحاس.
[3] المسرجة: التي فيها الفتيل.
[4] انظر ص 219- 220.
[5] تبثر: ظهرت فيه بثور.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 221

ومنها جنس رديء، مشنوء [1] الصورة، غليظ الأرجل، كثيرا ما يكون في المكان التّرب من الصناديق والقماطر والأسفاط. وقد قيل: إنّ بينه وبين الحيّة، كما بين الخنفساء والعقرب.
وإناث العناكب هي العوامل: تغزل وتنسج. والذّكر أخرق ينقض ولا ينسج.
وإن كان ما قال صاحب المنطق حقّا فما أغرب الأعجوبة في ذلك، وذلك أنه زعم أن العنكبوت تقوى على النَّسج، وعلى التقدم في إحكام شأن المعاش حين تولد.
1531-[الكاسب من أولاد الحيوان]
وقالوا: وأشياء من أولاد الحيوان تكون عالمة بصناعتها، عارفة بما يعيشها ويصلحها، حتى تكون في ذلك كأمهاتها وآبائها، حين تخرج إلى الدنيا، كالفرّوج من ولد الدجاج، والحسل من ولد الضّباب، وفرخ العنكبوت.
وهذه الأجناس، مع الفأر والجرذان، هي التي من بين جميع الخلق تدّخر لنفسها ما تعيش به من الطّعم.
باب في النحل
زعم صاحب المنطق أن خليّة من خلايا النحل فيما سلف من الزمان، اعتلت ومرض ما كان فيها من النحل، وجاء نحل من خليّة أخرى يقاتل هذا النحل حتى أخرجت العسل، وأقبل القيّم على الخلايا يقتل بذلك النحل الذي جاء إلى خليته.
قال: فخرج النحل من الخليّة يقاتل النحل الغريب، والرجل بينها يطرد الغريب، فلم تلسعه نحل الخليّة التي هو حافظها، لدفعه المكروه عنها.
قال: وأجود العسل ما كان لونه لون الذهب.
1532-[تقسيم النحل للأعمال]
قال: والنحل تجتمع فتقسم الأعمال بينها، فبعضها يعمل الشّمع، وبعضها يعمل العسل، وبعضها يبني البيوت، وبعضها يستقي الماء ويصبّه في الثّقب، ويلطخه بالعسل. [1] المشنوء: المكروه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 222

ومنه ما يبكّر إلى العمل. ومن النحل ما يكفّه [1] ؛ حتى إذا نهضت واحدة طارت كلها. يقال: «بكر بكور اليعسوب» ، يريد أمير النحل لأنها تتبعه غدوة إلى عملها.
ومنها ما ينقل العسل من أطراف الشجر، ومنها ما ينقل الشّمع الذي تبني به، فلا تزال في عملها حتى إذا كان الليل آبت إلى مآبها.
1533-[استطراد لغوي]
قال: والأري: عمل العسل. يقال: أرت تأري أريا. والأري في غير هذا الموضع: القيء [2] . وقال أبو ذؤيب [3] : [من الطويل]
بأري التي تأري إلى كل مغرب ... إذا اصفرّ ليط الشمس حان انقلابها [4]
ومغارب: جمع مغرب. وكل شيء واراك من شيء فهو مغرب، كما جعله أبو ذؤيب. والأصل مغرب الشمس. وقال أبو ذؤيب [5] : [من الطويل]
فبات بجمع ثمّ تمّ إلى منى ... فأصبح رأدا يبتغي المزج بالسّحل [6]
المزج: العسل. والسّحل: النقد.
1534-[ما له رئيس من الحيوان]
ومن الحيوان ما يكون لكل جماعة منها رأس وأمير، ومنها ما لا يكون ذلك له.
فأما الحيوان الذي لا يجد بدّا ولا مصلحة لشأنه إلا في اتخاذ رئيس ورقيب فمثل ما يصنع الناس، ومثل ما تتخذ النحل والغرانيق، والكراكيّ [7] . [1] يكفه: يجمعه.
[2] أي ما تجمعه من العسل في أجوافها ثم تلفظه.
[3] البيت لأبي ذؤيب الهذلي في شرح أشعار الهذليين 48، وديوان الهذليين 1/75، واللسان (ليط) ، والتاج (لوط) .
[4] في ديوان الهذليين: «قوله: إذا اصفر ليط الشمس، أراد لونها. قوله: حان انقلابها، أي في ذلك الوقت إلى موضعها» .
[5] البيت لأبي ذؤيب الهذلي في شرح أشعار الهذليين 95، وديوان الهذليين 1/41، واللسان (رود، جمع، سحل، تمم) ، والتاج (سحل) ، وديوان الأدب 1/126، وللهذلي في التهذيب 4/307، وبلا نسبة في المخصص 2/115، 12/29.
[6] في ديوان الهذليين: «قوله: بجمع، يعني المزدلفة. وأصبح رأدا: يعني رائدا: طالبا» .
[7] الكراكي: جمع كركي: وهو طائر كبير، ذهب بعض الناس إلى أنه الغرنوق، وهو أغبر طويل الساقين، وهو من الحيوان الذي لا يصلح إلا برئيس. حياة الحيوان 2/244.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 223

فأما الإبل والحمير والبقر، فإن الرياسة لفحل الهجمة [1] ، ولعير العانة [2] ، ولثور الرّبرب [3] . وذكورتها لا تتخذ الرّقباء من الذّكورة.
وقد زعم [4] ناس أن الكراكيّ لا ترى أبدا إلا فرادى فكأن الذي يجمعها الذكر، ولا يجمعها إلا أزواجا.
ولا أدري كيف هذا القول؟! والنحل أيضا تسير بسيرة الإبل والبقر والحمير، لأن الرئيس هو الذي يوردها ويصدرها، وتنهض بنهوضه، وتقع بوقوعه. واليعسوب هو فحلها. فترى كما ترى، سائر الحيوان الذي يتخذ رئيسا إنما هي إناث الأجناس، إلا الناس؛ فإنهم يعلمون أن صلاحهم في اتخاذ أمير وسيّد، ورئيس.
وزعم بعضهم أن رياسة اليعسوب، وفحل الهجمة، والثور، والعير، لأحد أمرين: أحدهما لاقتدار الذّكر على الإناث، والآخر لما في طباع الإناث من حبّ ذكورتها.
ولو لم تتأمّر عليها الفحول لكانت هي لحبّها الفحول تغدو بغدوّها، وتروح برواحها.
قالوا: وكذلك الغرانيق والكراكيّ [5] . فأما ما ذكروا من رؤساء الإبل والبقر والجواميس والحمير، فما أبعدهم في ذلك عن الصواب.
وأما إلحاقهم الغرانيق والكراكي [5] بهذه المنزلة فليس على ما قالوا.
وعلى أنّا لا نجد بدّا من أن يعلم أن ذكورتها أقوى على قسر الإناث وجمعها إليها من الإناث.
وعلى أنه لا بد من أن يكون بعض طاعة الإناث لها من جهة ما في طباعها من حبّ ذكورتها. [1] الهجمة: القطعة الضخمة من الإبل، وقيل: هي ما بين الثلاثين والمائة، وقيل: الهجمة أولها الأربعون إلى ما زادت، وقيل: ما بين السبعين إلى المائة.
[2] العانة: جماعة حمر الوحش.
[3] الربرب: القطيع عن بقر الوحش.
[4] انظر هذا الزعم في ربيع الأبرار 5/453.
[5] انظر الحاشية الأخيرة في الصفحة السابقة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 224

ولو كان اتخاذ الغرانيق والكراكيّ الرؤساء والرّقباء إنما علته المعرفة- لم يكن للغرانيق والكراكيّ في المعرفة فضل على الذّر والنمل، وعلى الذّئب والفيل، وعلى الثعلب والحمام.
أما الغنم فهي أغثر وأموق [1] من أن تجري في باب هذا القول.
وقد تخضع الحيات للحية، والكلاب للكلب، والدّيوك للديك، حتى لا تروّمه [2] ولا تحاول مدافعته.
1535-[هيبة الكلاب]
ولقد خرجت في بعض الأسحار في طلب الحديث، فلما صرت في مرّبعة المحلّة، ثار إليّ عدّة من الكلاب، من ضخامها، ومما يختاره الحرّاس. فبينا أنا في الاحتيال لهنّ وقد غشينني إذ سكتن سكتة واحدة معا، ثم أخذ كل واحد في شقّ كالخائف المستخفي، وسمعت نغمة [3] إنسان، فانتهزت تلك الفرصة من إمساكهنّ عن النّباح، فقلت: إنّ ههنا لعلّة إذ أقبل رجلان ومعها كلب أزبّ [4] ضخم دوسر [5] ، وهو في ساجور [6] ، ولم أر كلبا قط أضخم منه، فقلت: إنهنّ إنما أمسكن عن النّباح وتسترن، من الهيبة له! وهي مع ذلك لا تتخذ رئيسا.
1536-[سادة الحيوان]
وروي عن عبّاد بن صهيب، عن عوف بن أبي جميلة، عن قسامة بن زهير قال:
قال أبو موسى [7] : «إن لكل شيء سادة حتى إن للنمل سادة» . فقال بعضهم: سادة النمل: المتقدّمات.
وهذا تخريج، ولا ندري ما معنى ما قال أبو موسى في هذا.
ولو كان اتخاذ الرئيس من النحل، والكراكيّ، والغرانيق [8] ، والإبل، والحمير، [1] الغثر والموق: الحمق.
[2] أي تكفيه مؤونة الطلب.
[3] النغمة: الكلام الخفي.
[4] الأزب: الكثير الشعر.
[5] الدوسر: الضخم الشديد.
[6] الساجور: القلادة التي توضع في عنق الكلب.
[7] هو أبو موسى الأشعري كما تقدم قوله في 4/269، الفقرة (953) .
[8] انظر الحاشية الأولى ص 223.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 225

والثيران، لكثرة ما معها من المعرفة- لكانت القرود، والفيلة والذرّ، والثعالب، أولى بذلك. فلا بد من معرفة، ولا بد من طباع وصنعة.
والحمام يزجلن [1] من لؤلؤة [2] ، وهنّ بصريّات وبغداديّات، وهنّ جمّاع من هاهنا وهاهنا، فلا تتخذ رئيسا.
1537-[طعن ناس من الملحدين في آية النّحل]
وقد طعن ناس من الملحدين، وبعض من لا علم له بوجوه اللغة وتوسّع العرب في لغتها، وفهم بعضها عن بعض، بالإشارة والوحي- فقالوا: قد علمنا أن الشمع شيء تنقله النحل، مما يسقط على الشجر، فتبني بيوت العسل منه، ثم تنقل من الأشجار العسل الساقط عليها، كما يسقط التّرنجبين [3] ، والمنّ [4] ، وغير ذلك. إلا أن مواضع الشمع وأبدانه خفيّ. وكذلك العسل أخفى وأقلّ. فليس العسل بقيء ولا رجع [5] ، ولا دخل للنحلة في بطن قطّ.
1538-[رد الجاحظ على الملحدين]
وفي القرآن قول الله عزّ وجلّ: وَأَوْحى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ أَنِ اتَّخِذِي مِنَ الْجِبالِ بُيُوتاً وَمِنَ الشَّجَرِ وَمِمَّا يَعْرِشُونَ. ثُمَّ كُلِي مِنْ كُلِّ الثَّمَراتِ فَاسْلُكِي سُبُلَ رَبِّكِ ذُلُلًا يَخْرُجُ مِنْ بُطُونِها شَرابٌ مُخْتَلِفٌ أَلْوانُهُ فِيهِ شِفاءٌ لِلنَّاسِ إِنَّ فِي ذلِكَ لَآيَةً لِقَوْمٍ يَتَفَكَّرُونَ
[6] .
ولو كان إنما ذهب إلى أنه شيء يلتقط من الأشجار، كالصّموغ وما يتولد من طباع الأنداء والأجواء والأشجار إذا تمازجت- لما كان في ذلك عجب إلا بمقدار ما نجده في أمور كثيرة. [1] يزجلن: يرسلن على بعد.
[2] لؤلؤة: قلعة قرب طرسوس. ولؤلؤة: ماء بسماوة كلب. معجم البلدان 5/26.
[3] الترنجبين: مادة تتجمع فوق بعض النبات شبيهة بالعسل.
[4] المن: قيل هو الترنجبين، وقيل: هو صمغة حلوة تنزل على الشجر. انظر عمدة الحفاظ 4/115 (منن) .
[5] الرجع: النجو والروث.
[6] 68- 69/النحل: 16.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 226

1539-[زعم الجهّال في نبوة النحل]
قلنا: قد زعم ابن حائط وناس من جهّال الصّوفيّة، أن في النحل أنبياء، لقوله عزّ وجلّ: وَأَوْحى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ
. وزعموا أن الحواريّين كانوا أنبياء لقوله عز وجل: وَإِذْ أَوْحَيْتُ إِلَى الْحَوارِيِّينَ
[1] .
قلنا: وما خالف إلى أن يكون في النحل أنبياء؟! بل يجب أن تكون النحل كلها أنبياء، لقوله عزّ وجلّ على المخرج العامّ: وَأَوْحى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ
، ولم يخصّ الأمهات والملوك واليعاسيب، بل أطلق القول إطلاقا.
وبعد فإن كنتم مسلمين فليس هذا قول أحد من المسلمين. وإلا تكونوا مسلمين فلم تجعلون الحجة على نبوة النحل كلاما هو عندكم باطل؟!
1540-[قول في المجاز]
وأما قوله عزّ وجلّ: يَخْرُجُ مِنْ بُطُونِها شَرابٌ
[2] فالعسل ليس بشراب، وإنما هو شيء يحوّل بالماء شرابا، أو بالماء نبيذا. فسماه كما ترى شرابا، إذ كان يجيء منه الشراب.
وقد جاء في كلام العرب أن يقولوا: جاءت السماء اليوم بأمر عظيم.
وقد قال الشاعر [3] : [من الوافر]
إذا سقط السماء بأرض قوم ... رعيناه وإن كانوا غضابا
فزعموا أنهم يرعون السماء، وأنّ السماء تسقط.
ومتى خرج العسل من جهة بطونها وأجوافها فقد خرج في اللغة من بطونها وأجوافها.
ومن حمل اللغة على هذا المركب، لم يفهم عن العرب قليلا ولا كثيرا وهذا [1] 111/المائدة: 5.
[2] 69/النحل: 16.
[3] البيت لمعود الحكماء (معاوية بن مالك) في المفضليات 359، والأصمعيات 214، وأشعار العامريين 54، والسمط 448، ومعجم الشعراء 310، والحماسة البصرية 1/79، ونسب خطأ إلى جرير في العمدة 1/266، وإلى الفرزدق في التاج (سما) ، وبلا نسبة في المقاييس 3/98، والمخصص 7/195، 16/30، وديوان الأدب 4/47، والأمالي 1/181.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 227

الباب هو مفخر العرب في لغتهم، وبه وبأشباهه اتسعت. وقد خاطب بهذا الكلام أهل تهامة، وهذيلا، وضواحي كنانة. وهؤلاء أصحاب العسل. والأعراب أعرف بكل صمغة سائلة، وعسلة ساقطة، فهل سمعتم بأحد أنكر هذا الباب أو طعن عليه من هذه الحجة؟!
1541-[أحاديث وأقوال في العسل]
حدّث عن سفيان الثَّوريّ، قال حدّثنا أبو طعمة عن بكر بن ماعز، عن ربيع بن خثيم قال: «ليس للمريض عندي دواء إلا العسل» .
وعن هشام بن حسان، عن الحسن أنه كان يعجبه إذا استمشى [1] الرجل أن يشرب اللبن والعسل.
إبراهيم بن أبي يحيى، قال: بلغني عن ابن عباس: «أن النبيّ صلى الله عليه وسلم سئل: أيّ الشراب أفضل؟ قال: الحلو البارد» [2] .
وسفيان الثوري عن أبي إسحاق، عن أبي الأحوص عن ابن مسعود قال:
«عليكم بالشفاءين: القرآن والعسل» [3] .
شعبة عن أبي إسحاق، عن أبي الأحوص، قال: مضى رجل إلى ابن مسعود فقال: إن أخي يشتكي بطنه، وقد نعتت له الخمر. فقال: سبحان الله! ما كان الله ليجعل شفاءه في رجس، وإنما جعل الشفاء في اثنين: في القرآن والعسل.
سعيد بن أبي عروبة، عن قتادة، عن أبي المتوكّل الناجيّ، عن أبي سعيد الخدريّ: «أن رجلا أتى النبيّ صلّى الله عليه وسلّم فقال إن أخي يشتكي بطنه، فقال عليه السّلام: اسقه عسلا. ثم أتاه فقال: قد فعلت. قال: اسقه عسلا. ثم أتاه فقال: قد فعلت. فقال: اسقه عسلا. ثم أتاه الرابعة، فقال: صدق الله وكذب بطن أخيك. اسقه عسلا! فسقاه فبرأ الرجل» [4] .
قال: والذي يدلّ على صحة تأويلنا لقول الله عزّ وجلّ: [1] استمشى: شرب المشى، وهو الدواء المسهل، وانظر عيون الأخبار 3/206.
[2] انظر عيون الأخبار 3/205.
[3] رواه ابن ماجة، والحاكم في المستدرك. انظر الجامع الصغير 5534.
[4] أخرجه البخاري في الطب برقم 5360، ومسلم في السلام برقم 2217.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 228

يَخْرُجُ مِنْ بُطُونِها شَرابٌ مُخْتَلِفٌ أَلْوانُهُ فِيهِ شِفاءٌ لِلنَّاسِ
[1] ، أن تكون المعجونات كلها إنما بالعسل، وكذلك الأنبجات [2] .
1542-[كيفية معرفة العسل الجيد]
وإذا ألقي في العسل اللحم الغريض [3] فاحتاج صاحبه إليه بعد شهر أخرجه طريّا لم يتغير.
وإذا قطرت منه قطرة على وجه الأرض، فإن استدار كما يستدير الزّئبق، ولم يتفشّ، ولم يختلط بالأرض والتراب فهو الصحيح. وأجوده الذهبيّ [4] .
1543-[لذة شراب العسل]
ويزعم أصحاب الشراب أنهم لم يروا شرابا قطّ ألذّ ولا أحسن ولا أجمع لما يريدون، من شراب العسل الذي ينتبذ بمصر. وليس في الأرض تجار شراب ولا غير ذلك أيسر منهم.
وفيه أعجوبة: وذلك أنهم لا يعملونه إلا بماء النّيل أكدر ما يكون. وكلما كان أكدر كان أصفى. وإن عملوه بالصافي فسد.
وقد يلقى العسل على الزّبيب، وعلى عصير الكرم فيجوّدهما.
1544-[التشبيه بالعسل]
وهو المثل في الأمور المرتفعة، فيقولون: ماء كأنه العسل. ويصفون كلّ شيء حلو، فيقولون [5] : كأنه العسل. ويقال: هو معسول اللسان [6] . وقال الشاعر [7] : [من الطويل] [1] 69/النحل: 16.
[2] «الأنبج: حمل شجر بالهند يربّب بالعسل على خلقة الخوخ محرف الرأس، يجلب إلى العراق في جوفه نواة كنواة الخوخ، فمن ذلك اشتقوا اسم الأنبجات التي تربب بالعسل من الأترج والإهليلج ونحوه، قال أبو حنيفة: شجر الأنبج كثير بأرض العرب، وهو لونان: أحدهما ثمرته في مثل هيئة اللوز لا يزال حلوا من أول نباته، وآخر في هيئة الإجاص يبدو حامضا ثم يحلو إذا أينع» . انظر اللسان (نبج) .
[3] الغريض: الطري. انظر عيون الأخبار 3/206.
[4] انظر عيون الأخبار 3/205.
[5] من الأمثال قولهم: «أحلى من العسل» ، والمثل في مجمع الأمثال 1/229، والمستقصى 1/72.
[6] من الأمثال قولهم: «كلام كالعسل وفعل كالأسل» والمثل في مجمع الأمثال 2/133.
[7] البيت بلا نسبة في البيان 1/195، واللسان والتاج (شحح) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 229

لسانك معسول ونفسك شحّة ... ودون الثّريّا من صديقك مالكا [1]
1545-[التنويه بالعسل في القرآن]
وقال الله عزّ وجلّ في كتابه، وذكر أنهار الجنة، فقال: مَثَلُ الْجَنَّةِ الَّتِي وُعِدَ الْمُتَّقُونَ فِيها أَنْهارٌ مِنْ ماءٍ غَيْرِ آسِنٍ وَأَنْهارٌ مِنْ لَبَنٍ لَمْ يَتَغَيَّرْ طَعْمُهُ وَأَنْهارٌ مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ. وَأَنْهارٌ مِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى
[2] . فاستفتح الكلام بذكر الماء، وختمه بذكر العسل. وذكر الماء واللبن فلم يذكرهما في نعتهما ووصفهما إلا بالسلامة من الأسن والتغيّرو وذكر الخمر والعسل فقال: مِنْ خَمْرٍ لَذَّةٍ لِلشَّارِبِينَ
ومِنْ عَسَلٍ مُصَفًّى
، فكان هذا ضربا من التفضيل، وذكرها [3] في مواضع أخر [4] فنفى عنها عيوب خمر الدنيا. فقال عزّ وجلّ اسمه: لا يُصَدَّعُونَ عَنْها وَلا يُنْزِفُونَ
[5] . فكان هذا القول الأول أظهر دليل على التفضيل.
[باب في القراد]
(باب)
1546-[القول في القراد]
يقال: «أسمع من قراد» [6] و «ألزق من قراد» [7] و «ما هو إلا قراد ثفر» [8] . وقال الشاعر [9] : [من الطويل] [1] الشح: البخل.
[2] 15/محمد: 47.
[3] أي الخمر.
[4] المواضع التي ذكرت فيها الخمر في القرآن هي الآية 47 من الصافات، والآية 23 من الطور، والآيتان 18- 19 من الواقعة، والآيات 5- 17 من الإنسان.
[5] 19/الواقعة: 56.
[6] يقال هذا المثل لأن القراد يسمع أصوات الإبل من مسيرة يوم، والمثل في مجمع الأمثال 1/349، وجمهرة الأمثال 1/531، والمستقصى 1/173، وفصل المقال 492، وأمثال ابن سلام 360.
[7] يقال هذا المثل لأن القراد يعرض لاست الجمل فيلزق بها كما يلزق النمل بالخصى، والمثل في مجمع الأمثال 2/249.
[8] الثفر: مؤخر السرج، وهو يشد تحت ذنب الدابة.
[9] البيت للحصين بن القعقاع في اللسان (سنت، قرد) ، والتاج (سنت، ألس) ، والمجمل 3/94، والتنبيه والإيضاح 1/165، 2/47، وللأعشى في الأساس (قرد) ، وليس في ديوانه، وبلا نسبة في اللسان (بختر، ألس) ، والتاج (بختر) ، والجمهرة 636، 1214، والمقاييس 3/104، والمخصص 3/84، 8/122، وديوان الأدب 1/332، والتهذيب 12/385، 13/71.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 230

هم السمن بالسنّوت لا ألس فيهم ... وهم يمنعون جارهم أن يقرّدا [1]
السنّوت، عند أهل مكة: العسل. وعند آخرين: الكمّون.
وقال الحطيئة [2] : [من الوافر]
لعمرك ما قراد بني كليب ... إذا نزع القراد بمستطاع
قال: وذلك أن الفحل يمنع أن يخطم [3] . فإذا نزعوا من قراداته شيئا لذّ لذلك، وسكن إليه، ولان لصاحبه، فعند ذلك يلقي الخطام في رأسه.
قال: وأخبرني فراس بن خندق، وأبو برزة قال: كان جحدر إذا نزلت رفقة قريبا منه، أخذ شنة [4] فجعل فيها قردانا، ثم نثرها بقرب الإبل فإذا وجدت الإبل مسّها نهضت، وشدّ الشّنّة في ذنب بعض الإبل، فإذا سمعت صوت الشّنّة، وعملت فيها القردان نفرت. ثم كان يثب في ذروة ما ندّ [5] منها، ويقول: ارحم الغارّة [6] الضّعاف! يعني القردان.
قال أبو برزة: ولم تكن همّته تجاوز بعيرا.
1547-[القراد في الهجاء]
قال رشيد بن رميض [7] : [من الوافر]
لنا عزّ ومأوانا قريب ... ومولى لا يدبّ مع القراد
وهجاهم الأعشى فقال [8] : [من الطويل] [1] الألس: الخيانة.
[2] ديوان الحطيئة 138، واللسان (قرد، ذلل) ، والتاج (ذلل) ، والمعاني الكبير 629، 1112، ومجمع الأمثال 1/27.
[3] يخطم: يوضع على أنفه الخطام.
[4] الشنة: القربة الخلق.
[5] ندّ: شرد.
[6] الغارة: الغافلة.
[7] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (دبب) ، والأمالي 2/126، ومجمع الأمثال 2/396.
[8] ديوان الأعشى 135، والأول في اللسان (طها) ، والجمهرة 929، والأساس 363، وبلا نسبة في الجمهرة 1079، والمقاييس 3/427، والمخصص 7/84، والتهذيب 6/376.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 231

فلسنا لباغي المهملات بقرفة ... إذا ما طما بالليل منتشراتها [1]
أبا مسمع أقصر، فإن قصيدة ... متى تأتكم تلحق بها أخواتها [2]
وهجاهم حضين بن المنذر فقال: [من الوافر]
تنازعني ضبيعة أمر قومي ... وما كانت ضبيعة للأمور
وهل كانت ضبيعة غير عبد ... ضممناه إلى نسب شطير [3]
وأوصاني أبي، فحفظت عنه ... بفكّ الغلّ عن عنق الأسير
وأوصى جحدر فوقى بنيه ... بإرسال القراد على البعير
قال: وفي القردان يقول الآخر- قال: وبعضهم يجعلها في البراغيث؛ وهذا باطل [4] : [من الطويل]
ألا يا عباد الله من لقبيلة ... إذا ظهرت في الأرض شدّ مغيرها
فلا الدّين ينهاها ولا هي تنتهي ... ولا ذو سلاح من معدّ يضيرها
فمن أصناف القردان: الحمنان، والحلم، والقرشام، والعلّ، والطّلح.
1548-[شعر ومثل في القرد]
وقال الطّرمّاح [5] : [من الخفيف]
لمّا وردت الطّويّ والحوض كال ... صيّرة دفن الإزاء ملتبده [6]
سافت قليلا على نصائبه ... ثم استمرّت في طامس تخده [7] [1] المهملات: الإبل المرسلة بغير رعاء. القرفة: التهمة. طما: ارتفع.
[2] أبو سمع: جد المسامعة، وهو شيبان بن شهاب من بني قيس.
[3] الشطير: البعيد والغريب.
[4] تقدم البيتان في ص 207.
[5] ديوان الطرماح 209- 210 (145- 146) .
[6] في ديوانه: «الطوي: البئر المطوية بالحجارة، وطيها: بناؤها. الصيرة: حظيرة من حجارة تتخذ للغنم والبقر. ودفن الإزاء: أي مندفن الإزاء، وهو مصب الماء في الحوض، والملتبد: المتلبد، أي تلبد فيه التراب بعضه على بعض» .
[7] في ديوانه: «سافت: شمّت. ونصائبه: ما نصب حول الحوض من الحجارة، وجعل كالحائط له.
واستمرت: أي مرت في سيرها لم تشرب. والطامس: الطريق الذي انطمست آثاره. وتخذه: أي تخذ فيه، من الوخد، وهو ضرب من السير سريع» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 232

وقد لوى أنفه بمشفرها ... طلح قراشيم شاحب جسده [1]
علّ طويل الطّوى كبالية السّف ... ع متى يلق العلوّ يصطعده [2]
وفي لزوق القراد يقول الراعي [3] : [من الكامل]
نبتت مرافقهنّ فوق مزلّة ... لا يستطيع بها القراد مقيلا
والعرب تقول: «ألزق من البرام!» [4] ، كما تقول: «ألزق من القراد!» [5] . وهما واحد.
1549-[شعر لأمية في الأرض والسماء]
وذكر أمية بن أبي الصّلت، خلق السماء، وإنه ذكر من ملاستها أن القراد لا يعلق بها، فقال [6] : [من الكامل]
والأرض معقلنا وكانت أمّنا ... فيها معاقلنا وفيها نولد
فيها تلاميذ على قذفاتها ... حبسوا قياما فالفرائص ترعد [7]
فبني الإله عليهم مخصوفة ... خلقاء لا تبلى ولا تتأوّد [8] [1] في ديوانه: «الطلح: القراد المهزول. والقراشيم: جمع قرشوم، وهو القراد العظيم، وقيل: هي شجرة تأوي إليها القردان» .
[2] في ديوانه: «العل: القراد الكبير المهزول. والطوى: الجوع. والسفع: السود، ويريد حب الحنظل هاهنا، وهو إذا بلي اسودّ. يصطعد: أي يصعد في بدن البعير.
[3] ديوان الراعي النميري 241، وشرح أبيات سيبويه 2/332، وشرح اختيارات المفضل 250، 983، والكتاب 4/89، واللسان حبس، زلل) ، والتاج (زلل) ، والمخصص 9/55، 16/122.
[4] مجمع الأمثال 2/249، والدرة الفاخرة 2/369، 370، وجمهرة الأمثال 2/180، 217، والمستقصى 1/323.
[5] مجمع الأمثال 2/249.
[6] ديوان أمية بن أبي الصلت 356- 357، والأول في المخصص 13/180، وبلا نسبة في المذكر والمؤنث 187، والثاني في كتاب العين 7/112، وبلا نسبة في المخصص 6/151، والثالث في المعاني الكبير 633.
[7] في ديوانه: «التلاميذ: الخدم والأتباع، ولعله أراد بهم النساك لأنهم يأوون إلى الجبال. والقذفات:
كل ما أشرف من رؤوس الجبال. الفرائص: مفردها فريصة، وهي اللحمة بين الجنب والكتف ترعد عند الفزع. وترعد: ترتجف» .
[8] في ديوانه: «المخصوفة: المؤلفة من عدة أطباق، وأراد: «سماء مخصوفة» فحذف الموصوف.
والخلقاء: الملساء. وتتأود: تتثنى وتتجعد» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 233

فلو أنّه تحدو البرام بمتنها ... زلّ البرام عن التي لا تقرّد [1]
1550-[استطراد لغوي]
قال: القراد أول ما يكون- وهو الذي لا يكاد يرى من صغر- قمقامة، ثم يصير حمنانة، ثم يصير قرادا، ثم يصير حلمة.
قال: ويقال للقراد: العلّ، والطّلح، والقتين، والبرام، والقرشام.
قال: والقمّل واحدتها قمّلة، وهي من جنس القردان، وهي أصغر منها.
1551-[تخلق القراد والقمل]
قال: والقردان يتخلّق من عرق البعير، ومن الوسخ والتلطّخ بالثّلوط [2] والأبوال، كما يتخلّق من جلد الكلب، وكما يتخلق القمل من عرق الإنسان ووسخه، إذا انطبق عليه ثوب أو شعر أو ريش.
والحلم يعرض لأذني الكلب أكثر ذلك.
1552-[أمثال وأشعار وأخبار في القراد]
قال: ويقال «أقطف من حلمة» [3] ، و «ألزق من برام» [4] ، و «أذلّ من قراد» [5] .
وقال الشاعر [6] : [من الطويل]
يكاد خليلي من تقارب شخصه ... يعضّ القراد باسته وهو قائم
وقال أبو حنش لقيس بن زهير: «والله لأنت بها أذلّ من قراد!» [5] ، فقدّمه وضرب عنقه. [1] في ديوانه: «تحدو: تسوق. شبه البرام بالإبل، والبرام: القراد، وهو للبعير كالقمل للإنسان. ومتن الشيء: ما ظهر منه، والمعنى أنها ملساء الأديم، فلو مشى عليها القراد لزلّ وسقط» .
[2] الثلوط: جمع ثلط، وهو الرقيق من الرجع والسلح.
[3] القطف: تقارب الخطو وبطؤه، والمثل في مجمع الأمثال 2/129، وجمهرة الأمثال 2/115، والمستقصى 1/285، والدرة الفاخرة 2/351.
[4] مجمع الأمثال 2/249.
[5] المستقصى 1/34، ومجمع الأمثال 1/283، وجمهرة الأمثال 1/468، 458، الدرة الفاخرة 1/203.
[6] البيت في الأغاني 9/11، و 15/333، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1622، ومحاضرات الأدباء 2/129 (3/285) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 234

وقال الراجز [1] : [من الرجز]
قردانه في العطن الحوليّ ... بيض كحبّ الحنظل المقليّ [2]
من الخلاء ومن الخويّ [3]
ويقال لحلمة الثّدي: القراد. وقال عديّ بن الرّقاع [4] : [من الطويل]
كأن قرادي صدره طبعتهما ... بطين من الجولان كتّاب أعجم
والقراد يعرض لاست الجمل، والنمل يعرض للخصى. وقال الشاعر [5] : [من المتقارب]
وأنت مكانك من وائل ... مكان القراد من است الجمل
وقال الممزّق [6] : [من الطويل]
تناخ طليحا ما تراع من الشّذا ... ولو ظلّ في أوصالها العلّ يرتقي [7]
ويروى: «فباتت ثلاثا لا تراع» . يصف شدة جزعها من القردان.
وقال بشار بن برد: [من الوافر]
أعادي الهمّ منفردا بشوق ... على كبدي كما لزق القراد
وكانوا إذا خافوا الجدب والأزمة تقدموا في عمل العلهز. والعلهز: قردان يعالج [1] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (صيص) .
[2] العطن: مبرك الإبل. الحولى: الذي أتى عليه الحول.
[3] الخوي: الخلاء.
[4] البيت لعدي بن الرقاع في ديوانه 98، والتنبيه والإيضاح 2/47، وله أو لملحة الجرمي في اللسان والتاج (قرد) ، ولابن ميادة في ديوانه 255، وأساس البلاغة (قرد) ، والجمهرة 566، ولهم جميعا في شرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1749، ولملحة الجرمي في اللسان (بندك، عجم) ، وبلا نسبة في المخصص 2/22، 148.
[5] لم يرد البيت في ديوان الأخطل، وهو له في الخزانة 1/460، والسمط 854، والعقد الفريد 3/360، ولكعب بن جعيل في الخزانة 1/460، ولعتبة بن الوعل في المؤتلف والمختلف 84، وبلا نسبة في الاشتقاق 336، والكتاب 1/417، وشرح أبيات سيبويه 1/378، والمقتضب 4/350.
[6] البيت للممزق العبدي في الأصمعيات 165، وبلا نسبة في الجمهرة 157.
[7] الطليح: المعيية الحسرة. الشذا: ذباب أزرق عظيم يقع على الدواب. الأوصال: المفاصل والأعضاء. العل: القراد الضخم أو المهزول.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 235

بدم الفصد مع شيء من وبر. فيدّخرون ذلك كما يدّخر من خاف الحصار الأكارع [1] والجاورس [2] .
والشّعوبيّة تهجو العرب بأكل العلهز، والفثّ [3] ، والدّعاع [4] ، والهبيد [5] ، والمغافير [6] ، وأشباه ذلك. وقال حسان بن ثابت [7] : [من الخفيف]
لم يعلّلن بالمغافير والصّم ... غ ولا شري حنظل الخطبان
وقال الطّرمّاح [8] : [من الخفيف]
لم تأكل الفثّ والدعاع ولم ... تنقف هبيدا يجنيه مهتبده
وقال الأصمعيّ: قال رجل من أهل المدينة لرجل: أيسرّك أن تعيش حتى تجيء حلمة [9] من إفريقية مشيا؟ قال: فأنت يسرّك ذلك؟ قال: أخاف أن يقول إنسان: إنها بمخيض، فيغشى عليّ! ومخيض على رأس بريد من المدينة.
ويقولون: أمّ القراد، للواحدة الكبيرة منها. ويتسمّون بقراد، ويكتنون بأبي قراد. وقد ذكر ذلك أبو النجم فقال [10] : [من الرجز]
للأرض من أمّ القراد الأطحل [11]
وفي العرب بنو قراد. [1] الأكارع: مفردها كراع، وهو مستدق الساق.
[2] الجاورس: حب الدّخن، وهو الذرة الدقيقة.
[3] الفث: حب يشبه الجاورس، يطحن ويختبز منه.
[4] الدعاع: خبز أسود يأكله الفقراء في الجدب.
[5] الهبيد: حب الحنظل، كانوا ينقعونه لتذهب مرارته.
[6] المغافير: صمغ العرفط والرمث، حلو يؤكل.
[7] ديوان حسان بن ثابت 475، والأزمنة والأمكنة 2/303.
[8] ديوان الطرماح 206 (143) ، واللسان والتاج (فثث) ، والتهذيب 15/67، والأزمنة والأمكنة 2/303.
[9] حلمة: جمع الحلم، وهي القرادة الصغيرة.
[10] ديوان أبي النجم 201، والمقاييس 1/24، والطرائف الأدبية 67.
[11] الطحلة: لون بين الغبرة والبياض بسواد قليل كلون الرماد.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 236

باب في الحبارى
ونقول في الحبارى بقول موجز، إن شاء الله تعالى.
قال ابن الأعرابي: قال أعرابيّ [1] «إنه ليقتل الحبارى هزلا ظلم الناس بعضهم لبعض!» . قال يقول: إذا كثرت الخطايا منع الله عزّ وجلّ درّ السّحاب. وإنما تصيب الطير من الحبّ ومن الثمر على قدر المطر.
وقال الشاعر [2] : [من الخفيف]
يسقط الطير حيث ينتثر الح ... بّ وتغشى منازل الكرماء
وهذا مثل قوله [3] : [من الرجز]
أما رأيت الألسن السّلاطا ... والأذرع الواسعة السّباطا [4]
إن الندى حيث ترى الضّغاطا [5]
1553-[شعر وأمثال في الحبارى]
وقالوا في المثل: «مات فلان كمد الحبارى» [6] : وقال أبو الأسود الدؤلي [7] :
[من الوافر]
وزيد ميّت كمد الحبارى ... إذا ظعنت هنيدة أو تلمّ [1] الخبر في البيان 3/161.
[2] البيت لبشار في عيون الأخبار 1/91، 3/26، والأغاني 3/194، وبلا نسبة في البيان 1/178، ومجالس ثعلب 48.
[3] الرجز للتميمي في البيان 1/177، وبلا نسبة في الجمهرة 902، والبيت الثالث لرؤبة في ديوانه 177، وعيون الأخبار 1/91، والتاج (ضغط) ، والبخلاء 241 وفي حاشيته أنه لرؤبة أو لأبي نخيلة في الكامل 1/118.
[4] السليط: الفصيح. السبط: الممتد السوي.
[5] الندى: الكرم. الضغاط: الزحام.
[6] مجمع الأمثال 2/271.
[7] ديوان أبي الأسود الدؤلي 188، واللسان والتاج (حبر) ، والتهذيب 5/36، وثمار القلوب (705) ، وبلا نسبة في الجمهرة 168، وصدر البيت بلا نسبة في محاضرات الأدباء 2/105 (4/662) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 237

ويروى: «ملمّ» وهو اسم امرأة.
وذلك أن الطير تتحسّر [1] وتتحسّر معها الحبارى. والحبارى إذا نتفت أو تحسّرت أبطأ نبات ريشها، فإذا طار صويحباتها ماتت كمدا [2] .
وأما قوله: «أو تلمّ» يقول: أو تقارب أن تظعن [3] .
وقال عثمان بن عفان رضي الله عنه: «كلّ شيء يحبّ ولده حتى الحبارى!» [4] . يضرب بها المثل في الموق [5] .
1554-[سلاح الحبارى في سلاحها]
قال [6] : وللحبارى خزانة بين دبره وأمعائه، له فيها أبدا سلح رقيق لزج، فمتى ألحّ عليها الصقر- وقد علمت أن سلاحها [7] من أجود سلاحها، وأنها إذا ذرقته بقي كالمكتوف، أو المدبّق [8] المقيّد فعند ذلك تجتمع الحباريات على الصقر فينتفن ريشه كلّه طاقة طاقة [9] وفي ذلك هلاك الصقر.
1555-[سلاح بعض الحيوان]
قال: وإنما الحبارى في سلاحها كالظّرابيّ في فسائها، وكالثعلب في سلاحه [7] ، وكالعقرب في إبرتها، والزنبور في شعرته، والثور في قرنه، والدّيك في صيصيته [10] ، والأفعى في نابها، والعقاب في كفّها، والتمساح في ذنبه.
وكلّ شيء معه سلاح فهو أعلم بمكانه. وإذا عدم السّلاح كان أبصر بوجوه [1] تتحسر: تخرج من الريش العتيق إلى الحديث.
[2] ورد هذا القول في ثمار القلوب (705) .
[3] تظعن: ترحل.
[4] ورد قول عثمان في النهاية 1/328، وهو من الأمثال في مجمع الأمثال 2/146، والمستقصى 2/227.
[5] الموق: الحمق.
[6] الخبر في نهاية الأرب 10/215، وانظر ربيع الأبرار 5/448، وما تقدم في 1/162.
[7] السّلاح: النجو.
[8] المدبق: الذي ألزق بالدبق، والدبق: حمل شجر في جوفه كالغراء يلزق بجناح الطائر فيصاد به.
[9] الطاقة: شعبة من ريحان، أو قوة من الخيط.
[10] الصيصة: الشوكة التي في رجل الديك.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 238

الهرب؛ كالأرنب في إيثارها للصّعداء، لقصر يديها، وكاستعمال الأرانب للتوبير [1] والوطء على الزّمعات [2] ، واتخاذ اليرابيع. القاصعاء والنّافقاء، والدّامّاء، والراهطاء [3] .
1556-[شعر في الحبارى]
وقال الشاعر [4] : [من الوافر]
وهم تركوك أسلح من حبارى ... رأت صقرا وأشرد من نعام
يريد: نعامة. وقال قيس بن زهير: [من الطويل]
متى تتحزّم بالمناطق ظالما ... لتجري إلى شأو بعيد وتسبح
تكن كالحبارى إن أصيبت فمثلها ... أصيب وإن تفلت من الصّقر تسلح
وقال ابن أبي فنن، يصف ناسا من الكتّاب، في قصيدة له ذكر فيها خيانتهم، فقال [5] : [من الوافر]
رأوا مال الإمام لهم حلالا ... وقالوا الدّين دين بني صهارى
ولو كانوا يحاسبهم أمين ... لقد سلحوا كما سلح الحبارى
1557-[الخرب والنهار]
والخرب: ذكر الحبارى. والنهار: فرخ الحبارى. وفرخها حارض [6] ساقط لا خير فيه. وقال متمّم بن نويرة [7] : [من الطويل]
وضيف إذا أرغى طروقا بعيره ... وعان ثوى في القدّ حتى تكنّعا [8] [1] التوبير: الوطء على مآخير كفها، وانظر ما تقدم في الفقرة 1416 ص 150.
[2] الزمعة: الشعرة المدلاة في مؤخر رجل الأرنب.
[3] انظر ما تقدم ص 149- 150.
[4] البيت لأوس بن غلفاء في الأصمعيات 233، والمفضليات 388، واللسان (لفف، لقم) ، والكامل 1/286 (المعارف) ، ولدجاجة بن عتر في الجمهرة 886، وبلا نسبة في التاج (حبر) .
[5] ديوان أحمد بن أبي فنن 163 «ضمن: شعراء عباسيون» .
[6] الحارض: الضعيف البنية.
[7] ديوان متمم بن نويرة 109- 110، وشرح اختيارات المفضل 1173- 1174، والأول في اللسان والتاج (كنع) ، والتهذيب 1/319، والكامل 1058 (الدالي) ، والثاني في اللسان والتاج (حثل) ، والمقاييس 2/137، وبلا نسبة في المخصص 1/29.
[8] طروقا: ليلا. العاني: الأسير. ثوى: أقام. القدم: السير من الجلد، وأراد به القيد. تكنع: تقبض.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 239

وأرملة تمشي بأشعث محثل ... كفرخ الحبارى رأسه قد تصوّعا [1]
وقال أعرابيّ [2] : [من الرجز]
أحبّ أن أصطاد ضبّا سحبلا ... وخربا يرعى ربيعا، أرملا [3]
فجعل الخرب أرمل، لأن ريشه يكون أكثر. وقد ذكرنا ما في هذا الباب فيما قد سلف من كتابنا [4] .
1558-[خبر فيه ذكر الحبارى]
وقال أبو الحسن المدائنيّ: قال سعيد النّواء: قدمت المدينة فلقيت عليّ بن الحسين، فقلت: يا ابن رسول الله، متى يبعث أمير المؤمنين علي بن أبي طالب؟
قال: إذا بعث الناس.
قال: ثم تذاكرنا أيام الجمل فقال: ليته كان ممنوعا قبل ذلك بعشرين سنة- أو كلمة غير هذه- قال: فأتيت حسن بن حسن. فذكرت له ما قال، فقال: لوددت والله أنه كان يقاتلهم إلى اليوم! قال: فخرجت من فوري ذلك إلى عليّ بن الحسين، فأخبرته بما قال، فقال: إنه لقليل الإبقاء على أبيه.
قال: وبلغ الخبر المختار فقال: أيضرّب [5] بين ابني رسول الله صلّى الله عليه وسلّم؟ لأقتلنّه! فتواريت ما شاء الله، ثم لم أشعر إلا وأنا بين يديه، فقال: الحمد لله الذي أمكنني منك! قال فقلت: أنت استمكنت مني؟ أما والله لولا رؤيا رأيتها لما قدرت عليّ! قال: وما رأيت؟ فقلت: رأيت عثمان بن عفان. فقالت: أنت عثمان بن عفان؟ فقال: أنا حبارى، تركت أصحابي حيارى، لا يهود ولا نصارى! فقال: يا أهل الكوفة انظروا إلى ما أرى الله عدوّكم! ثم خلّى سبيلي. [وقد روي هذا الكلام عن شتير بن شكل، أنه رأى معاوية في النوم فقال الكلام الذي روي عن عثمان. [1] الأشعث: المتلبد الشعر، وأراد ولدها. المحثل: الذي أسيء غذاؤه. تصوع: تقبض وتشقق.
[2] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (رمل، سحبل) ، والتهذيب 15/205.
[3] السحبل: الضخم. أرمل: من الرّملة، وأصلها الخط الأسود في الثور، وعنى به هنا طرائق الريش.
[4] لعل الموضع الذي يشير إليه الجاحظ قد سقط من الكتاب، إذ لم أهتد إليه.
[5] يضرب: يحرض.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 240

ووجه كلام عليّ بن الحسين الذي رواه عنه سعيد النواء، إن كان صادقا فإنه للذي كان يسمع من الغالية [1] ، من الإفراط والغلوّ والفحش.
فكأنه إنما أراد كسرهم، وأن يحطّهم عن الغلوّ إلى القصد [2] ؛ فإن دين الله عزّ وجلّ بين التقصير والغلوّ، وإلا فعليّ بن الحسين أفقه في الدين، وأعلم بمواضع الإمامة، من أن يخفى عليه فضل [3] ما بين عليّ وبين طلحة والزّبير.
1559-[شعر ومعرفة في الحبارى]
وقال الكميت [4] : [من الطويل]
وعيد الحبارى من بعيد تنفّشت ... لأزرق مغلول الأظافير بالخضب [5]
والحبارى طائر حسن. وقد يتّخذ في الدور.
وناس كثير من العرب وقريش يستطيبون محسيّ الحبارى جدّا.
قال: والحبارى من أشد الطير طيرانا، وأبعدها مسقطا وأطولها شوطا، وأقلّها عرجة [6] . وذلك أنها تصطاد بظهر البصرة عندنا، فيشقّق عن حواصلها. فيوجد فيه الحبّة الخضراء غضّة، لم تتغير ولم تفسد.
وأشجار البطم [7] وهي الحبّة الخضراء بعيدة المنابت منّا وهي علوية أو ثغريّة [8] ، أو جبليّة. فقال الشاعر [9] : [من المنسرح]
ترتعي الضّرو من براقش أو هيلا ... ن أو يانعا من العتم [1] الغالية: الذين يغالون ويبالغون في شأن علي بن أبي طالب.
[2] القصد: الاعتدال.
[3] الفضل: الزيادة.
[4] ديوان الكميت 1/127، والمقاييس 2/128.
[5] الأزرق: البازي أو العقاب. المغلول: غل شعره بالطيب أدخله فيه. الخضب: عنى به دماء ما يقتنص من الحيوان.
[6] العرجة: أن تعرج على المنزل وتحتبس.
[7] البطم: شجر في حجم الفستق والبلوط، سبط الأوراق والحطب، يكثر بالجبال، وحبه مفرطح في عناقيد كالفلفل، وعليه قشر أخضر داخله آخر خشبي يحوي اللب كالفستق.
[8] علوية: نسبة إلى عالية نجد، والثغرية نسبة إلى أحد ثغور الشام.
[9] البيت للنابغة الجعدي في ديوانه 151، واللسان والتاج (برقش، هيل، عتم، ضرا) ، والمجمل 4/461، والمقاييس 4/225، وكتاب الجيم 2/298، ومعجم البلدان (براقش، هيلان) ، والأمالي 1/173، والسمط 431.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 241

شجر الزيتون. والضّر وشجر البطم، وهي الحبّة الخضراء بالجبال شجرتها.
وقال الكودن العجليّ، ويروى العكلي: «البطم لا يعرفه أهل الجلس» ، وبلاد نجد هي الجلس، وهو ما ارتفع. والغور هو ما انخفض.
وبراقش: واد باليمن، كان لقوم عاد. وبراقش: كلبة كانت تتشاءم بها العرب [1] . وقال حمزة بن بيض [2] : [من الخفيف]
بل جناها أخ عليّ كريم ... وعلى أهلها براقش تجني
[باب في الضأن والمعز]
(القول في الضأن والمعز) قال صاحب الضّأن: قال الله تبارك وتعالى: ثَمانِيَةَ أَزْواجٍ مِنَ الضَّأْنِ اثْنَيْنِ وَمِنَ الْمَعْزِ اثْنَيْنِ
[3] ، فقدّم ذكر الضأن.
وقال عزّ وجلّ: وَفَدَيْناهُ بِذِبْحٍ عَظِيمٍ
[4] . وقد أجمعوا على أنه كبش. ولا شيء أعظم مما عظّم الله عزّ وجلّ، ومن شيء فدي به نبيّ.
وقال تعالى: إِنَّ هذا أَخِي لَهُ تِسْعٌ وَتِسْعُونَ نَعْجَةً وَلِيَ نَعْجَةٌ واحِدَةٌ
[5] ولم يقل إنّ هذا أخي له تسع وتسعون عنزا ولي عنز واحدة؛ لأن الناس يقولون: كيف النعجة؟ يريدون الزوجة.
وتسمي المها من بقر الوحش نعاجا ولم تسمّ بعنوز. وجعله [6] الله عزّ وجلّ السّنّة في الأضاحي. والكبش للعقيقة [7] وهدية العرس وجعل الجذع [8] من [1] إشارة إلى المثل «على أهلها تجني براقش» ، والمثل في مجمع الأمثال 2/14، وهو برواية «دلت» في جمهرة الأمثال 2/52، والمستقصى 2/165، وفصل المقال 459، وأمثال ابن سلام 333.
[2] البيت لحمزة بن البيض في مجمع الأمثال 2/14، والمستقصى 2/165، والرسالة الموضحة 77، والبيان 1/269، وثمار القلوب (585) ، ورسائل الجاحظ 1/297، واللسان والتاج (برقش) ، والتنبيه والإيضاح 2/313.
[3] 143/الأنعام: 6.
[4] 107/الصافات: 37.
[5] 33/ص: 38.
[6] أي الضأن.
[7] العقيقة: ما يذبح يوم حلق الشعر الذي يولد به الطفل.
[8] الجذع: أصلها الصغير السن، والجذع يختلف في أسنان الإبل والخيل والبقر والشاء، وقال ابن الأعرابي: في الجذع من الضأن: إن كان ابن شابين أجذع لستة أشهر إلى سبعة أشهر، وإن كان-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 242

الضأن كالثّنيّ [1] من المعز في الأضحية.
وهذا ما فضّل الله به الضأن في الكتاب والسّنّة.
1560-[فضل الضأن على المعز]
تولّد الضأن مرة في السّنة، وتفرد ولا تتئم. والماعزة قد تولّد مرتين، وقد تضع الثلاث وأكثر وأقلّ.
والبركة والنّماء والعدد في الضأن، والخنزيرة كثيرة الخنانيص. يقال إنها تلد عشرين خنّوصا. ولا نماء فيها [2] .
قال: وفضل الضأن على المعز أن الصوف أغلى وأثمن وأكثر قدرا من الشعر.
والمثل السائر: «إنما فلان كبش من الكباش» . وإذا هجوه قالوا: «إنما هو تيس من التيوس» إذا أرادوا النتن أيضا. فإذا أرادوا الغاية في الغباوة قالوا [3] : «ما هو إلا تيس في سفينة!» .
والحملان يلعب بها الصبيان، والجداء لا يلعب بها. ولبن الضأن أطيب وأخثر [4] وأدسم، وزبده أكثر. ورؤوس الضأن المشويّة هي الطيبة المفضلة، ورؤوس المعز ليس عندها طائل.
ويقال رؤوس الحملان، ولا يقال رؤوس العرضان [5] .
ويقال للّوطيّ الذي يلعب بالحدّر [6] من أولاد الناس: «هو يأكل رؤوس - ابن هرمين أجذع لثمانية أشهر إلى عشرة أشهر، وقيل الجذع من الضأن لثمانية أشهر أو تسعة «اللسان: جذع» .
[1] الثني من المعز: ما كان في السنة الثالثة «اللسا: جذع» .
[2] وردت الفقرة في ربيع الأبرار 5/410، والعقد الفريد 4/257، وعيون الأخبار 2/74.
[3] هذا المثل استخدمه أبو الشمقمق في هجائه بشار بن برد وهو قوله:
«هللينه هللينه ... طعن قثّاة سفينه»
«إنّ بشار بن برد ... تس أعمى في سفينه»
انظر البيتين في الأغاني 3/195، 247، ونكت الهميان 126.
[4] الخثورة: نقيض الرقة.
[5] العرضان: جمع العريض، وهو الجدي الذي أتى عليه نحو سنة.
[6] الحدّر: جمع حادر، وهو الغلام الجميل والسمين.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 243

الحملان» ؛ لمكان ألية الحمل، ولأنه أخدل [1] وأرطب. ولم يقولوا في الكناية والتعريض: هو يأكل رؤوس العرضان.
والشّواء المنعوت شواء الضأن، وشحمه يصير كلّه إهالة [2] أوّله وآخره. والمعز يبقى شحمه على حاله، وكذلك لحمه. ولذلك صار الخبّازون الحذّاق قد تركوا الضأن؛ لأن المعز يبقى شحمه ولحمه، فيصلح لأن يسخّن مرات، فيكون أربح لأصحاب العرس.
والكباش للهدايا وللنطاح [3] . فتلك فضيلة في النجدة وفي الثقافة، ومن الملوك من يراهن عليها، ويضع السّبق عليها، كما يراهن على الخيل.
والكبش الكراز [4] يحمل الراعي وأداة الراعي. وهو له كالحمار في الوقير [5] .
ويعيش الكرّاز عشرين سنة.
وإذا شبق الراعي واغتلم اختار النعجة على العنز. وإذا نعتوا شكلا من أشكال مشي البراذين [6] الفرّه [7] قالوا: هو يمشي مشي النّعاج.
وقال الله عزّ وجلّ: وَمِنْ أَصْوافِها وَأَوْبارِها وَأَشْعارِها
[8] فقدّم الصّوف.
والبخت [9] هي ضأن الإبل، منها الجمّازات [10] . والجواميس هي ضأن البقر.
يقال للجاموس الفارسية: «كاوماش» .
ولا يذكر الماعز بفضيلة إلا ارتفاع ثمن جلده، وغزارة لبنه. فإذا صرت إلى عدد كثرة النّعاج وجلود النعاج والضأن كلّها أربى ذلك على ما يفضل به الماعز الضأن في ثمن الجلد، والغزر في اللبن. [1] أخدل: ممتلئ.
[2] الإهالة: ما أذيب من الألية والشحم.
[3] إشارة إلى التقامر بنطاحها.
[4] الكرز: الخرج الكبير يضع فيه الراعي زاده، والكراز: الذي يضع عليه الراعي كرزه فيحمله.
[5] الوقير: الغنم بكلبها وحمارها وراعيها.
[6] البرذون: هو من الخيل ما كان من غير نتاج العراب.
[7] الفرّه: جمع فاره، وهو النشيط القوي.
[8] 80/النحل: 16.
[9] البخت: الإبل الخراسانية التي تنتج من عربية وفالج، والفالج البعير ذو السنامين.
[10] الجمز: السرعة في العدو.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 244

1561-[قول ابنة الخس ودغفل في المعز]
وقيل لابنة الخسّ: ما تقولين في مائة من الماعز؟ قالت: قنى! قيل: فمائة من الضأن؟ قالت: غنى. قيل: فمائة من الإبل؟ قالت: منى! [1] وسئل دغفل بن حنظلة عن بني مخزوم، فقال: معزى مطيرة، عليها قشعريرة، إلا بني المغيرة؛ فإن فيهم تشادق الكلام، ومصاهرة الكرام [2] .
1562-[بعض الأمثال في ذمّ العنز]
وتقول العرب: «لهو أصرد من عنز جرباء!» [3] وتقول العرب: «العنز تبهي ولا تبني» [4] لأن العنز تصعد على ظهور الأخبية فتقطعها بأظلافها، والنعجة لا تفعل ذلك.
هذا. وبيوت الأعراب إنما تعمل من الصوف والوبر، فليس للماعز فيها معونة، وهي تخرّقها. وقال الأول [5] : [من مجزوء البسيط]
لو نزل الغيث لأبنين امرأ ... كانت له قبّة، سحق بجاد [6]
أبناه: إذا جعل له بناء. وأبنية العرب: خيامهم؛ ولذلك يقولون: بنى فلان على امرأته البارحة.
1563-[ضرر لحم الماعز]
وقال لي شمؤون الطبيب: يا أبا عثمان، إياك ولحم الماعز؛ فإنه يورث الهمّ، ويحرّك السّوداء، ويورث النّسيان، ويفسد الدم وهو والله يخبّل الأولاد! [7] . [1] الخبر في ربيع الأبرار 5/408، وعيون الأخبار 2/73، والمزهر 2/545، والعقد الفريد 4/257.
[2] الخبر في البيان 1/121.
[3] مجمع الأمثال 1/413، وجمهرة الأمثال 1/585، والمستقصى 1/207، وأمثال ابن سلام 367.
[4] مجمع الأمثال 2/269، وجمهرة الأمثال 2/240، والمستقصى 1/348، وفصل المقال 192، وأمثال ابن سلام 129، والمثل يضرب لمن يفسد ولا يصلح.
[5] البيت لأبي مارد الشيباني في التاج (بني) ، وبلا نسبة في اللسان (خضض، بني) ، والمخصص 5/122، والتهذيب 15/493، والأساس (بني) ، والخصائص 1/36.
[6] القبة: البيت من الأدم. السحق: الخلق. البجاد: كساء مخطط.
[7] ورد هذا القول دون ذكر اسم الطبيب في عيون الأخبار 2/74.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 245

وقال الكلابيّ: «العنوق بعد النّوق» [1] ، ولم يقل: الحمل بعد الجمل.
وقال عمرو بن العاص للشيخ الجهنيّ المعترض عليه في شأن الحكمين: وما أنت والكلام يا تيس جهينة؟! ولم يقل يا كبش جهينة؛ لأن الكبش مدح والتّيس ذمّ.
وأما قوله: «إن الظّلف لا يرى مع الخفّ» فالبقر والجواميس والضأن والمعز في ذلك سواء.
قال: وأتي عبد الملك بن مروان في دخوله الكوفة على موائد بالجداء، فقال:
فأين أنتم عن العماريس [2] ؟ فقيل له: عماريس الشّام أطيب!.
وفي المثل: «لهو أذلّ من النقد» [3] . النقد هو المعز. وقال الكذّاب الحرمازيّ [4] :
[من الرجز]
لو كنتم قولا لكنتم فندا ... أو كنتم ماء لكنتم زبدا
أو كنتم شاء لكنتم نقدا ... أو كنتم عودا لكنتم عقدا
1564-[اشتقاق الأسماء من الكبش]
قال: والمرأة تسمى كبشة، وكبيشة. والرجل يكنى أبا كبشة، وقال أبو قردودة [5] : [من المتقارب]
كبيشة إذ حاولت أن تب ... ين يستبق الدّمع مني استباقا
وقامت تريك غداة الفراق ... كشحا لطيفا وفخذا وساقا [6] [1] نسب هذا المثل إلى العلاء الكلابي في البيان 1/285، وفيه أنه ولي عملا خسيسا بعد أن كان على عمل جسيم، وانظر المثل في مجمع الأمثال 2/12. العنوق: جمع عناق؛ وهي الأنثى من ولد المعزى إذا أتت عليها سنة، والنوق: جمع ناقة.
[2] العماريس: جمع عمروس؛ وهو الخروف أو الجدي إذا بلغا العدو. وفي النهاية 3/299: «في حديث عبد الملك بن مروان: أين أنت من عمروس راضع» .
[3] مجمع الأمثال 1/284، والمستقصى 1/131، والدرة الفاخرة 2/446، وجمهرة الأمثال 1/458، 469، والأمثال لمجهول 9.
[4] الرجز بلا نسبة في مظان المثل، وهو للعين المنقري في الأزمنة والأمكنة 2/277، وتقدم في 3/233.
[5] الأبيات لأبي قردودة في قصائد جاهلية نادرة 169، والبيت الثالث بلا نسبة في اللسان والتاج (خلق) .
[6] الكشح: الخصر اللطيف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 246

ومنسدلا كمثاني الحبا ... ل توسعه زنبقا أو خلاقا [1]
وأول هذه القصيدة:
كبيشة عرسي تريد الطّلاقا ... وتسألني بعد وهن فراقا
1565-[قول القصاص في تفضيل الكبش على التيس]
وقال بعض القصّاص [2] : ومما فضل الله عزّ وجلّ به الكبش أن جعله مستور العورة من قبل ومن دبر، وممّا أهان الله تعالى به التيس أن جعله مهتوك الستر، مكشوف القبل والدّبر.
1566-[التيس في الهجاء]
وقال حسّان بن ثابت الأنصاريّ [3] : [من الطويل]
سألت قريشا كلها فشرارها ... بنو عامر شاهت وجوه الأعابد [4]
إذا جلسوا وسط النّديّ تجاوبوا ... تجاوب عتدان الربيع السّوافد [5]
وقال آخر [6] : [من الوافر]
أعثمان بن حيّان بن أدم ... عتود في مفارقه يبول
ولو أني أشاء قد ارفأنّت ... نعامته ويعلم ما أقول [7]
وقال الشاعر: [من الكامل]
سميّت زيدا كي تزيد فلم تزد ... فعاد لك المسمي فسمّاك بالقحر [8]
وما القحر إلا التّيس يعتك بوله ... عليه ويمذي في الّلبان وفي النّحر [9] [1] المنسدل: المسترسل، أي الشعر. المثاني: جمع مثناة، وهو الحبل. الزنبق: دهن الياسمين.
الخلاق: ضرب من الطيب.
[2] ورد القول في عيون الأخبار 2/76، وربيع الأبرار 5/409، والعقد الفريد 4/258.
[3] ديوان حسان بن ثابت 208.
[4] الأعابد: جمع عبد.
[5] الندي: النادي، وهو مجلس القوم. عتدان: جمع عتود، وهو الجدي إذا بلغ السفاد.
[6] البيتان للمرار بن سعيد الفقعسي في ديوانه 471، وأشعار اللصوص 369، والثاني في اللسان والتاج (نعم) .
[7] ارفأنت نعامته: سكن بعد غضبه.
[8] القحر: البعير المسن.
[9] يعتك عليه: يغلبه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 247

1567-[شدة نتن التّيوس]
فالتّيس كالكلب؛ لأنه يقزح [1] ببوله، فيريد به حاقّ [2] خيشومه. وبول التّيس من أخثر البول وأنتنه، وريح أبدان التّيوس إليها ينتهي المثل. ولو كان هذا العرض في الكبش لكان أعذر له؛ لأن الخموم واللخن، والعفن والنّتن، لو عرض لجلد ذي الصّوف المتراكم، الصّفيق الدقيق، والملتفّ المستكثف؛ لأن الرّيح لا تتخلّله، والنسيم لا يتخرّقه- لكان ذلك أشبه.
فقد علمنا الآن أن للتيس مع تخلخل شعره، وبروز جلده [3] وجفوف عرقه، وتقطع بخار بدنه- فضلا ليس لشيء سواه. والكلب يوصف بالنّتن إذا بلّه المطر.
والحيّات توصف بالنّتن. ولعل ذلك أن يجده من وضع أنفه على جلودها.
وبول التّيس يخالط خيشومه. وليس لشيء من الحيوان ما يشبه هذا، إلا ما ذكرنا من الكلب، على أن صاحب الكلب قد أنكر هذا.
وجلود التّيوس، وجلود آباط الزّنج، منتنة العرق، وسائر ذلك سليم. والتيس إبط كله [4] ، ونتنه في الشتاء كنتنه في الصيف. وإنا لندخل السكّة وفي أقصاها تيّاس [5] ، فنجد نتنها من أدناها، حتى لا يكاد أحدنا يقطع تلك السكة إلا وهو مخمّر الأنف. إلا ما كان مما طبع الله عزّ وجلّ عليه البلويّ وعليّا الأسواري؛ فإن بعضهما صادق بعضا على استطابة ريح التيوس. وكان ربما جلسا على باب التّيّاس؛ ليستنشقا تلك الرائحة، فإذا مرّ بهما من يعرفهما وأنكر مكانهما، ادّعيا أنهما ينتظران بعض من يخرج إليهما من بعض تلك الدّور.
1568-[المكّيّ وجاريته سندرة]
فأما المكي فإنه تعشّق جارية يقال لها سندرة، ثم تزوجها نهاريّة [6] وقد [1] قزح ببوله: أرسله دفعا.
[2] الحاق: وسط الشيء.
[3] بروز جلده: أي ظهوره لخفة الشعر الذي عليه.
[4] أي أنه منتن البدن كله.
[5] التياس: صاحب التيوس.
[6] الزواج النهاري: يفهم منه أن كلّا من الزوجين لا يلقى صاحبه إلا في النهار، وأورد الجاحظ في البخلاء 124: «قالت له امرأة: ويحك يا أبا القماقم إني قد تزوجت زوجا نهاريا، والساعة وقته، وليست عليّ هيئة، فاشتر لي بهذا الرغيف آسا، وبهذا الفلس دهنا، فإنك تؤجر. فعسى الله أنه يلقي محبتي في قلبه. فيرزقني على يدك شيئا أعيش به، فقد والله ساءت حالي، وبلغ المجهود مني» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 248

دعاني إلى منزلها غير مرّة، وخبّرني أنها كانت ذات صنان، وأنه كان معجبا بذلك منها، وأنها كانت تعالجه بالمرتك [1] ، وأنه نهاها مرارا حتى غضب عليها في ذلك.
قال: فلما عرفت شهوتي كانت إذا سألتني حاجة ولم أقضها قالت: والله لأتمرتكنّ، ثم والله لأتمرتكنّ، ثمّ والله لأتمرتكنّ! فلا أجد بدّا من أن أقضي حاجتها كائنا ما كان.
1569-[اشتهاء ريح الكرياس]
وحدّثني مويس بن عمران، وكان هو والكذب لا يأخذان في طريق، ولم يكن عليه في الصدق مؤونة، لإيثاره له حتى كان يستوي عنده ما يضرّ وما لا يضر- قال:
كان عندنا رجل يشتهي ريح الكرياس [2] لا يشفيه دونه شيء، فكان قد أعدّ مجوبا [3] أو سكة حديد في صورة المبرد، فيأتي الكراييس التي تكون في الأزقة القليلة المارة، فيخرق الكرياس ولا يبالي، أكان من خزف أو من خشب، ثم يضع منخريه عليه، حتى يقضي وطره.
قال: فلقي الناس من سيلان كراييسهم شرّا حتى عثروا عليه فما منعهم من حبسه إلا الرحمة له من تلك البليّة، مع الذي رأوا من حسن هيئته، فقال لهم: يا هؤلاء، لو مررتم بي إلى السلطان كان يبلغ من عقابي أكثر مما أبلغ من نفسي؟ قالوا:
لا والله! وتركوه.
1570-[نتن العنز]
قالوا: وهذا شأن التّيس، وهو أبو العنز. «ولا تلد الحيّة إلا حيّة» [4] ، ولا بد لذلك النّتن عن ميراث في ظاهر أو باطن. وأنشدوا لابن أحمر [5] : [من البسيط]
إني وجدت بني أعيا وجاملهم ... كالعنز تعطف روقيها فترتضع [6]
وهذا عيب لا يكون في النّعاج. [1] المرتك: هو المردارسنج، ويكون من سائر المعادن المطبوخة إلا الحديد. انظر معجم استينجاس 1212.
[2] الكرياس: هو الكنيف الذي يكون مشرفا على سطح بقناة إلى الأرض، وقد نهى رسول الله صلّى الله عليه وسلّم أن تستقبل القبلة بغائط أو بول يعني الكنف. انظر اللسان «كرس» .
[3] الجوب: القطع.
[4] المستقصى 2/390، ومجمع الأمثال 2/259.
[5] ديوان عمرو بن أحمر 120، واللسان والتاج (رضع) ، والمعاني الكبير 689، وعيون الأخبار 2/75، وبلا نسبة في ديوان الأدب 2/410، والأساس (رضع) .
[6] أعيا: أبو بطن من أسد. الجامل: قطيع من الإبل معها رعيانها وأربابها. الروق: القرن.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 249

والعنز هي التي ترتضع من خلفها وهي محفَّلة [1] ، حتى تأتي على أقصى لبنها، وهي التي تنزع الوتد وتقلب المعلف، وتنثر ما فيه.
وإذا ارتعت الضائنة [2] والماعزة في قصيل [3] ، نبت ما تأكله الضائنة [2] ، ولا ينبت ما تأكله الماعزة، لأن الضائنة تقرض بأسنانها وتقطع، والماعزة تقبض عليه فتثيره وتجذبه، وهي في ذلك تأكله. ويضرب بها المثل بالموق [4] في جلبها حتفها على نفسها. وقال الفرزدق [5] : [من الطويل]
فكانت كعنز السّوء قامت بظلفها ... إلى مدية تحت التّراب تثيرها
1571-[تيس بني حمان]
وقال الشاعر [6] : [من الطويل]
لعمرك ما تدري فوارس منقر ... أفي الرأس أم في الإست تلقى الشّكائم [7]
وألهى بني حمّان عسب عتودهم ... عن المجد حتى أحرزته الأكارم
وذلك أن بني حمّان تزعم أن تيسهم قرع شاة بعد أن ذبح وأنه ألقحها [8] .
1572-[أعجوبة في الضأن]
قالوا: في الضأن أعجوبة؛ وذلك أن النعجة ربما عظمت أليتها حتى تسقط على الأرض، ويمنعها ذلك من المشي، فعند الكبش رفق في السّفاد، وحذق لم يسمع بأعجب منه، وذلك أنه يدنو منها ويقف منها موقفا يعرفه، ثم يصكّ [9] أحد جانبي الألية بصدره، بمقدار من الصكّ يعرفه، فيفرج عن حياها [10] المقدار الذي لا يعرفه غيره، ثم يسفدها في أسرع من اللّمح. [1] المحفلة: التي ترك حلبها أياما حتى يجتمع لبنها.
[2] الضائنة: الشاة من الغنم.
[3] القصيل: الذي تعلف به الدواب.
[4] الموق: الحمق.
[5] ديوان الفرزدق 249، والبيان 3/259، وسيأتي البيت في ص 253.
[6] البيتان للفرزدق في ربيع الأبرار 5/409، وتقدم البيت الثاني بلا نسبة في الصفحة 121.
[7] منقر: هو ابن عبيد بن الحارث بن عمرو التميمي. الشكيمة: الحديدة المعترضة في فم الفرس.
[8] ثمار القلوب (564) ، وفيه أن تيس بني حمان قفط سبعين عنزا بعد ما قطعت أوداجه.
[9] يصك: يضرب.
[10] الحيا: الفرج من ذوات الخف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 250

1573-[فضل الضأن على الماعز]
وقالوا: والضأن أحمل للبرد والجمد وللرّيح والمطر.
قالوا: ومن مفاخر الضأن على المعز أن التمثيل الذي كان عند كسرى والتّخيير [1] ، إنما كان بين النعجة والنخلة، ولم يكن هناك للعنز ذكر وعلى ذلك الناس إلى اليوم.
والموت إلى المعزى أسرع، وأمراضها أكثر. وإنما معادن [2] الغنم الكثير الذي عليه يعتمد الناس- الجبال، والمعز لا تعيش هناك. وأصواف الكباش أمنع للكباش من غلظ جلود المعز. ولولا أن أجواف الماعز أبرد وكذلك كلاها، لما احتشت من الشّحم كما تحتشي.
1574-[جمال ذكورة الحيوان وقبح التيوس]
[3] وذكورة كلّ جنس أتمّ حسنا من إناثها. وربما لم يكن للإناث شيء من الحسن، وتكون الذكورة في غاية الحسن؛ كالطواويس والتّدارج [4] . وإناثها لا تدانيها في الحسن، ولها من الحسن مقدار، وربما كنّ دون الذّكورة، ولهنّ من الحسن مقدار، كإناث الدّراريج والقبج [5] والدجاج والحمام، والوراشين، وأشباه ذلك.
وإذا قال الناس: تيّاس، عرف معناه واستقذرت صناعته. وإذا قالوا: كبّاش، فإنما يعنون بيع الكباش واتخاذها للنّطاح.
والتّيوس قبيحة جدّا. وزاد في قبحها حسن الصّفايا [6] .
1575-[التشبيه بالكباش والتفاؤل بها]
وإذا وصفوا أعذاق [7] النخل العظام قالوا: كأنّها كباش. [1] التخيير: التفضيل.
[2] المعادن: المواطن. عدن بالمكان: أقام.
[3] وردت هذه الفقرة في عيون الأخبار 2/75.
[4] التدارج: جمع تدرج، وهو طائر كالدراج يغرد في البساتين بأصوات طيبة، حياة الحيوان 1/230.
[5] الدراج: طائر أسود باطن الجناحين؛ وظاهرهما أغبر على خلقة القطا، إلا أنه ألطف. حياة الحيوان 1/477.
[6] الصفايا: جمع صفية، وهي أنثى المعز.
[7] عذق النخل: العرجون بما فيه من الشماريخ.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 251

وقال الشاعر: [من الطويل]
كأنّ كباش السّاجسيّة علّقت ... دوين الخوافي أو غراير تاجر [1]
وصوّر عبيد الله بن زياد، في زقاق قصره، أسدا، وكلبا، وكبشا [2] فقرنه مع سبعين عظيمي الشأن: وحشيّ، وأهليّ؛ تفاؤلا به.
1576-[ذم العنز في الشعر]
ومما ذمّوا فيه العنز دون النعجة قول أبي الأسود الدّؤلي [3] : [من الطويل]
ولست بمعراض إذا ما لقيته ... يعبّس كالغضبان حين يقول
ولا بسبس كالعنز أطول رسلها ... ورئمانها يومان ثم يزول [4]
وقال أبو الأسود أيضا [5] : [من المتقارب]
ومن خير ما يتعاطى الرجال ... نصيحة ذي الرّأي للمجتبيها
فلا تك مثل التي استخرجت ... بأظلافها مدية أو بفيها
فقام إليها بها ذابح ... ومن تدع يوما شعوب يجيها [6]
فظلّت بأوصالها قدرها ... تحشّ الوليدة أو تشتويها [7]
وقال مسكين الدارميّ [8] : [من الطويل]
إذا صبّحتني من أناس ثعالب ... لترفع ما قالوا منحتهم حقرا [9]
فكانوا كعنز السّوء تثغو لحينها ... وتحفر بالأظلاف عن حتفها حفرا [10]
وقال الفرزدق [11] : [من الطويل] [1] الساجسية: الضأن الحمر. الخوافي: السعفات اللواتي يلين القلبة. الغراير: الجوالق.
[2] الخبر في عيون الأخبار 1/147.
[3] ديوان أبي الأسود الدؤلي 137.
[4] الرّسل: اللبن. الرئمان: العطف.
[5] ديوان أبي الأسود الدؤلي 143.
[6] الشعوب: المنية. يجيها: يجئها.
[7] الأوصال: الأعضاء. تحش: أي تحش النار.
[8] ديوان مسكين الدارمي 38، والبيت الثاني منسوب إلى الأعور الشني في حماسة البحتري 286.
[9] الحقر: الاحتقار.
[10] الثغاء: صوت المعز والشاء. الحين: الهلاك.
[11] ديوان الفرزدق 249، والبيان 3/259، وتقدم البيت الثاني في ص 250، وسيأتي الأول في ص 313.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 252

وكان يجير الناس من سيف مالك ... فأصبح يبغي نفسه من يجيرها
وكان كعنز السّوء قامت بظلفها ... إلى مدية تحت التراب تثيرها
1577-[أمنية أبي شعيب القلال]
وقال رمضان لأبي شعيب القلّال- وأبو الهذيل حاضر-: أيّ شيء تشتهي؟
وذلك نصف النهار، وفي يوم من صيف البصرة. قال أبو شعيب: أشتهي أن أجيء إلى باب صاحب سقط [1] ، وله على باب حانوته ألية معلقة، من تلك المبزَّرة المشرّجة [2] ، وقد اصفرّت، وودكها يقطر من حاقّ السّمن [3] ، فآخذ بحضنها ثم أفتح لها فمي، فلا أزال كدما كدما، ونهشا نهشا، وودكها يسيل على شدقي، حتى أبلغ عجب الذّنب [4] ! قال أبو الهذيل: ويلك قتلتني قتلتني!! يعني من الشهوة.
باب في الماعز
قال صاحب الماعز: في أسماء الماعز وصفاتها، ومنافعها وأعمالها، دليل على فضلها. فمن ذلك أن الصفية [5] أحسن من النعجة. وفي اسمها دليل على تفضيلها.
ولبنها أكثر أضعافا، وأولادها أكثر أضعافا، وزبدها أكثر وأطيب.
وزعم [6] أبو عبد الله العتبيّ أن التيس المشراطيّ قرع في يوم واحد نيّفا وثمانين قرعة. وكان قاطع الشهادة. وقد بيع من نسل المشراطيّ وغيره الجدي بثمانين درهما. والشاة بنحو من ذلك.
وتحلب خمسة مكاكيك وأكثر. وربما بيع الجلد جلد الماعز فيشتريه الباضوركي [7] بثمانين درهما وأكثر. [1] السقط: ما لا خير فيه، وربما أراد به أحشاء الذبيحة.
[2] المبزرة: التي وضع فيها البزر. المشرجة: المشققة.
[3] حاق السمن: تمامه.
[4] عجب الذنب: أصله.
[5] الصفية: أنثى المعز.
[6] تقدم هذا الزعم ص 121.
[7] الباضوركي: لغة في البازر كان، وهي كلمة فارسية تعني المشتط في السوم والبيع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 253

والشاة إذا كانت كذلك فلها غلّة نافعة تقوم بأهل البيت.
والنعال البقريّة من السّبت [1] وغير السّبت مقسوم نفعها بين الماعز والبقر، لأن للشّرك [2] من جلودها خطرا. وكذلك القبال والشّسع [3] .
ووصف حميد بن ثور جلدا من جلودها، فقال [4] : [من الطويل]
تتابع أعوام علينا أطبنها ... وأقبل عام أصلح الناس واحد
وجاءت بذي أونين مازال شاته ... تعمّر حتى قيل هل مات خالد
وقال راشد بن سهاب [5] : [من الطويل]
ترى رائدات الخيل حول بيوتنا ... كمعزى الحجاز أعوزتها الزّرائب
1578-[لحم الماعز والضأن]
ومن منافعها الانتفاع بشحم الثرب والكلية، وهما فوق شحم الألية. وإذا مدحوا اللحم قالوا: لحم الماعز الخصيّ الثّنيّ! وقال الشاعر [6] : [من الوافر]
كأن القوم عشّوا لحم ضأن ... فهم نعجون قد مالت طلاهم
والممرورون الذين يصرعون، إذا أكلوا لحم الضأن اشتدّ ما بهم، حتى يصرعهم ذلك في غير أوان الصرع.
وأوان الصّرع الأهلّة وأنصاف الشهور. وهذان الوقتان هما وقت مدّ البحر وزيادة الماء. ولزيادة القمر إلى أن يصير بدرا أثر بين في زيادة الدّماء والأدمغة، وزيادة جميع الرطوبات [7] . [1] السبت: الجلد المدبوغ.
[2] الشرك: جمع شراك، وهو سير النعل.
[3] قبال النعل: زمام بين الإصبع الوسطى والتي تليها. الشسع: السير الذي يدخل في الثقب الكائن في صدر النعل.
[4] ديوان حميد بن ثور 67، وفيه «هزلنها» مكان «أطبنها» ، و «ينعش» مكان «أصلح» .
[5] وهم الجاحظ؛ فالبيت للأخنس بن شهاب في المفضليات 206، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 724، وللحماسي في الأساس (زرب) .
[6] البيت لذي الرمة في ملحق ديوانه 1097، وتقدم في 4/407، الفقرة (1161) .
[7] الفقرة من قوله: «والممرورون الذين يصرعون» في عيون الأخبار 2/74.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 254

1579-[بعض الأمثال في المعز والضأن]
ويقال: «فلان ماعز من الرّجال» [1] ، و «فلان أمعز من فلان» . والعتاق معز الخيل، والبراذين ضأنها.
وإذا وصفوا الرّجل بالضعف والموق [2] قالوا: «ما هو إلا نعجة من النعاج» .
ويقولون في التقديم والتأخير: «ما له سبد ولا لبد» [3] .
وقال الشاعر [4] : [من الكامل]
نشبي وما جمّعت من صفد ... وحويت من سبد ومن لبد
همم تقاذفت الهموم بها ... فنزعن من بلد إلى بلد
يا روح من حسمت قناعته ... سبب المطامع من غد وغد [5]
من لم يكن لله متّهما ... لم يمس محتاجا إلى أحد
وهذا شعر رويته على وجه الدهر.
وزعم لي حسين بن الضّحّاك أنه له. وما كان ليدّعي ما ليس له.
وقال لي سعدان المكفوف: لا يكون: «فنزعن من بلد إلى بلد» بل كان ينبغي أن يقول: «فنازعن» [6] .
1580-[فضل الماعز]
وقال: والماعزة قد تولّد في السنة مرتين، إلا ما ألقي منها في الدّياس [7] . ولها في الدّياس نفع موقعه كبير. وربما باعوا عندنا بطن الماعز [8] بثمن شاة من الضأن. [1] رجل ماعز: إذا كان حازما مانعا ما وراءه شهما.
[2] الموق: الحمق.
[3] مجمع الأمثال 2/270، والمستقصى 2/331، والفاخر 21، وجمهرة الأمثال 2/267، وأمثال ابن سلام 388.
[4] الأبيات لحسين بن الضحاك في ديوانه 47- 48، والبيت الأخير لأبي نواس في ديوانه 161 «طبعة محمود فريد» .
[5] الرّوح: الاستراحة والفرح والسرور. حسمت: قطعت.
[6] نازعن: غالبن وجاذبن. نزعن: انتقلن.
[7] الدّياس: الدوس، وهو شدة وطء الشيء بالأقدام، وداس الناس الحب وأداسوه: درسوه.
[8] أراد ما في بطنها من الحمل، وهو منهي عنه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 255

قال: والأقط [1] للمعز. وقرونها هي المنتفع بها.
قال: والجدي أطيب من الحمل وأكرم. وربما قدموا على المائدة الحمل مقطوع الألية من أصل الذّنب؛ ليوهموا أنه جدي.
وقال عمر بن الخطاب، رضي الله عنه- وعقول الخلفاء فوق عقول الرّعية، وهم أبصر بالعيش، استعملوا ذلك أو تركوه- فقال [2] : أترون أني لا أعرف الطيبات؟
لباب البرّ بصغار المعزى! وملوكنا يحمل معهم في أسفارهم البعيدة الصفايا الحوامل، المعروفات أزمان الحمل والوضع، ليكون لهم في كل منزل جداء معدّة. وهم يقدرون على الحملان السّمان بلا مؤونة.
والعناق الحمراء والجداء، هي المثل في المعز والطّيب. ويقولون: جداء البصرة، وجداء كسكر.
وسلخ الماعز على القصّاب أهون. والنّجّار يذكر في خصال السّاج [3] سلسه [4] تحت القدوم والمثقب والميشار.
1581-[أمارات حمل الشاة]
وقيل لأعرابي [5] : بأي شيء تعرف حمل شاتك؟ قال: إذا تورّم حياها ودجت [6] شعرتها واستفاضت خاصرتها.
وللداجي يقال: قد كان ذلك وقد دجا ثوب الإسلام [7] ، وكان ذلك وثوب الإسلام داج. [1] الأقط: شيء يتخذ من اللبن المخيض.
[2] الخبر في البيان 1/18.
[3] الساج: شجر يعظم جدّا، ويذهب طولا وعرضا، وله ورق أمثال التراس الديلمية، يتغطى الرجل بورقة منه، فتكنه «أي تستره» من المطر، وله رائحة طيبة تشبه رائحة ورق الجوز «اللسان:
سوج» .
[4] السلس: اللين والسهولة.
[5] ورد قول الأعرابي في عيون الأخبار 2/75، وتقدم في، 3/122، الفقرة (712) .
[6] دجت شعرتها: طالت.
[7] دجا الإسلام: شاع وكثر، وانظر النهاية 2/102- 103، وما تقدم في 3/122، الفقرة (712) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 256

1582-[المرعزيّ وقرابة الماعزة من الناس]
قال: وللماعز المرعزيّ [1] ؛ وليس للضأن إلا الصوف.
والكساء كلها صوف ووبر وريش وشعر، وليس الصوف إلا للضأن.
وذوات الوبر كالإبل والثعالب، والخزز [2] والأرنب، وكلاب الماء، والسّمّور [3] ، والفنك [4] ، والقاقم [5] ، والسّنجاب، والدّباب [6] .
والتي لها شعر كالبقر والجواميس، والماعز، والظباء، والأسد، والنمور، والذئاب، والببور [7] ، والكلاب، والفهود، والضباع، والعتاق، والبراذين، والبغال، والحمير، وما أشبه ذلك.
والإنسان الذي جعله الله تعالى فوق جميع الحيوان في الجمال والاعتدال، وفي العقل والكرم، ذو شعر.
فالماعزة بقرابتها من الناس بهذا المعنى أفخر وأكرم.
1583-[الماعز التي لا ترد]
وزعم الأصمعيّ أن لبني عقيل ما عزا لا ترد [8] ؛ فأحسب واديهم أخصب واد وأرطبه. أليس هذا من أعجب العجب؟!.
1584-[جلود الماعز]
ومن جلودها تكون القرب، والزّقاق [9] ، وآلة المشاعل [10] ، وكلّ نحي [11] [1] المرعزي: شيء كالصوف يخلص من بين شعر العنز.
[2] الخزز: ذكر الأرانب.
[3] السمور: حيوان بري يشبه السنور، وزعم بعض الناس أنه النمس. حياة الحيوان 1/574.
[4] الفنك: دويبة يؤخذ منها الفرو. حياة الحيوان 2/175.
[5] القاقم: دويبة تشبه السنجاب، ويشبه جلده جلد الفنك. حياة الحيوان 2/195.
[6] الدباب: جمع دب.
[7] الببر: ضرب من السباع شبيه بابن آوى. حياة الحيوان 1/159.
[8] ترد: من ورود الماء.
[9] الزقاق: جمع زق، وهو كل وعاء اتخذ للشراب ونحوه.
[10] المشاعل: جمع مشعل: وهو شيء من جلود له أربع قوائم ينبذ فيه.
[11] النحي: الزق، وقيل: ما كان للسمن خاصة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 257

وسعن [1] ، ووطب [2] ، وشكيّة [3] وسقاء، ومزادة، مسطوحة كانت أو مثلوثة [4] .
ومنها ما يكون الخون [5] ، وعكم السّلف [6] ، والبطائن والجرب. ومن الماعزة تكون أنطاع [7] البسط، وجلال [8] الأثقال في الأسفار، وجلال قباب الملوك، وبقباب الأدم تتفاخر العرب. وللقباب الحمر قالوا: مضر الحمراء. وقال عبيد بن الأبرص [9] : [من البسيط]
فاذهب إليك فإني من بني أسد ... أهل القباب وأهل الجرد والنادي [10]
1585-[الفخر بالماعز]
وقالوا: وفخرتم بكبشة وكبيشة وأبي كبشة [11] ، فمنّا عنز اليمامة وعنز وائل، ومنا ماعز بن مالك، صاحب التوبة النّصوح.
وقال صاحب الماعز: وطعنتم على الماعزة بحفرها عن حتفها [12] ، فقد قيل ذلك للضأن. من ذلك قول البكري للعنبريّة، وهي «قيلة» وصار معها إلى النبيّ فسأله الدّهناء [13] ، فاعترضت عنه قيلة، فقال لها البكريّ: إني وإياك كما قال القائل [14] : [1] السعن: قربة تشبه دلو السقائين.
[2] الوطب: سقاء اللبن، وهو جلد الجذع فما فوقه.
[3] الشكية: وعاء كالدلو أو كالقربة الصغيرة.
[4] المثلوثة: المزادة تكون من ثلاثة جلود.
[5] الخون: جمع خوان، وهي المائدة يوضع عليها الطعام.
[6] العكم: حبل يربط به. السلف: الجراب.
[7] النطع: بساط من الأديم.
[8] جلال كل شيء غطاؤه.
[9] ديوان عبيد بن الأبرص 49، والخزانة 11/257، وبلا نسبة في شرح المفصل 4/33.
[10] في ديوانه: «اذهب إليك: زجر، يريد: اذهب إلى قومك بدليل قوله: فإن من بني أسد أهل القباب، لأن السادة وحدهم الذين تضرب فوقهم القباب. الجرد: الخيل القليلة الشعر. أهل النادي: ذكره أيضا لأن السادة هم الذين يجتمعون فيه» .
[11] انظر ما تقدم في ص 246.
[12] انظر ما تقدم في 252- 253، فقرة 1576 «ذم العنز في الشعر» .
[13] الدهناء: واد في بلاد تميم ببادية البصرة.
[14] المثل برواية «حتفها تحمل ضأن بأظلافها» ، وهو في مجمع الأمثال 1/192، وفصل المقال 456، والمستقصى 2/59، وأمثال ابن سلام 329، وهو برواية «كالباحثة عن حتفها بظلفها» في الأمثال لمجهول 87.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 258

«عن حتفها تبحث ضأن بأظلافها!» ، فقالت له العنبرية: مهلا، فإنك ما علمت:
جوادا بذي الرّجل [1] ، هاديا في الليلة الظلماء، عفيفا عن الرفيقة! فقال: لازلت مصاحبا بعد أن أثنيت عليّ بحضرة الرسول بهذا!.
1586-[ضرر الضأن ونفع الماعز]
وقالوا: والنعجة حرب [2] ، واتّخاذها خسران، إلا أن تكون في نعاج سائمة، لأنها لا ترفع رأسها من الأكل. والنعجة آكل من الكبش، والحجر آكل من الفحل، والرّمكة آكل من البرذون. والنعجة لا يقوم نفعها بمؤونتها. والعنز تمنع الحيّ الجلاء [3] ، فإن العرب تقول: إن العنوق [4] تمنع الحيّ الجلاء.
والصفيّة من العراب أغزر من بختية [5] بعيدا.
ويقال [6] : «أحمق من راعي ضأن ثمانين!» .
1587-[كرم الماعز]
وأصناف أجناس الأظلاف وكرامها بالمعز أشبه، لأن الظّباء والبقر من ذوات الأذناب والشعر، وليست من ذوات الألايا [7] والصوف.
والشّمل [8] ، والتعاويذ والقلائد، إنما تتّخذ للصفايا، ولا تتّخذ للنعاج، ولا يخاف على ضروعها العين والنفس.
والأشعار التي قيلت في الشاء إذا تأمّلتها وجدت أكثرها في المعز: في صفاياها وفي حوّها [9] ، وفي تيوسها وفي عنوقها وجدائها. [1] ذو الرجل: موضع في ديار كلب.
[2] الحرب: أن يسلب الرجل ما له.
[3] الجلاء: النزوح.
[4] العنوق: جمع عناق، وهي أنثى المعزى، إذا أتت عليها سنة.
[5] البختية: الخراسانية تنتج بين عربية وفالج.
[6] المثل في مجمع الأمثال 1/224، وأمثال ابن سلام 365، وجمهرة الأمثال 1/391، والمستقصى 1/79، والبرصان 213.
[7] الألايا: جمع ألية.
[8] الشمل: جمع شمال، وهو شبه مخلاة يغشى بها ضرع العنز إذا ثقل.
[9] الحو: جمع أحوى وحواء، والحوة: سواد إلى الخضرة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 259

وقال مخارق بن شهاب المازنيّ- وكان سيّدا كريما، وكان شاعرا- فقال يصف تيس غنمه [1] : [من الطويل]
وراحت أصيلانا كأنّ ضروعها ... دلاء وفيها واتد القرن لبلب [2]
له رعثات كالشّنوف وغرّة ... شديخ ولون كالوذيلة مذهب [3]
وعينا أحمّ المقلتين وعصمة ... ثنى وصلها دان من الظّلف مكثب [4]
إذا دوحة من مخلف الضّال أربلت ... عطاها كما يعطو ذرى الضّال قرهب [5]
تلاد رقيق الخدّ إن عدّ نجره ... فصردان نعم النّجر منه وأشعب [6]
أبو الغرّ والحوّ اللواتي كأنها ... من الحسن في الأعناق جزع مثقّب [7]
إذا طاف فيها الحالبان تقابلت ... عقائل في الأعناق منها تحلّب [8]
ترى ضيفها فيها يبيت بغبطة ... وضيف ابن قيس جائع يتحوّب [9]
قال [10] : فوفد ابن قيس هذا، على النّعمان، فقال له: كيف المخارق فيكم؟
قال: سيّد شريف، من رجل يمدح تيسه، ويهجو ابن عمّه! وقال الراجز [11] : [من الرجز]
أنعت ضأنا أمجرت غثاثا [12] [1] الأبيات في عيون الأخبار 2/77، عدا البيتين (5، 7) ، والأبيات (1، 2، 3، 6، 8) في محاضرات الأدباء 2/293 (4/647) ، والأخير في العمدة 2/39، والبيان 4/43.
[2] الواتد: الثابت. اللبلب: ذو اللبلبة، أي الشفقة على المعزى.
[3] الرعثة: زنمة تحت الأذن. الشنف: القرط. غرة شديخ: غشت الوجه من الناصية إلى الأنف.
الوذيلة: المرآة، أو قطعة من الفضة مجلوة.
[4] العصمة: بياض في ذراعي الظبي أو الوعل. ثنى: اثنان.
[5] المخلف: من يخرج الخلفة، وهو الورق الذي يخرج بعد ورق. الضال: شجر. أربلت: كثر ربلها، والربل: ورق يتفطر في آخر القيظ ببرد الليل من غير مطر. القرهب: الثور الضخم.
[6] التلاد: الذي ولد عندك. البخر: الأصل والحسب. صردان وأشعب: آباء هذا التيس.
[7] الجزع: خرز فيه سواد وبياض.
[8] الأعناق الجماعات. التحلب: السيلان. وأراد غزارة لبنها.
[9] يتحوب: يتوجع.
[10] ورد هذا القول في عيون الأخبار 2/77، والعمدة 2/39- 40.
[11] الرجز بلا نسبة في تهذيب اللغة 2/337، وانظر الجمهرة 85، والتاج (رعل) .
[12] الغث: الهزيل.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 260

والمجر: أن تشرب فلا تروى. وذلك من مثالبها.
وقال رجل لبعض ولد سليمان بن عبد الملك: ماتت أمّك بغرا، وأبوك بشما [1] .
وقال أعرابي [2] : [من الكامل]
مولى بن تيم، ألست مؤدّيا ... منيحتنا كما تؤدّى المنائح [3]
فإنّك لو أدّيت صعدة لم تزل ... بعلياء عندي، ما ابتغي الرّبح رابح [4]
لها شعر داج وجيد مقلّص ... وخلق زخاريّ وضرع مجالح [5]
ولو أشليت في ليلة رجبيّة ... لأرواقها هطل من الماء سافح [6]
لجاءت أمام الحالبين وضرعها ... أمام صفاقيها مبدّ مضارح [7]
وويل أمّها كانت نتيجة واحد ... ترامى بها بيد الإكام القراوح [8]
1588-[أصناف الظلف وأصناف الحافر]
ليس سبيل أصناف الظّلف في التشابه سبيل أصناف الحافر، والخفّ. واسم النّعم يشتمل على الإبل والبقر والغنم. وبعد بعض الظلف من بعض، كبعده من الحافر والخف؛ لأن الظلف للضأن والمعز والبقر والجواميس والظّباء والخنازير وبقر الوحش، وليس بين هذه الأجناس تسافد ولا تلاقح، لا الغنم في الغنم من الضأن والماعز، ولا الغنم في سائر الظلف ولا شيء من سائر تلك الأجناس تسافد غيرها أو تلاقحها. فهي تختلف في الصوف والشعر، وفي الأنس والوحشة، وفي عدم التلاقح والتسافد، وليس كذلك الحافر والخفّ. [1] البغر: المجر، وقد فسرها الجاحظ آنفا. البشم: التخمة عن الدسم.
[2] الأبيات لجبيهاء الأشجعي في المفضليات 167- 168، والأغاني 18/97.
[3] المنيحة: الناقة يمنحها الرجل صاحبه ليحتلبها ثم يردها. ثم كثر ذلك حتى قيل للهبة منيحة.
[4] صعدة: اسم العنز التي منحه إياها.
[5] مقلص: طويل. الزخاري: الكثير اللحم والشحم. الضرع المجالح: الذي يدر على الجوع والقر.
[6] أشليت: دعيت، أي للحلب. رجبية: ليلة من ليالي الشتاء. لأرواقها: لسحابها.
[7] الصفاقان: ما اكتنف الضرع من عن يمين وشمال إلى السرة. المبد: الذي يوسع ما بين رجليها لعظمه. مضارح: من الضرح، وهو التنحية والدفع.
[8] ويل أمها: تعجب منها، والعرب كانت تمدح الرجل بذلك. البيد: جمع بيداء. القرواح: جمع قرواح، وهو المنبسط من الأرض لا يستتر منه شيء.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 261

1589-[رجز في العنز]
وقال الراجز [1] : [من الرجز]
لهفي على عنزين لا أنساهما ... كأنّ ظلّ حجر صغراهما
وصالغ معطرة كبراهما
قوله: صالغ، يريد انتهاء السنّ. والمعطرة: الحمراء؛ مأخوذة من العطر. وقوله:
«كأن ظلّ حجر صغراهما» يريد أنها كانت سوداء، لأن ظلّ الحجر يكون أسود، وكلما كان الساتر أشدّ اكتنازا كان الظلّ أشدّ سوادا.
1590-[أظل من حجر]
وتقول العرب: ليس شيء أظلّ من حجر [2] ، ولا أدفأ من شجر [3] ، وليس يكون ظلّ أبرد ولا أشدّ سوادا من ظلّ جبل. وكلما كان أرفع سمكا، وكان مسقط الشمس أبعد، وكان أكثر عرضا وأشدّ اكتنازا، كان أشدّ لسواد ظله.
ويزعم المنجّمون أن الليل ظلّ الأرض، وإنما اشتدّ جدّا لأنه ظلّ كرة الأرض.
وبقدر ما زاد بدنها في العظم ازداد سواد ظلّها.
وقال حميد بن ثور [4] : [من الطويل]
إلى شجر ألمى الظلال كأنها ... رواهب أحرمن الشراب عذوب
والشفّة الحمّاء يقال لها لمياء. يصفون بذلك اللّثة. فجعل ظلّ الأشجار الملتفّة ألمى. [1] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (عطر) ، والتهذيب 2/164. ومحاضرات الأدباء 2/293 (4/646) .
[2] في مجمع الأمثال 1/447 «أظل من حجر» ، وفي الدرة الفاخرة 2/438 «أكثف ظلّا من حجر» ؛ وذلك لكثافة ظله، وانظر ثمار القلوب (802) ، وعيون الأخبار 4/41، والأمالي 2/12، والتنبيه للبكري 90.
[3] في الدرة الفاخرة 1/198، وجمهرة الأمثال 1/443، 456: «أدفأ من شجرة» .
[4] ديوان حميد بن ثور 57، واللسان والتاج (حرم، لمى) ، وديوان الأدب 4/97، وكتاب الجيم 3/219، وبلا نسبة في الأساس (لمي) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 262

1591-[أقط الماعز]
وقال امرؤ القيس بن حجر [1] : [من الوافر]
لنا غنم نسوقّها غزار ... كأنّ قرون جلّتها العصيّ [2]
فدلّ بصفة القرون على أنها كانت ماعزة. ثم قال:
فتملأ بيتنا أقطا وسمنا ... وحسبك من غنى شبع وريّ [3]
فدلّ على أن الأقط منها يكون.
1592-[استطراد لغوي]
وقال: ويقال لذوات الأظلاف: قد ولّدت الشاة والبقرة، مضمومة الواو مكسورة اللام مشدودة. يقال هذه شاة تحلب قفيزا، ولا يقال تحلب، والصواب ضم التاء وفتح اللام.
ويقال أيضا: وضعت، في موضع ولّدت. وهي شاة زبّى، من حين تضع إلى خمسة عشر يوما- وقال أبو زيد: إلى شهرين- من غنم رباب، مضمومة الرّاء على فعال، كما قالوا: رجل ورجال، وظئر وظؤار وهي ربّى بيّنة الرّباب والرّبّة بكسر الرّاء، ويقال هي في ربابها. وأنشد [4] : [من الرجز]
حنين أمّ البوّ في ربابها [5]
والرّباب مصدر، وفي الرّبى حديث عمر: «دع الرّبّى والماخض والأكولة» [6] .
وقال أبو زيد: ومثل الرّبّى من الضأن الرّغوث، قال طرفة [7] : [من الوافر] [1] ديوان امرئ القيس 136- 137، وعيون الأخبار 2/76، والبخلاء 123، ومحاضرات الأدباء 2/293 (4/647) ، والأول في اللسان والتاج (سوق) ، والأساس (جلل) ، والثاني في الأمالي 1/18، واللسان (وسع، سمن) ، والتاج (وسع، شبع، سمن) ، وديوان الأدب 1/132.
[2] الجلة: جمع جليل، وهو المسن من الغنم وغيرها.
[3] الأقط: شيء يصنع من اللبن المخيض على هيئة الجبن.
[4] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (ربب) ، والتهذيب 15/181، والمخصص 7/178.
[5] البو: ولد الناقة، أو جلده يحشى تبنا أو نحوه لتعطف عليه فتدر.
[6] الحديث في النهاية 2/180، 4/306.
[7] ديوان طرفة بن العبد 48، واللسان (رغث، خور) ، والتاج (رغث) ، والمقاييس 2/416، والتهذيب 8/90، والمخصص 7/49، 178، والمجمل 2/399، والأساس (رغث) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 263

فليت لنا مكان الملك عمرو ... رغوثا حول قبّتنا تخور
وقالوا: إذا وضعت العنز ما في بطنها قيل سليل ومليط. وقال أبو زيد: هي ساعة تضعه من الضأن والمعز جميعا، ذكرا كان أو أنثى: سخلة، وجمعها سخل وسخال. فلا يزال ذلك اسمه ما رضع اللبن، ثم هي البهمة للذكر والأنثى، وجمعها بهم. وقال الشاعر [1] : [من البسيط]
وليس يزجركم ما توعظون به ... والبهم يزجرها الراعي فتنزجر
ويروى: «يزجر أحيانا» . وإذا بلغت أربعة أشهر وفصلت عن أمهاتها، وأكلت من البقل واجترّت، فما كان من أولاد المعز فهو جفر، والأنثى جفرة، والجمع جفار.
ومنه حديث عمر رضي الله عنه، حين قضى في الأرنب يصيبها المحرم بجفر [2] .
فإذا رعى وقوي وأتى عليه حول فهو عريض، وجمعه عرضان. والعتود نحو منه، وجمعه أعتدة وعتدان. وقال يونس: جمعه أعتدة وعتد. وهو في ذلك كلّه جدي، والأنثى عناق. وقال الأخطل [3] : [من البسيط]
واذكر غدانة عتدانا مزنّمة ... من الحبلّق يبنى حولها الصّير [4]
ويقال له إذا تبع أمّه وفطم: تلو، والأنثى: تلوة؛ لأنه يتلو أمّه.
ويقال للجدي: إمّر والأنثى أمّرة. وقالوا: هلّع وهلّعة. والبدرة: العناق أيضا.
والعطعط: الجدي. فإذا أتى عليه الحول فالذكر تيس والأنثى عنز. ثم يكون جذعا في السّنة الثانية، والأنثى جذعة. ثم ثنيّا في الثالثة، والأنثى ثنيّة. ثم يكون رباعيا في الرابعة، والأنثى رباعية. ثم يكون سديسا، والأنثى سديس أيضا مثل الذكر بغير هاء.
ثم يكون صالغا والأنثى صالغة. والصالغ بمنزلة البازل من الإبل، والقارح من الخيل.
ويقال: قد صلغ يصلغ صلوغا، والجمع الصّلّغ. وقال رؤبة [5] : [من الرجز] [1] البيت بلا نسبة في ربيع الأبرار 5/311.
[2] في النهاية 1/278: «في الأرنب يصيبها المحرم جفرة» .
[3] ديوان الأخطل 209، واللسان (حبلق، غدن) ، والتاج (صير، حبلق، غدن) ، والمقاييس 4/217، والتهذيب 2/196، 5/303، 12/230، وديوان الأدب 2/88، وبلا نسبة في اللسان (عتد، صير) .
[4] في ديوانه: «غدانة: ابن يربوع. الحبلق: أولاد المعز الصغار الأجسام القصار. الصير: الحظائر» .
[5] ديوان رؤبة 98، واللسان (رزع، صلغ) ، والتاج (كبش، رزغ، صلغ) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 264

والحرب شهباء الكباش الصّلّغ
وليس بعد الصالغ شيء.
وقال الأصمعيّ: الحلّام والحلّان من أولاد المعز خاصة. وجاء في الحديث [1] :
«في الأرنب يصيبها المحرم حلّام» . قال ابن أحمر [2] : [من البسيط]
تهدي إليه ذراع البكر تكرمة ... إمّا ذكيّا وإمّا كان حلّانا
ويروى: «ذراع الجدي» ويروى: «ذبيحا» ، والذبيح هو الذي أدرك أن يضحّى به. وقال مهلهل بن ربيعة [3] : [من الرجز]
كلّ قتيل في كليب حلّام ... حتى ينال القتل آل همام [4]
وقالوا في الضأن كما قالوا في المعز، إلا في مواضع. قال الكسائي: هو خروف، في موضع العريض، والأنثى خروفة. ويقال له حمل، والأنثى من الحملان رخل والجمع رخال، كما يقال ظئر وظؤار وتوءم وتؤام. والبهمة: الضأن والمعز جميعا.
فلا يزال كذلك حتى يصيف. فإذا أكل واجترّ فهو فرير وفرارة وفرفور، وعمروس.
وهذا كله حين يسمن ويجتر. والجلام، بكسر الجيم وتعجيم نقطة من تحت الجيم. قال الأعشى [5] : [من المتقارب]
سواهم جذعانها كالجلام ... وأقرح منها القياد النسورا
يعني الحوافر.
واليعر: الجدي، بإسكان العين، وقال البريق الهذليّ [6] : [من الطويل] [1] الحديث لعمر بن الخطاب في النهاية 1/278، وانظر الحاشية الثانية، ص السابقة 264.
[2] ديوان عمرو بن أحمر 155، واللسان (حلن) ، والتنبيه والإيضاح 1/234، والتهذيب 3/439، والتاج (ذبح، حلل، حلن) ، والمخصص 7/187، 13/284، وديوان الأدب 1/337، والأمالي 2/90، والسمط 725، والمعاني الكبير 683، وبلا نسبة في الجمهرة 1232، واللسان (حلن) ، والعين 3/28، والمقاييس 1/21، والمجمل 2/22.
[3] الرجز للمهلهل في الأغاني 5/47، والأمالي 2/90، واللسان والتاج (حلم) ، وبلا نسبة في الجمهرة 566، 1232، والمجمل 2/97، والمخصص 6/96.
[4] في الأمالي 2/90: «يقول: كل قتيل صغير ليس هو بوفاء من كليب بمنزلة الحلّام الذي ليس بوفاء أن يذبح للنسك، حتى نال القتل آل همام فإنهم وفاء به» .
[5] ديوان الأعشى 149، واللسان (نسر، جلم) ، والتاج (جلم) ، والتهذيب 11/102، والمقاييس 1/467، والمجمل 1/446، وبلا نسبة في المخصص 6/145، 7/187.
[6] صدر البيت: (أسائل عنهم كلما جاء راكب) ، وهو للبريق الهذلي في شرح أشعار الهذليين-

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 265

1596-[أحاديث وآثار في الغنم]
قال: وحدّثنا سعد بن طريف، عن الأصبغ بن نباتة قال: سمعت عليّا يقول:
«ما أهل بيت لهم شاة إلا يقدّسون [1] كلّ ليلة» .
وقال: حدثنا عنبسة القطّان، قال حدّثنا السكن بن عبد الله بن عبد الأعلى القرشيّ، عن رجل من الأنصار، أن رسول الله صلّى الله عليه وسلّم قال: «امسحوا رعام الشّاء، ونقّوا مرابضها من الشّوك والحجارة، فإنها في الجنّة» .
وقال: «ما من مسلم له شاة إلا قدّس كلّ يوم مرّة. فإن كانت له شاتان قدّس في كلّ يوم مرّتين» .
قال: وحدثنا عنبسة القطان، بهذا الإسناد، أن رسول الله صلّى الله عليه وسلّم قال: «أوصيكم بالشّاء خيرا، فنقّوا مرابضها من الحجارة والشّوك فإنّها في الجنّة» .
وعن محمد بن عجلان، عن وهب بن كيسان، عن محمد بن عمرو بن عطاء العامريّ من بني عامر بن لؤيّ، أن رجلا مرّ على أبي هريرة رضي الله تعالى عنه، وهو بالعقيق، فقال: أين تريد؟ قال: أريد غنيمة لي. قال: امسح رعامها، وأطب مراحها، وصلّ في جانب مراحها؛ فإنها من دوابّ الجنة [2] .
وعن فرج بن فضالة، عن معاوية بن صالح، عن رجل من أصحاب أبي الدرداء، أنه عمل طعاما اجتهد فيه، ثم دعاه فأكل، فلما أكل قال [3] : الحمد لله الذي أطعمنا الخمير، وألبسنا الحبير، بعد الأسودين: الماء والتمر. قال: وعند صاحبه ضائنة له، فقال: هذه لك؟ قال: نعم. قال: أطب مراحها واغسل رعامها، فإنها من دوابّ الجنة، وهي صفوة الله من البهائم.
قال: وحدّثنا إبراهيم بن يحيى، عن رجل، عن عطاء بن أبي رباح، عن أبي هريرة، عن النبي صلّى الله عليه وسلّم، أنه قال: «إن الله عزّ وجلّ خلق الجنة بيضاء، وخير الزّيّ البياض» . قال: وبعث إلى الرّعيان: «من كانت له غنم سود فليخلطها بعفر، فإنّ دم عفراء أزكى من دم سوداوين» .
وحدثنا أبو المقدام قال: حدّثنا عبد الرحمن بن حبيب، عن عطاء، عن ابن [1] التقديس: التطهير والتبريك.
[2] ورد حديث أبي هريرة في النهاية 2/235.
[3] انظر الخبر في ربيع الأبرار 5/409.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 267

عباس، أن رسول الله صلّى الله عليه وسلّم دعا بالرّعاة فجمعوا له، فقال: «من كان منكم يرعى غنما سودا فليخلط فيها بيضا» .
قال [1] : وجاءته امرأة فقالت: يا رسول الله، إني اتخذت غنما رجوت نسلها ورسلها وإني لا أراها تنمو. قال: «فما ألوانها؟» قالت: سود. قال: «عفّري» . أي اخلطي فيها بيضا.
قال: وحدثنا طلحة بن عمرو الحضرميّ، عن عطاء، أن رسول الله صلّى الله عليه وسلّم قال: «الغنم بركة موضوعة، والإبل جمال لأهلها، والخير معقود في نواصي الخيل إلى يوم القيامة» [2] .
حنظلة بن أبي سفيان المكّي قال: سمعت طاووسا يقول: من ها هنا أطلع الشيطان قرنيه، من مطلع الشمس. والجفاء والكبر في أهل الخيل والإبل، في الفدّادين أهل الوبر [3] . والسكينة في أهل الغنم [4] .
قال وحدثنا بكر بن خنيس، عن يحيى بن عبيد الله بن عبد الله بن موهب، عن أبيه، عن أبي هريرة قال [5] : قال رسول الله صلّى الله عليه وسلّم: «رأس الكفر قبل المشرق، والفخر والخيلاء في أهل الخيل والإبل والفدادين أهل الوبر. والسكينة في أهل الغنم، والإيمان يمان والحكمة يمانية» .
وعن عوف بن أبي جميلة، عن الحسن، أن رسول الله صلّى الله عليه وسلّم قال [6] : «الفخر في أهل الخيل، والجفاء في أهل الإبل، والسكينة في أهل الغنم» .
وعن عثمان بن مقسم، عن نافع، أن ابن عمر حدثه أنه سمع النبي صلّى الله عليه وسلّم يقول [6] : «السكينة في أهل الغنم» .
والفدّاد: الجافي الصوت والكلام. وأنشدنا أبو الرّدينيّ العكليّ: [من الرجز]
جاءت سليم ولها فديد [1] انظر الحديث في عيون الأخبار 2/76.
[2] «الخير معقود بنواصي الخيل إلى يوم القيامة» أخرجه البخاري في المناقب، حديث رقم 3443.
[3] الفدادون: المكثرون من الإبل، وقيل: هم الجمّالون والبقّارون والحمّارون والرعيان.
[4] انظر الحاشية التالية.
[5] أخرجه البخاري في بدء الخلق، حديث رقم 3125، 3126، ومسلم في الإيمان، حديث 51، 52.
[6] انظر الحاشية السابقة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 268

1597-[أخبار ونصوص في الغنم]
وكان من الأنبياء عليهم السلام من رعى الغنم [1] . ولم يرع أحد منهم الإبل.
وكان منهم شعيب، وداود، وموسى، ومحمد؛ عليهم السلام. قال الله عزّ وجلّ:
وَما تِلْكَ بِيَمِينِكَ يا مُوسى. قالَ هِيَ عَصايَ أَتَوَكَّؤُا عَلَيْها وَأَهُشُّ بِها عَلى غَنَمِي وَلِيَ فِيها مَآرِبُ أُخْرى
[2] .
وكان النبي صلّى الله عليه وسلّم يرعى غنيمات خديجة.
والمعزبون [3] بنزولهم البعد من الناس، في طباع الوحش.
وجاء في الحديث: «من بدا جفا» [4] .
ورعاء الغنم وأربابها أرقّ قلوبا، وأبعد من الفظاظة والغلظة.
وراعي الغنم إنما يرعاها بقرب الناس، ولا يعزب، ولا يبدو [5] ، ولا ينتجع [6] .
قالوا: والغنم في النوم غنم.
وقالوا في الغنم: إذا أقبلت أقبلت، وإذا أدبرت أقبلت [7] .
1598-[ما حرمته العرب على أنفسها]
وكان لأصحاب الإبل مما يحرمونه على أنفسه: الحامي [8] والسائبة [9] ، [1] أخرج البخاري في الإجارة، حديث رقم 2143 «عن أبي هريرة رضي الله عنه، عن النبي صلّى الله عليه وسلّم قال:
ما بعث الله نبيا إلا رعى الغنم» .
[2] 17- 18/طه: 20.
[3] المعزبون: الذين بعدوا بماشيتهم عن الناس في المرعى.
[4] أخرجه أحمد في المسند 2/371، 440، 4/297.
[5] يبدو: يخرج إلى البادية.
[6] ينتجع: يطلب الكلأ في موضعه.
[7] ورد هذا القول في عيون الأخبار 2/76 على أنه حديث، وتتمته فيه: «والإبل إذا أدبرت أدبرت، وإذا أقبلت أدبرت، ولا يأتي نفعها إلا من جانبها الأشأم» ، وانظر تتمة الحديث في النهاية 2/437 (شأم) .
[8] في اللسان: «الحامي: الفحل من الإبل يضرب الضّراب المعدود قيل عشرة أبطن، فإذا بلغ ذلك قالوا: هذا حام، أي حمى ظهره فيترك؛ فلا ينتفع منه بشيء؛ ولا يمنع من ماء ولا مرعى» .
اللسان: حما.
[9] في اللسان: «كان الرجل في الجاهلية إذا قدم من سفر بعيد، أو برئ من علة، أو نجّته دابة من مشقة أو حرب قال: ناقتي سائبة؛ أي تسيب فلا ينتفع بظهرها، ولا تحلأ عن ماء، ولا تمنع من كلإ، ولا تركب» اللسان: (سيب) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 269

ولأصحاب الشاء الوصيلة [1] .
والعتيرة أيضا من الشّاء. وكان أحدهم إذا نذر أن يذبح من العتائر والرجبية كذا وكذا شاة، فبلغ الذي كان يتمنّى في نذره، وشحّ على الشاء قال: والظّباء أيضا شاء، وهي تجزي إذا كانت شاء: فيجعل عتائره من صيد الظباء. وقال الحارث بن حلّزة [2] : [من الخفيف]
عنتا باطلا وظلما كما تع ... تر عن حجرة الرّبيض الظّباء
وقال الطّرمّاح [3] : [من الطويل]
كلون الغريّ الفرد أجسد رأسه ... عتائر مظلوم الهديّ المذبّح [4]
ومنها الغدويّ [5] والغذويّ جميعا. وقال الفرزدق [6] : [من الكامل]
ومهور نسوتهم إذا ما أنكحوا ... غذويّ كلّ هبنقع تنبال [7]
1599-[ميل الحيوان على شقة الأيسر]
وقال أبو عتّاب: ليس في الأرض شاة ولا بعير ولا أسد ولا كلب يريد الرّبوض إلا مال على شقّه الأيسر، إبقاء على ناحية كبده. [1] في اللسان «الوصيلة التي كانت في الجاهلية هي الشاة تلد سبعة أبطن عناقين عناقين، فإن ولدت في الثامنة جديا وعناقا قالوا وصلت أخاها، فلا يذبحون أخاها من أجلها، ولا يشرب لبنها النساء؛ وكان للرجال، وجرت مجرى السائبة، وثمة خلاف بين المفسرين في تحديد معاني الحامي والسائبة والوصيلة. انظر كتب التفسير للآية 103 من سورة المائدة: ما جَعَلَ اللَّهُ مِنْ بَحِيرَةٍ وَلا سائِبَةٍ وَلا وَصِيلَةٍ وَلا حامٍ.
[2] البيت من معلقته في شرح القصائد السبع 484، وشرح القصائد العشر 399، واللسان (حجر، عتر، عنن) ، والتاج (عتر، عنن) ، والجمهرة 158، 392، وديوان الأدب 2/156، والتهذيب 1/109، 2/263، 4/134، 12/26، والخصائص 3/307، والمعاني الكبير 683، وبلا نسبة في اللسان (ربض) ، والمخصص 13/98.
[3] ديوان الطرماح 114 (101) .
[4] في ديوانه: «الغري: الصنم، كانوا يذبحون عنده، ويلطخونه بالدماء في الجاهلية. شبّه الذئب به في لونه. وأجسد رأسه: أي يبس الدم على رأسه وصبغه باللون الأحمر. والمظلوم من الذبائح: كل ما ذبح منها لغير علة. والهدي: ما كان يهدى للصنم من الذبائح» .
[5] الغدوي: كل ما في بطون الحوامل.
[6] ديوان الفرزدق 729، واللسان (هبقع، غدا، غذا) والتاج (هبقع، نبل، غدا، غذا) ، والتهذيب 3/465، 8/171، 175، ونسب وهما إلى جرير في ديوان الأدب 2/85، وكتاب الجيم 3/14،.
[7] نسوتهم: يعني نسوة بني كليب. الهبنقع: القصير الملزز الخلق. التنبال: القصير.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 270

قال: ومتى تفقدتم الصفايا التي في البيوت، والنعاج، والجداء، والحملان وجدتموها كذلك.
1600-[معالجة العقاب الفريسة]
قال [1] : والعقاب تستعمل كفها اليمنى إذا أصعدت بالأرانب والثعالب في الهواء، وإذا ضربت بمخالبها في بطون الظّباء والذئاب. فإذا اشتكت كبدها أحسّت بذلك، فلا تزال إذا اصطادت شيئا تأكل من كبده، حتى تبرأ. وإن لم تعاين فريسة فربما جلّت [2] على الحمار الوحشيّ فتنقضّ عليه انقضاض الصخرة، فتقدّ بدابرتها [3] ما بين عجب [4] ذنبه إلى منسجه [5] . وقد ذكرنا من شأنها في باب القول فيها ما فيه كفاية.
1601-[أخذ الهارب على يساره حين الهرب]
قال [6] : وليس في الأرض هارب من حرب أو غيرها استعمل الحضر [7] إلا أخذ على يساره، إذا ترك عزمه وسوم [8] طبيعته. وأنشد: [من الطويل]
تخامص عن وحشيّة وهو ذاهل ... وفي الجوف نار ليس يخبو ضرامها [9]
وأنشد الأصمعي للأعشى [10] : [من الطويل]
ويسّر سهما ذا غرار يسوقه ... أمين القوى في ضالة المترنّم [11]
فمرّ نضيّ السّهم تحت لبانه ... وحال على وحشيّة لم يعتّم [12] [1] وردت هذه الفقرة باختصار في ربيع الأبرار 5/453.
[2] جلّى ببصره: أغمض عينيه ثم فتحهما ليكون أبصر له.
[3] الدابرة: الإصبع التي من وراء رجله، وبها يضرب الصيد.
[4] العجب: الذّنب.
[5] المنسج: ما شخص من فروع الكتفين إلى أصل العنق.
[6] الخبر في عيون الأخبار 2/68.
[7] الحضر: ارتفاع الفرس في عدوه.
[8] السوم: التكليف.
[9] تخامص: تجافى. وحشي كل شيء: شقه الأيسر، وإنسيه: شقه الأيمن، وقد قيل بخلاف ذلك.
[10] ديوان الأعشى 171، والبيت الثاني في اللسان (نضا) ، والأساس (نضو) ، وبلا نسبة في اللسان والتاج (عتم) .
[11] يسّر: هيّأ. الغرار: حد السيف والرمح والسهم. أمين القوى: الوتر. المترنم: القوس.
[12] النضي: نصل السهم. اللبان: الصدر. لم يعتم: لم يبطئ.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 271

قال: ووضع: «على» موضع: «عن» .
1602-[ميل شقشقة الجمل ولسان الثور]
وفي باب آخر يقول أوس بن حجر [1] : [من البسيط]
أو سرّكم في جمادى أن نصالحكم ... إذ الشقاشق معدول بها الحنك [2]
وذلك أنه ليس في الأرض جمل هاج وأخرج شقشقته إلا عدل بها إلى أحد شقّي حنكه، والثور إذا عدا عدل بلسانه عن شقّ شماله إلى يمينه. وقال عبدة بن الطبيب [3] : [من البسيط]
مستقبل الريح يهفو وهو متبرك ... لسانه عن شمال الشّدق معدول [4]
1603-[حال الثور عند الكر والفر]
قال: وإذا كر الكلب أو الثور فهو يصنع خلاف صنيعه عند الفرّ. وقال الأعشى [5] : [من الطويل]
فلما أضاء الصّبح قام مبادرا ... وحان انطلاق الشاة من حيث يمما
فصبّحه عند الشروق غديّة ... كلاب الفتى البكريّ عوف بن أرقما
فأطلق عن مجنوبها فاتّبعنه ... كما هيّج السامي المعسّل خشرما [6]
فأنحى على شؤمى يديه فذادها ... بأظمأ من فرع الذّؤابة أسحما [7] [1] ديوان أوس بن حجر 80، والمعاني الكبير 868، 1145.
[2] في المعاني الكبير: «قال: كان هذا في جمادى، يقول: أسرّكم أنا سلم لكم في هذا الوقت. ذلك أن بني عامر لما قتلوا بني تميم يوم جبلة قالوا: لم يبق منهم إلا يسير فنغزوهم فنستأصلهم.
فغزوهم يوم ذي نجب فقتلتهم تميم. وقوله: إذ الشقاشق معدول بها الحنك، يريد: إذ تهدرون، والشقشقة أبدا تكون من جانب» .
[3] هو البيت (41) من قصيدته في المفضليات 140.
[4] مستقبل الريح: يستروح بها من حرارة التعب وجهد العدو. المبترك: المعتمد في سيره لا يترك جهدا. معدول: ممال.
[5] ديوان الأعشى 345، والبيت الأول في اللسان (خيم، شوه) ، والتاج (خيم) ، والمذكر والمؤنث 115، وبلا نسبة في المخصص 8/39، 43، 16/111. والبيت الرابع للقطامي في ديوانه 181، واللسان والتاج (شأم) ، والمخصص 2/3، 15/191.
[6] المعسل: الذي يجمع العسل من الخلية. الخشرم: جماعة النحل.
[7] أنحى: اعتمد. الشؤمى: نقيض اليمنى. الأظمأ: القرن الصلب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 272

ثم قال:
وأدبر كالشّعرى وضوحا ونقبة ... يواعس من حرّ الصّريمة معظما [1]
1604-[علة غزو العرب أعداءهم من شق اليمين]
قال: ولعلم العرب بأن طبع الإنسان داعية إلى الهرب من شقّ الشمال، يحبّون أن يأتوا أعداءهم من شقّ اليمين. قال: ولذلك قال شتيم بن خويلد: [من الطويل]
فجئناهم من أيمن الشّق غدوة ... ويأتي الشّقيّ الحين من حيث لا يدري
وأما رواية أصحابنا فهي: «فجئناهم من أيمن الشق عندهم» .
1605-[الأعسر من الناس واليسر]
وإذا كان أكثر عمل الرجل بيساره كان أعسر، فإذا استوى عملا بهما قيل «أعسر يسر» [2] ، فإذا كان أعسر مصمتا فليس بمستوى الخلق، وهو عندهم إذا كان كذلك فليس بميمون الخلق. ويشتقّون من اليد العسرى العسر والعسرة. فلما سمّوها الشّمال أجروها في الشؤم وفي المشؤوم على ذلك المعنى. وسموها اليد اليسار واليد اليسرى على نفي العسر والنكد، كما قالوا: سليم، ومفازة. ثم أفصحوا بها في موضع فقالوا اليد الشؤمى.
1606-[مما قيل من الشعر في الشمال]
ومما قالوا في الشمال قول أبي ذؤيب [3] : [من الطويل]
أبالصّرم من أسماء جدّ بك الذي ... جرى بيننا يوم استقلّت ركابها
زجرت لها طير الشّمال فإن يكن ... هواك الذي تهوى يصبك اجتنابها
وقال شتيم بن خويلد [4] : [من المتقارب]
وقلت لسيّدنا يا حليم ... إنّك لم تأس أسوا رفيقا [1] الشعرى: نجم. النقبة: اللون. المواعسة: ضرب من السير. الحرّ: وسط الشيء. صريمة الثور:
رملته التي هو فيها.
[2] في النهاية 5/297: «كان عمر أعسر يسرا» ، وهو الذي يعمل بيديه جميعا ويسمى الأضبط.
[3] شرح أشعار الهذليين 42، وديوان الهذليين 1/70، والبيت الثاني في اللسان (طير، شمل، هوا) ، وللهذلي في الجمهرة 272، وبلا نسبة في المقاييس 4/23.
[4] الأبيات في معجم الشعراء 311 في ترجمة معاوية بن حذيفة، والبرصان 351، والبيان 1/181- 182، واللسان (خفق) ، والخزانة 5/170، وتقدمت الأبيات في 3/39، الفقرة (581) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 273

زجرت بها ليلة كلها ... فجئت بها مؤيدا خنفقيقا
أعنت عديّا على شأوها ... تعادي فريقا وتبقي فريقا
أطعت عريّب إبط الشّمال ... تنحّي لحد المواسي الحلوقا
وقال آخر [1] : [من الطويل]
وهوّن وجدي أنني لم أكن لهم ... غراب شمال ينفض الرّيش حاتما [2]
وإذا مال شقّة قالوا: احولّ شقّه وقال الأشتر بن عمارة [3] : [من المتقارب] .
عشيّة يدعو معتر يال جعفر ... أخوكم أحول الشّقّ مائله
وقال آخر [4] : [من المنسرح]
أيّ أخ كان لي وكنت له ... أشفق من والد على ولد
حتى إذا قارب الحوادث من ... خطوي وحلّ الزمان من عقدي
احولّ عنّي وكان ينظر من ... عيني ويرمي بساعدي ويدي
1607-[الوقت الجيد في الحمل على الشاء]
قال الأصمعيّ: الوقت الجيّد في الحمل على الشاء أن تخلّى سبعة أشهر بعد ولادها. ويكون حملها خمسة أشهر، فتولّد في كل سنة مرة. فإن حمل عليها في كل سنة مرتين فذلك الإمغال، يقال: أمغل بنو فلان فهم ممغلون، والشاة ممغل.
وإذا ولّدت الشاة ومضى لها أربعة أشهر فهي لجبة، والجميع اللّجاب واللّجبات. وذلك حين يأخذ لبنها في النقصان.
1608-[استطراد لغوي]
قال: والأير من البعير: المقلم، ومن الحافر الجردان، ومن الظلف كله:
القضيب. ومن الفرس العتيق: النّضيّ. زعم ذلك أبو عبيدة. [1] البيت للحارث بن حرجة الفزاري في أساس البلاغة (شمل) . وللحارث بن عمرو الفزاري في الوحشيات 62.
[2] الحاتم: الغراب الأسود.
[3] البيت في البرصان 272، والنقائض 930، والبيت قاله في يوم هراميت.
[4] الأبيات لمحمد بن حزم الباهلي في ديوانه 47، والعقد الفريد 2/347، ولأبي الشيص في البرصان 272، وبهجة المجالس 1/711، وبلا نسبة في عيون الأخبار 3/81.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 274

وما أراد من الحافر الفحل فهو الوداق، وهو من الإبل الضّبعة، ومن الضأن الحنوّ. ويقال: حنت تحنو حنوّا، وهي نعجة حان كما ترى. وما كان من المعز فهو الحرمة. ويقال: عنز حرمى. وأنكر بعضهم قولهم: «شاة صارف» وزعم أنه مولد.
قال: وهو من السباع الإجعال، يقال: كلبة مجعل. فإذا عظم بطنها قيل أجحّت فهي مجحّ.
وما كان من الخف فهو مشفر، وما كان من الغنم فهو مرمّة، وما كان من الحافر فهو جحفلة.
1609-[استطراد لغوي آخر]
وإذا قلت لكلّ ذات حمل وضعت، جاز. فإذا ميزت قلت للخف: نتجت، وللظّلف: ولّدت. والبقرة تجري هذا المجرى. وقلت للحافر: نتجت.
ويقال للحافر من بين هذا كله إذا كان في بطنها ولد: نتوج. وإذا عظم بطن الحافر قيل قد أعقّت فهي عقوق، والجماع عقق، وبعضهم يقول: عقائق.
ويقال للبقرة الوحشية نعجة. والبقرة تجري مجرى الضائنة في حالها.
وما كان من الخف فصوته بغام. فإذا ضجّت فهو الرّغاء. فإذا طرّبت في إثر ولدها قيل حنّت. فإذا مدت الحنين قيل سجرت.
قال: والإلماع في السباع وفي الخيل، دون البهائم، وهو أن تشرق ضروعها.
قال: والخروف في الخيل والضأن، دون البهائم كلها.
قال: ويقال للطير: قد قمطها يقمطها. ويقال للتيس والكلب: قد سفد يسفد سفادا. ويقال في الخيل: كامها يكومها كوما، وكذلك في الحافر كلّه. وفي الحمار وحده: باكها يبوكها بوكا.
1610-[ما له سبد ولا لبد]
وتقول العرب [1] : «ما له عندي سبد ولا لبد» . فقدّموا السّبد، ففي هذا المعنى أنهم قدموا الشّعر على الصوف.
فإن قال قائل: فقد قدّموا في مواضع كثيرة ذكر ما هو أخسّ فقالوا: «ما له [1] انظر ما تقدم ص 255.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 275

عندي قليل ولا كثير» ، و «العير والنّفير» [1] حتى قالوا: الخلّ والزيت، وقالوا: ربيعة ومضر، وسليم وعامر، والأوس والخزرج. وقال الله: لا يُغادِرُ صَغِيرَةً وَلا كَبِيرَةً إِلَّا أَحْصاها
[2] .
والذي يدلّ على أن ذلك الذي قلنا كما قلنا قول الراعي [3] : [من البسيط]
حتى إذا هبط الغيطان وانقطعت ... عنه سلاسل رمل بينها عقد
لاقى أطيلس مشّاء بأكلبه ... إثر الأوابد ما ينمي له سبد [4]
فقدّم السّبد. ثم قال:
يشلي سلوقيّة زلّا جواعرها ... مثل اليعاسيب في أصلابها أود [5]
وقال الراعي:
أما الفقير الذي كانت حلوبته ... وفق العيال فلم يترك له سبد [6]
وهو لو قال: لم يترك له لبد، ولو قال: ما ينمي له لبد- لقام الوزن، ولكان له معنى. فدلّ ذلك على أنه إنما أراد تقديم المقدّم.
1611-[مفاخرة بين صاحب الضأن وصاحب الماعز]
قال صاحب الضأن: فخرتم على الضأن بأن الإنسان ذو شعر، وأنه بالماعز أشبه، فالإنسان ذو ألية، وليس بذي ذنب، فهو من هذا الوجه بالضأن أشبه.
قال صاحب الماعز: كما فخرتم [7] بقوله: ثَمانِيَةَ أَزْواجٍ مِنَ الضَّأْنِ اثْنَيْنِ
[8] وقلتم: فقد قدّمها، فقال الله: امَعْشَرَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ
[9] . [1] العير: ما كان من قريش مع أبي سفيان، والنفير: ما كان منهم مع عتبة بن ربيعة، يوم بدر.
[2] 49/الكهف: 17.
[3] ديوان الراعي النميري 69.
[4] أطيلس: تصغير أطلس، وهو من الرجال الدنس الثياب الوسخ، وأراد به هنا الصائد. الأوابد:
الوحش.
[5] الزل: جمع زلاء، وهي الخفيفة الوركين. الجاعرة: رأس أعلى الفخذ. الأود: العوج.
[6] وفق العيال: أي لها لبن يكفيهم.
[7] انظر ما تقدم ص 242.
[8] 143/الأنعام: 6.
[9] 130/الأنعام: 6.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 276

فإن وجب لضأنك التقديم على الماعز بتقديم هذه الآية- وجب للجنّ التقديم بتلك الآية.
1612-[ذكر أجناس من الحيوان والهمج في القرآن]
علّمك الله علما نافعا، وجعل لك من نفسك سامعا، وأعاذك من العجب، وعرّفك لباس التقوى، وجعلك من الفائزين.
اعلم، رحمك الله تعالى، أن الله جل وعز قد أضاف ست سور من كتابه إلى أشكال من أجناس الحيوان الثلاثة، منها مما يسمونها باسم البهيمة وهي سورة البقرة، وسورة الأنعام، وسورة الفيل، وثلاثة منها مما يعدون اثنتين منها من الهمج [1] . وواحدة من الحشرات [2] .
فلو كان موقع ذكر هذه البهائم، وهذه الحشرات والهمج، من الحكمة والتدبير، موقعها من قلوب الذين لا يعتبرون ولا يفكرون، ولا يميزون، ولا يحصلون الأمور، ولا يفهمون الأقدار- لما أضاف هذه السور العظام الخطيرة، والشريفة الجليلة، إلى هذه الأمور المحقّرة المسخفة [3] ، والمغمورة المقهورة.
ولأمر ما وضعها في هذا المكان، ونوّه بأسمائها هذا التنويه. فافهم، فإن الأديب الفهم [4] ، لا يعوّد قلبه الاسترسال. وخذ نفسك بالفكرة، وقلبك بالعبرة.
[باب في الضفادع]
1613-[القول في الضفادع]
وأنا ذاكر من شأن الضفدع من القول ما يحضر مثلي. وهو قليل في جنب ما عند علمائنا. والذي عند علمائنا لا يحسّ في جنب ما عند غيرهم من العلماء.
والذي عند العلماء قليل في جنب ما عند الأنبياء، والذي عند الأنبياء قليل في جنب ما عند الله تبارك وتعالى.
من ذلك الضّفدع [5] ، لا يصيح ولا يمكنه الصياح حتى يدخل حنكه الأسفل [1] إشارة إلى سورتي النحل والعنكبوت.
[2] إشارة إلى سورة النمل.
[3] أرض مسخفة: أي قليلة الكلأ.
[4] الفهم: السريع الفهم.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 277

في الماء. فإذا صار في فمه بعض الماء صاح. ولذلك لا تسمع للضفادع نقيقا إذا كنّ خارجات من الماء.
والضفادع من الحيوان الذي يعيش في الماء، ويبيض في الشطّ، مثل الرّق [1] والسّلحفاة، وأشباه ذلك.
والضفادع تنقّ، فإذا أبصرت النار أمسكت [2] .
1614-[زعم في تخلّق الضفادع] [3]
والضفادع من الحيوان الذي يخلق في أرحام الحيوان، وفي أرحام الأرضين، إذا ألقحتها المياه، لأن اليخّ [4] يخراسان يكبس في الآزاج [5] ، ويحال بينه وبين الرّيح والهواء والشمس، بأحكم ما يقدرون عليه وأوثقه. ومتى انخرق في تلك الخزانة خرق في مقدار منخر الثور حتى تدخله الريح، استحال ذلك اليخّ كله ضفادع.
ولم نعرف حقّ هذا وصدقه من طريق حديث الرجل والرجلين، بل نجد الخبر عنه كالإطباق، وكالخبر المستفيض الذي لا معارض له.
1615-[أعجوبة في الضفادع]
وفيها أعجوبة أخرى [6] : وذلك أنا نجد، من كبارها وصغارها، الذي لا يحصى في غبّ المطر [7] ، إذا كان المطر ديمة، ثم نجدها في المواضع التي ليس بقربها بحر ولا نهر، ولا حوض، ولا غدير، ولا واد، ولا بير. ونجدها في الصّحاصح الأماليس [8] ، وفوق ظهور مساجد الجماعة. حتى زعم كثير من المتكلفين، ومن أهل الخسارة [9] وممن لا يحتفل بسوء الحال عند العلماء، ولا يكترث للشكّ- أنها كانت في السحاب. [5] انظر هذه الفقرة في ربيع الأبرار 5/440.
[1] الرق: السلحفاة المائية.
[2] انظر ما تقدم 4/501، الفقرة (1259) .
[3] وردت هذه الفقرة باختصار في ربيع الأبرار 5/440. وتقدمت في 3/176.
[4] اليخ: الجليد؛ والثلج. انظر السامي في الأسامي 343، ومعجم استينجاس 1528.
[5] الآزاج: جمع أزج، وهو بيت يبنى طولا.
[6] وردت الأعجوبة في ربيع الأبرار 5/440.
[7] غب المطر: بعده.
[8] الصحصح: الأرض الجرداء المستوية ذات حصى صغار. الإمليس: الأرض التي ليس بها شجر ولا يبيس ولا كلأ ولا نبات ولا يكون فيها وحش.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 278

ولذلك طمع بعض الكذّابين ممن نكره اسمه، فذكر أن أهل أيذج مطروا مرة أكبر شبابيط في الأرض، وأسمنها وأعذبها وأعظمها، وأنهم اشتووا، وملّحوا، وقرّسوا [1] ، وتزوّد منه مسافرهم. وإنما تلك الضفادع شيء يخلق في تلك الحال بمزاوجة الزمان، وتلك المطرة، وتلك الأرض، وذلك الهواء.
1616-[معارف في الضفدع]
والضفادع من الخلق الذي لا عظام له [2] .
ويزعم أصحاب الغرائب أن العلاجيم [3] منها الذكورة السود.
ويقال: «أرسح من ضفدع» [4] .
وتزعم الأعراب أن الضفدع كان ذا ذنب، وأن الضّبّ سلبه إياه [5] وذلك في خرافة من خرافات الأعراب. ويقول آخرون: إن الضفدع إذا كان صغيرا كان ذا ذنب، فإذا خرجت له يدان أو رجلان سقط.
1617-[طائفة من الأمثال]
وتقول العرب: «لا يكون ذلك حتى يجمع بين الأروى والنعام» [6] و «حتى يجمع بين الماء والنار» ، و «حتى يشيب الغراب» [7] ، و «حتى يبيضَّ القار» [8] ، و «حتى تقع السماء على الأرض» .
ومن حديث الأمثال: «حتى يجيء نشيط من مرو» [9] . وهو لأهل البصرة. [9] الخسارة: الضلال والهلاك.
[1] القريس من الطعام: مشتق من القرس الجامد، وسمي القريس قريسا لأنه يجمد فيصير ليس بالجامس ولا بالذائب.
[2] سترد هذه العبارة مرة أخرى في الصفحة الثانية 280، سطر 10.
[3] العلجوم: الضفدع، وقيل هو الذكر منها الشديد السواد.
[4] الرسح: خفة لحم العجز والفخذين، والمثل في مجمع الأمثال 1/315، والمستقصى 1/139، وجمهرة الأمثال 1/501، والدرة الفاخرة 1/211.
[5] انظر هذه الخرافة في مظان المثل.
[6] المثل برواية: «ما يجمع بين الأروى والنعام» في مجمع الأمثال 2/271، والمستقصى 2/335، وأمثال ابن سلام 279، وجمهرة الأمثال 2/169.
[7] فصل المقال 474، 482، والمستقصى 2/59، وجمهرة الأمثال 1/363، وثمار القلوب (675) .
[8] ثمار القلوب (675) .
[9] مجمع الأمثال 1/216، وجمهرة الأمثال 1/361، وثمار القلوب (100) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 279

و «حتى يجيء مصقلة من طبرستان» [1] ، وهو لأهل الكوفة.
وقال الله عزّ وجلّ: وَلا يَدْخُلُونَ الْجَنَّةَ حَتَّى يَلِجَ الْجَمَلُ فِي سَمِّ الْخِياطِ
[2] .
وتقول العرب: «لا يكون ذلك حتى يجمع بين الضب والنون» [3] ، و: «حتى يجمع بين الضفدع والضّبّ!» . وقال الكميت [4] : [من الوافر]
يؤلّف بين ضفدعة وضبّ ... ويعجب أن نبرّ بني أبينا
وقال في النون والضبّ [5] : [من الطويل]
ولو أنهم جاؤوا بشيء مقارب ... لشيء وبالشكل الموافق للشّكل
ولكنهم جاؤوا بحيتان لجّة ... قوامس، والمكنيّ فينا أبا الحسل [6]
1618-[معارف في الضفدع]
[7] وهو من الخلق الذي لا يصاب له عظم [8] . والضفدع أجحظ الخلق عينا.
والأسد تنتابها في الشرائع، وفي مناقع المياه، والآجام والغياض، فتأكلها أكلا شديدا.
وهي من الخلق المائيّ الذي يصبر عن الماء أياما صالحة. والضفادع تعظم ولا تسمن، كالدّرّاج والأرنب، فإنّ سمنهما أن يحتملا اللحم.
وفي سواحل فارس ناس يأكلونها.
1619-[زعم مسيلمة في الضفدع]
ولا أدري ما هيّج مسيلمة على ذكرها، ولم ساء رأيه فيها، حيث جعل بزعمه فيما نزل عليه من قرآنه: يا ضفدع كم تنقّين! نصفك في الماء ونصفك في الطين! لا الماء تكدّرين، ولا الشارب تمنعين [9] . [1] جمهرة الأمثال 1/362، والمعارف 403، ومعجم البلدان 4/15، وثمار القلوب (100) .
[2] 40/الأعراف: 7.
[3] المثل برواية: «حتى يؤلف بين الضب والنون» في مجمع الأمثال 1/213، والمستقصى 2/58.
[4] ديوان الكميت 2/113، والمعاني الكبير 640.
[5] ديوان الكميت 2/52.
[6] القوامس: جمع قامس، والقمس: الغوص. أبو الحسل: كنية الضب.
[7] انظر هذه الفقرة في ربيع الأبرار 5/440- 441.
[8] تقدمت هذه العبارة في الصفحة السابقة 279، سطر 11.
[9] انظر قول مسيلمة في اللسان والتاج (نفق) ، وثمار القلوب (261) ، وربيع الأبرار 5/541.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 280

1620-[معيشة الضفادع مع السمك]
والضفادع من الخلق الذي يعيش مع السمك في الماء. وليس كل شيء يعيش في الماء فهو سمك. وقد قال الصّلتان العبديّ، في القضاء الذي قضى بين جرير والفرزدق. والفصل الذي بينهما [1] : [من الطويل]
فإن يك بحر الحنظليَّين زاخرا ... فما تستوي حيتانه والضفادع [2]
1621-[طلب الحيّات والضفادع وإعراضها عن بعض الحيوان]
والحيات تأني مناقع الماء، تطلب الضفادع. والفأر تكون بقرب المياه كثيرة، فلذلك تأتي الحيات تلك المواضع. ولأن صيدها من أسهل الصيد عليها، وهي تعرف صيدها. ألا تراها تحيد عن ابن عرس، وإن رأت جرذا أكبر منه لم تنهنهه دون أن تبتلعه؟! وترى الورل فتفرّ منه. وترى الوحرة [3] فتشدّ عليها، وترى القنفذ- وإن صغر- فلا تجترئ أن تمرّ به خاطفة، وترى الوبرة [4] ، وهي مثل ذلك القنفذ مرتين فتأكلها.
ولطلبها الضفادع بالليل في الشرائع يقول الأخطل [5] : [من الطويل]
ضفادع في ظلماء ليل تجاوبت ... فدلّ عليها صوتها حيّة البحر
وقد سرق معناه بعض الشّعراء، فقال- وهو يذكر الضفدع، وأنه لا ينقّ حتى يدخل حنكه الماء [6] : [من الرجز]
يدخل في الأشداق ماء ينصفه ... كيما ينقّ والنّقيق يتلفه [1] البيت للصلتان العبدي في النقائض 1050، والأمالي 2/141، والشعر والشعراء 315 (ليدن) ، والمؤتلف 145، والخزانة 1/306 (بولاق) .
[2] أراد بالحنظليين جريرا والفرزدق، لأن نسب كلّ منهما ينتهي إلى حنظلة.
[3] الوحرة: دويبة حمراء تلزق بالأرض كالعظاء لا تطأ طعاما أو شرابا إلا شمته، وهي على شكل سام أبرص. حياة الحيوان 2/411.
[4] الوبرة: دويبة أصغر من السنور، طحلاء اللون: تقيم في البيوت. حياة الحيوان 2/409- 410.
[5] تقدم البيت في 3/130، 4/377.
[6] تقدم البيت في 3/129- 130، الفقرة (728) ، وهو بلا نسبة في عيون الأخبار 5/532، وحياة الحيوان 1/646.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 281

1622-[شعر في الضفادع]
وقال زهير [1] : [من البسيط]
وقابل يتغنَّى كلما قدرت ... على العراقي يداه قائما دفقا [2]
يحيل في جدول تحبو ضفادعه ... حبو الجواري ترى في مائه نطقا [3]
يخرجن من شربات ماؤها طحل ... على الجذوع يخفن الغمّ والغرقا [4]
وقال أوس بن حجر [5] : [من الطويل]
فباكرن جونا للعلاجيم فوقه ... مجالس غرقى لا يحلا ناهله [6]
جون قال: يريد غديرا كثير الماء. قال: وإذا كثر الماء وكثر عمقه اسودّ في العين. والعلاجيم: الضفادع السود؛ وجعلها غرقى، يقول: هي فيما شاءت من الماء، كقولك: فلان في خير غامر من قبل فلان. وجعل لها مجالس حول الماء وفوقه، لأن هذه الأجناس- التي تعيش مع السمك في الماء وليست بسمك- أكثر حالاتهن إذ لم تكن سمكا خالصا أن تظهر على شطوط المياه، وفي المواضع التي تبيض فيها من الدّغل [7] . وذلك كالسّرطان والسّلحفاة، والرّق [8] ، والضفدع، وكلب الماء، وأشباه ذلك. [1] ديوان زهير 43- 44، والأول في اللسان والتاج (قبل) ، والجمهرة 372، وبلا نسبة في المقاييس 5/35، والثاني في اللسان والتاج (نطق) ، وبلا نسبة في اللسان (حول) ، والثالث في اللسان والتاج (شرب، طحل) ، والتهذيب 4/386، والجمهرة 1329، وديوان الأدب 1/234، والأساس (طحل) .
[2] في ديوانه: «القابل: الذي يقبل الدلو. والعراقي: الخشبتان كالصليب على الدلو. ودفق الماء:
صبه في الحوض. ويقال: قبل الدلو يقبلها قبالة، إذا تلقاها» .
[3] في ديوانه: «يحيل: يصب. وتحبو ضفادعه كما تحبو الصبيان. وإنما أراد أن الماء في جدول لا ييبس، فهو دائم الماء. ولولا ذلك لم تكن فيه ضفادع. والنطق: الطرائق، واحدها نطاق. وقال أبو عمرو: وهو أن يجتمع الغثاء على الماء فيصير كأنه نطاق حوله إذا يبس» .
[4] في ديوانه: «الشربات: واحدتها شربة، وهي حياض تحفر في أصول النخل من شق واحد؛ فتملأ ماء. طحل: كدر.
[5] البيت في ملحق ديوان أوس بن حجر 140، والمعاني الكبير 639، والعمدة 2/251، وهو لطفيل الغنوي في ديوانه 84، وبلا نسبة في كتاب الجيم 2/345.
[6] يحلّأ: يمنع من ورود الماء.
[7] الدغل: الشجر الكثيف الملتف.
[8] الرق: السلحفاة المائية.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 282

1623-[استطراد لغوي]
ويقال: نقّ الضفدع ينقّ نقيقا، وأنقض ينقض إنقاضا.
وقال رؤبة [1] : [من الرجز]
إذا دنا منهن إنقاض النّقق ... في الماء والساحل خضخاض البثق [2]
1624-[سمع الضفدع]
وقد زعم ناس أن أبا الأخزر الحمّاني حيث قال: [من الرجز]
تسمّع القنقن صوت القنقن [3]
إنما أراد الضفدع. قالوا: وكذلك الطّرماح حيث يقول [4] : [من الطويل]
يخافتن بعض المضغ من خشية الرّدى ... وينصتن للصوت انتصات القناقن
قالوا: لأن الضفدع جيّد السمع إذا ترك النقيق وكان خارجا من الماء. وهو في ذلك الوقت أحذر من الغراب [5] والعصفور والعقعق [6] ، وأسمع من فرس [7] ، وأسمع من قراد [7] ، وأسمع من عقاب [8] . وبكل هذا جاء الشعر.
ذكر ما جاء في الضفادع في الآثار
إبراهيم بن أبي يحيى، عن سعيد بن أبي خالد بن فارض، عن سعيد بن المسيب، عن عبد الرحمن بن عثمان التيمي «أن النبي صلّى الله عليه وسلّم نهى عن قتل الضفدع» [9] . [1] ديوان رؤبة 103، واللسان (مصع، نقق) ، والتاج (بثق) .
[2] الخضخاض: الكثير الماء والشجر. البثق: أراد به الزرع نفسه.
[3] القنقن: الذي يسمع فيعرف مقدار الماء في البئر قريبا أو بعيدا.
[4] ديوان الطرماح 485 (268) ، واللسان والتاج (نصت، قنن) ، والأساس (قنن) ، والتهذيب 8/294، 12/155، وبلا نسبة في الجمهرة 1209، والعين 5/27.
[5] أحذر من غراب: من الأمثال في مجمع الأمثال 1/226، والمستقصى 1/62، وجمهرة الأمثال 1/396.
[6] أحذر من عقعق: من الأمثال في مجمع الأمثال 1/227، والمستقصى 1/61، وجمهرة الأمثال 1/396.
[7] مجمع الأمثال 2/349، وأمثال ابن سلام 360، والمستقصى 1/173، وفصل المقال 492.
[8] المستقصى 1/173، ومجمع الأمثال 1/355.
[9] ربيع الأبرار 5/441.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 283

قال: وحدّثنا سعيد عن قتادة قال: سمعت زرارة يحدّث أنه سمع عبد الله بن عمرو يقول: «لا تسبّوا الضفادع فإنّ أصواتها تسبيح» [1] .
قال: وحدثنا هشام صاحب الدّستوائي، عن قتادة عن زرارة بن أوفى، عن عبد الله بن عمرو أنه قال: «لا تقتلوا الضفادع، فإن نقيقهنّ تسبيح، ولا تقتلوا الخفاش، فإنه إذا خرب بيت المقدّس قال: يا ربّ سلّطني على البحر حتى أغرقهم» .
وعن حماد بن سلمة، عن قتادة، عن زرارة، قال: قال عبد الله بن عمرو: «لا تقتلوا الخفاش، فإنه استأذن البحر أن يأخذ من مائه فيطفئ بيت المقدس حيث حرّق. ولا تقتلوا الضفادع، فإن نقيقها تسبيح» .
وعن محمد بن عبد الرحمن بن أبي ذئب، وفي إسناد له: أن طبيبا ذكر الضّفدع عند النبي صلّى الله عليه وسلّم، ليجعل في دواء، فنهى النبي صلّى الله عليه وسلّم عن قتل الضفدع» .
1625-[ما يوصف بجودة الحراسة وشدة الحذر]
والعرب تصف هذه الأصناف التي ذكرناها بجودة الحراسة، وبشدة الحذر، وأعطوا الثعلب والذّئب أمورا لا يبلغها كثير من الناس.
1626-[قول عجيب لصاحب المنطق في الغرانيق]
وقال صاحب المنطق في الغرانيق [2] قولا عجيبا. فزعم أن الغرانيق من الطيور القواطع [3] ، وليست من الأوابد. وأنها إذا أحسّت بتغيّر الزمان اعتزمت على الرجوع إلى بلادها وأوكارها. وذكر أنها بعيدة سحيقة. قال: فعند ذلك تتخذ قائدا وحارسا، ثم تنهض معا، فإذا طارت ترفعت في الجواء جدّا، كي لا يعرض لها شيء من سباع الطير، أو يبلغها سهم أو بندق. وإن عاينت غيما أو مطرا، أو خافت مطرا، أو سقطت لطلب ما لا بدّ لها منه من طعم، أو هجم عليها الليل- أمسكت عن الصياح، وضمَّت إليها أجنحتها. فإذا أرادت النوم أدخل كل واحد منها رأسه تحت جناحه، لأنه يرى أن الجناح أحمل لما يرد عليه من رأسه، أو بعض ما في رأسه: من العين وغير ذلك، [1] ربيع الأبرار 5/441.
[2] الغرانيق: نوع من الكراكي، وهو طائر أبيض طويل العنق، من طير الماء. حياة الحيوان 2/113.
[3] القواطع: التي تقطع إلى الناس، أي ترحل إليهم.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 284

ويعلم أنه ليس بعد ذهاب الرأس حياة. ثم ينام كل واحد منها وهو قائم على رجليه، لأنه يظن أنه إن مكّنهما نام إن كان لا يحب النوم. أو نام نوما ثقيلا إن كان يحب أن يكون نومه غرارا [1] . فأما قائدها وسائقها وحارسها، فإنه لا ينام إلا وهو مكشوف الرأس. وإن نام فإن نومه يكون أقلّ من الغشاش [2] . وينظر في جميع النواحي، فإن أحسّ شيئا صاح بأعلى صوته.
1627-[صيد طير الماء]
وسألت بعض من اصطاد في يوم واحد مائة طائر من طير الماء، فقلت له: كيف تصنعون؟ قال: إن هذا الذي تراه ليس من صيد يوم واحد، وإن كلّه صيد في ساعة واحدة. قلت له: وكيف ذاك؟ قال: وذلك أنا نأتي مناقع الماء ومواضع الطير، فنأخذ قرعة يابسة صحيحة. فنرمي بها في ذلك الماء، فإذا أبصرها الطير تدنو منه بدفع الرّيح لها في جهته، مرة أو مرتين فزع. فإذا كثر ذلك عليه أنس. وإنما ذلك الطير طير الماء والسّمك [3] ، فهي أبدا على وجه الماء. فلا تزال الرّيح تقرّبها وتباعدها، وتزداد هي بها أنسا، حتى ربما سقط الطائر عليها، والقرعة في ذلك إما واقفة في مكان، وإما ذاهبة وجائية. فإذا لم نرها تنفر منها أخذنا قرعة أخرى، أو أخذناها بعينها، وقطعنا موضع الإبريق [4] منها، وخرقنا فيها موضع عينين، ثم أخذها أحدنا فأدخل رأسه فيها، ثم دخل الماء ومشى فيه إليها مشيا رويدا، فكلما دنا من طائر قبض على رجليه ثم غمسه في الماء، ودقّ جناحه وخلّاه، فبقي طافيا فوق الماء يسبح برجليه، ولا يطيق الطيران، وسائر الطير لا ينكر انغماسه. ولا يزال كذلك حتى يأتي على آخر الطير. فإذا لم يبق منها شيء رمى بالقرعة عن رأسه، ثمّ نلقطها ونجمعها ونحملها.
1628-[نفع الضفدع]
قال: ومن جيّد ما يعالج به الملسوع، أن يشقّ بطن الضفدع، ثم يرفد [5] به موضع اللسعة. ولسنا نعني لدغة الحية، وإنما نعني لسعة العقرب. [1] غرارا: قليلا خفيفا.
[2] الغشاش: القليل.
[3] أي الطائر الذي يغتذي بالسمك.
[4] أراد طرفها الدقيق.
[5] الرفد: وضع الرفادة على الجرح، وهي الخرقة.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 285

1629-[حيرة الضفدع والأسد عند رؤية النار]
والضفدع إذا رأى النار أمسك عن النقيق [1] ، وإذا رأى الفجر. والأسد إذا رأت النار أحجمت عن الإقدام. وإذا اشتد الأصوات.
1630-[استطراد لغويّ]
قال: ويقال للضفدع: نقّ ينقّ، وهدر يهدر. وقال الراعي: [من المتقارب]
فأوردهنّ قبيل الصباح ... عينا ضفادعها تهدر
1631-[قول صاحب المنطق في الضفادع والسمك]
وأما قول صاحب المنطق في أن الضفادع لا تنقّ حتى تدخل فكها الأسفل في الماء، لأن الصوت لا يجيئها حتى يكون في فكها ماء، فقد قال ذلك، وقد وافقه عليه ناس من العلماء، وادعوا في ذلك العيان [2] .
فأما زعمه أن السمكة لا تبتلع شيئا من الطعم إلا ببعض الماء، فأيّ عيان دلّ على هذا؟! وهذا عسر.
[باب في الجراد]
(القول في الجراد) أحضرني على اسم الله ذهنك، وفرّغ لما ألقيه إليك قلبك، فربّ حرف من حروف الحكم الشريفة، والأمثال الكريمة- قد عفا أثره، ودثر ذكره، ونبا الطَّرف عنه، ولم يشغل الذهن بالوقوف عليه. وربّ بيت هذا سبيله، وخطبة هذه حالها.
ومدار الأمر على فهم المعاني لا الألفاظ، والحقائق لا العبارات. فكم من دارس كتابا خرج غفلا كما دخل، وكم من متفهّم لم يفهم؟! ولن يستطيع الفهم إلا من فرَّع قلبه للتفهم، كما لا يستطيع الإفهام إلا من صحت نيته في التعليم.
1632-[فضل الإنسان على سائر الحيوان]
فأقول: إن الفرق الذي بين الإنسان والبهيمة، والإنسان والسّبع والحشرة، والذي صيّر الإنسان إلى استحاق قول الله عزّ وجلّ: [1] انظر ما تقدم ص 277- 278.
[2] انظر ما تقدم ص 277- 278، وربيع الأبرار 5/440.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 286

وَسَخَّرَ لَكُمْ ما فِي السَّماواتِ وَما فِي الْأَرْضِ جَمِيعاً مِنْهُ
[1] ليس هو الصورة، وأنه خلق من نطفة وأن أباه خلق من تراب، ولا أنه يمشي على رجليه، ويتناول حوائجه بيديه، لأن هذه الخصال كلها مجموعة في البله والمجانين، والأطفال والمنقوصين.
والفرق الذي هو الفرق إنما هو الاستطاعة والتمكين. وفي وجود الاستطاعة وجود العقل والمعرفة. وليس يوجب وجودهما وجود الاستطاعة.
وقد شرّف الله تعالى الجانّ وفضّله على السّبع والبهيمة، بالذي أعطاه من الاستطاعة الدالة على وجود العقل والمعرفة.
وقد شرّف الله الملائكة وفضلهم على الجانّ، وقدمهم على الإنسان وألزمهم من التكليف على حسب ما خوّلهم من النعمة. وليست لهم صورة الإنسان ولم يخلقوا من النّطف، ولا خلق أبوهم من التراب. وإنما الشأن في العقل، والمعرفة، والاستطاعة.
أفتظنّ أن الله عز وجل يخصّ بهذه الخصال بعض خلقه دون بعض، ثم لا يطالبهم إلا كما يطالب بعض من أعدمه ذلك، وأعراه منه؟! فلم أعطاه العقل، إلا للاعتبار والتفكير؟! ولم أعطاه المعرفة، إلا ليؤثّر الحقّ على هواه؟! ولم أعطاه الاستطاعة، إلا لإلزام الحجة؟! فهل فكّرت قطّ في فصل [2] ما بينك وبين الخلق المسخّر لك، وبين الخلق الذي جعل لك والخلق المسلط عليك؟! وهل فكّرت قط في فصل ما بين ما جعله عليك عاديا؟! وبين ما جعله لك غاذيا؟! وهل فكرت قطّ في فصل ما بين الخلق الذي جعل لك عذابا، والخلق الذي جعل لك قاتلا، وبين ما آنسه بك وبين ما أوحشه منك، وبين ما صغّره في عينك وعظّمه في نفسك، وبين ما عظّمه في عينك وصغّره في نفسك؟!.
بل هل فكرت في النحلة والعنكبوت والنملة، أنت ترى الله تقدّس وعزّ كيف نوّه بذكرها ورفع من قدرها، وأضاف إليها السّور العظام، والآيات الجسام، وكيف جعل الإخبار عنها قرآنا وفرقانا، حيث يقول: وَأَوْحى رَبُّكَ إِلَى النَّحْلِ
[3] . فقف [1] 13/الجاثية: 45.
[2] الفصل: الفرق.
[3] 1/النحل: 16.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 287

على صغر النحلة وضعف أيدها [1] ، ثمّ ارم بعقلك إلى قول الله: ثُمَّ كُلِي مِنْ كُلِّ الثَّمَراتِ فَاسْلُكِي سُبُلَ رَبِّكِ ذُلُلًا
[2] ، فإنك تجدها أكبر من الطّود، وأوسع من الفضاء. ثم انظر إلى قوله: حَتَّى إِذا أَتَوْا عَلى وادِ النَّمْلِ
[3] . فما ترى في مقدار النملة في عقل الغبيّ، وغير الذّكيّ؟! فانظر كيف أضاف الوادي إليها، وخبر عن حذرها ونصحها لأصحابها، وخوفها ممن قد مكّن، فإنك تجدها عظيمة القدر، رفيعة الذكر، قد عظمها في عقلك، بعد أن صغرها في عينك.
1633-[عجز الإنسان وصغر قدره]
وخبّرني عن الله تعالى، أمّا كان قادرا أن يعذّب الكنعانيين، والجبابرة، والفراعنة، وأبناء العمالقة: من نسل عاد وثمود، وأهل العتوّ والعنود- بالشياطين ثم بالمردة، ثم بالعفاريت، ثم بالملائكة الذين وكّلهم الله تعالى بسوق السحاب، وبالمدّ والجزر، وبقبض أرواح الخلق. وبقلب الأرضين، وبالماء والريح، وبالكواكب والنيران، وبالأسد والنمور والببور [4] وبالفيلة والإبل والجواميس، وبالأفاعي والثعابين وبالعقارب والجرارات، وبالعقبان والنسور، وبالتماسيح، وباللّخم [5] والدّلفين.
فلم عذّبهم بالجراد والقمّل والضفادع؟! وهل يتلقّى عقلك قبل التفكير إلا أنه أراد أن يعرّفهم عجزهم، ويذكّرهم صغر أقدارهم، ويدلّهم على ذلك بأذلّ خلقه، ويعرفهم أن له في كل شيء جندا، وأن القويّ من قوّاه وأعانه، والضعيف من ضعّفه، والمنصور من نصره، والمخذول من خلّاه وخذله، وأنه متى شاء أن يقتل بالعسل الماذي والماء الزّلال كما يقتل بالسمّ الساري، والسيف الماضي قتل؟
ولم كان النّبيّ صلّى الله عليه وسلّم إذا رأى على جسده البثرة ابتهل في الدعاء وقال: «إن الله تعالى إذا أراد أن يعظم صغيرا عظمه» ؟! ولم قال لنا: فَأَرْسَلْنا عَلَيْهِمُ الطُّوفانَ وَالْجَرادَ وَالْقُمَّلَ وَالضَّفادِعَ وَالدَّمَ آياتٍ مُفَصَّلاتٍ
[6] ؟! فافهم عنه تعالى ذكره، وتقدست أسماؤه قوله: «آيات» ثم قال: [1] الأيد: القوة.
[2] 69/النحل: 16.
[3] 88/النمل: 27.
[4] الببر: ضرب من السباع، قيل إنه متولد من الزبرقان واللبوة.
[5] اللخم: سمك بحري يقال له الكوسج. حياة الحيوان 2/305.
[6] 133/الأعراف: 7.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 288

«مفصّلات» . فهل وقفت قطّ على هذه الآيات؟! وهل توهّمت تأويل قوله: هذا آية وغير آية؟! وهل وقفت على فصل ما بين الآية وغير الآية، وإذا كانت مفصّلات كان ماذا، وإذا لم تكن مفصلات كان ماذا.
فافهم قوله: فَأَرْسَلْنا عَلَيْهِمُ
. وما في الأرض أنقص معرفة وعلما، ولا أضعف قوة وبطشا، ولا أوهن ركنا وعظما من ضفدع. فقد قال- كما ترى:
فَأَرْسَلْنا عَلَيْهِمُ الطُّوفانَ وَالْجَرادَ وَالْقُمَّلَ وَالضَّفادِعَ وَالدَّمَ
. فقد جعله- كما ترى- أفضل آياته والعذاب الذي أرسله على أعدائه.
وقد قال جل وعز: فَإِذا جاءَ أَمْرُنا وَفارَ التَّنُّورُ
[1] فأظهر الماء جلّ ثناؤه من أبعد مواضع الماء من ظنونهم، وخبّرنا بذلك كي لا نخلي أنفسنا من الحذر والإشفاق، ولنكون علماء بالعلم الذي أعطانا، ولنكون راجين خائفين، ليصحّ الاختيار، ويحسن الاختبار: فَتَبارَكَ اللَّهُ أَحْسَنُ الْخالِقِينَ
[2] . ما أحسن ما قدَّر، وأتقن ما برأ!.
1634-[سيل العرم]
وكان السبب الذي سلطه الله تعالى على العرم، وهو مسنّاة جنّتي بلاد سبإ، جرذا، فهو الذي خرقه، وبدّل نعمتهم بؤسا، وملكهم يبابا وعزَّهم ذلّا، إلى أن عادوا فقراء [3] . فقال الله: وَبَدَّلْناهُمْ بِجَنَّتَيْهِمْ جَنَّتَيْنِ ذَواتَيْ أُكُلٍ خَمْطٍ وَأَثْلٍ وَشَيْءٍ مِنْ سِدْرٍ قَلِيلٍ
[4] . هذا بعد أن قال: لَقَدْ كانَ لِسَبَإٍ فِي مَسْكَنِهِمْ آيَةٌ جَنَّتانِ عَنْ يَمِينٍ وَشِمالٍ كُلُوا مِنْ رِزْقِ رَبِّكُمْ وَاشْكُرُوا لَهُ بَلْدَةٌ طَيِّبَةٌ وَرَبٌّ غَفُورٌ. فَأَعْرَضُوا فَأَرْسَلْنا عَلَيْهِمْ سَيْلَ الْعَرِمِ
[5] .
1635-[شعر في سد مأرب]
وقال الأعشى [6] : [من المتقارب] [1] 27/المؤمنون: 23.
[2] 14/المؤمنون: 32.
[3] انظر معجم البلدان (مأرب) .
[4] 16/سبأ: 34.
[5] 15- 16/سبأ: 34.
[6] ديوان الأعشى 93، ومعجم البلدان 5/37 (مأرب) ، ومروج الذهب 2/322. والأول بلا نسبة في اللسان (قفا) ، والتهذيب 9/327.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 289

ففي ذاك للمؤتسي أسوة ... ومأرب قفّى عليه العرم [1]
رخام بنته لهم حمير ... إذا جاء ماؤهم لم يرم
وأنشد أبو عمرو بن العلاء [2] : [من المنسرح]
من سبإ الحاضرين مأرب إذ ... يبنون من دون سيله العرما
1636-[باب القول في الجراد]
ثم انظر إلى الجراد وهذا باب القول فيه.
قال: فأول ما يبدو الجراد إذا باض سرء، وسرؤه: بيضه.
يقال: سرأت تسرأ سرءا.
فانظر الآن، فكم ترى فيه من أعجوبة، ومن آية بليغة. فأوّل ذلك التماسها لبيضها الموضع الصّلد، والصخور الصّمّ الملس، ثقة بأنها إذا ضربت بأذنابها فيها انفرجت لها.
1637-[ذنب الجرادة وإبرة العقرب]
ومعلوم أن ذنب الجرادة ليس في خلقة المسمار، ولا طرف ذنبها كحد السّنان، ولا لها من قوة الأسر، ولذنبها من الصّلابة [3] ما إذا اعتمدت به على الكدية [4] والكذّانة [5] جرح فيهما. فكيف وهي تتعدى إلى ما هو أصلب من ذلك، وليس في طرف ذنبها كإبرة العقرب؟!.
وعلى أن العقرب ليس تخرق القمقم من جهة الأيد [6] وقوة البدن [7] ، بل إنما [1] قفى: عفى ودرس.
[2] البيت للنابغة الجعدي في ديوانه 134، والجمهرة 773، 1022 والسمط 18، وشرح أبيات سيبويه 2/241، واللسان (عرم) ، وله أو لأمية بن أبي الصلت في الخزانة 9/139، ولأمية بن أبي الصلت في ديوانه 490، وللأعشى في معجم ما استعجم 1170، وبلا نسبة في مروج الذهب 2/321، والاشتقاق 489، والإنصاف 2/502، والجمهرة 1107، والكتاب 3/253، واللسان (سبأ) .
[3] انظر 4/41، الفقرة (1166) .
[4] الكدية: الصفاة العظيمة الشديدة.
[5] الكذانة: حجارة كأنها المدر فيها رخاوة.
[6] الأيد: القوّة.
[7] انظر ما تقدم في 414- 415.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 290

ينفرج بطبع مجعول هناك. وكذلك انفراج الصخور لأذناب الجراد.
ولو أن عقابا أرادت أن تخرق في جلد الجاموس لما انخرق لها إلا بالتكلّف الشديد، والعقاب هي التي تنكدر [1] على الذئب الأطلس فتقدّ بدابرتها [2] ما بين صلاه [3] إلى موضع الكاهل.
فإذا غرزت الجرادة وألقت بيضها، وانضمّت عليها تلك الأخاديد التي أحدثتها، وصارت كالأفاحيص لها، وصارت حافظة لها ومربّية. وصائنة وواقية، حتى إذا جاء وقت دبيب الرّوح فيها أحدث الله في أمرها عجبا آخر. فسبحان من استخزنها حكمته، وحشاها بالأدلة عليه، وأنطقها بأنها مدبرة، ومذلَّلة ميسرة، ليفكر مفكر، ويعتبر معتبر! ذلكم الله ربّ العالمين، وتبارك الله ربّ العالمين!
1638-[استطراد لغوي]
وقال الأصمعي [4] : يقال: قد سرأت الجرادة تسرأ سرءا. فإذا خرج من بيضه فهو دبا والواحدة دباة. ويخرج أصهب إلى البياض، فإذا اصفرّ وتلوّنت فيه خطوط واسودّ فهو برقان. يقال رأيت دبا برقانا، والواحدة برقانة، فإذا بدت فيه خطوط سود وبيض وصفر فهو المسيّح. فإذا بدا حجم جناحه فذلك الكتفان، لأنه حينئذ يكتف المشي، واحدة كتفانة. قال ابن كناسة: [من الخفيف]
يكتف المشي كالذي يتخطّى ... طنبا أو يشكّ كالمتمادي [5]
يصف فرسا. فإذا ظهرت أجنحته وصار أحمر إلى الغبرة فهو الغوغاء والواحدة غوغاءه، وذلك حين يستقلّ ويموج بعضه في بعضه ولا يتوجّه جهة. ولذلك قيل لرعاع الناس غوغاء.
فإذا بدت في لونه الحمرة والصفرة، وبقي بعض الحمرة، واختلف في ألوانه، فهو الخيفان، والواحدة خيفانة. ومن ثمّة قيل للفرس خيفانة. [1] تنكدر: تنقضّ.
[2] تقد: تقطع. الدابرة: الإصبع التي من وراء رجلها.
[3] الصلا: وسط الظهر.
[4] انظر قول الأصمعي في نهاية الأرب 10/293، وورد بعض من هذا القول في اللسان 2/493 (سيح) ، وانظر نظام الغريب 219 (الباب 82: في أسماء الجراد) .
[5] الطنب: حبل الخباء. المتمادي: اللجوج.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 291

فإذا اصفرّت الذكورة واسودّت الإناث ذهبت عنه أسماء غير الجراد. فإذا باض قيل غرز الجراد، وقد رزّ.
فإذا كثر الجراد في السماء وكثف فذلك السّدّ. ويقال: رأيت سدّا من جراد، ورأيت رجلا من جراد، للكثير منه. وقال العجاج [1] : [من الرجز]
سير الجراد السّدّ يرتاد الخضر
1639-[مثل في الجراد]
ومما تقول العرب: «أصرد من جرادة» [2] . وإنما يصطاد الجراد بالسّحر. إذا وقع عليه الندى طلب مكانا أرفع من موضعه، فإن كان مع النّدى برد لبد في موضعه. ولذلك قال الشاعر [3] : [من الكامل]
وكتيبة لبّستها بكتيبة ... كالثائر الحيران أشرف للنّدى
الثائر: الجراد. أشرف: أتى على شرف. للندى: أي من أجل الندى.
1640-[استطراد لغوي]
ويقال: سخّت الجرادة تسخّ سخّا، ورزّت وأرزّت، وجرادة رزّاء ورازّ ومرزّ: إذا غمزت ذنبها في الأرض، وإذا ألقت بيضها قيل: سرأت تسرأ سرءا.
ويقال: قد بشر الجراد الأرض فهو يبشرها بشرا: إذا حلقها فأكل ما عليها.
ويقال: جرد الجراد: إذا وقع على شيء فجرده. وأنشدني ابن الأعرابي [4] : [من الطويل]
كما جرد الجارود بكر بن وائل
ولهذا البيت سمّي الجارود. [1] ديوان العجاج 1/81، والأساس (سدد) ، ونظام الغريب 219، وبلا نسبة في اللسان (سدد) ، والجمهرة 111، والتنبيه والإيضاح 2/27.
[2] مجمع الأمثال 1/413، وجمهرة الأمثال 1/585، والمستقصى 1/207، والدرة الفاخرة 1/267.
[3] البيت لأبي بكر في كتاب الجيم 2/243، وبلا نسبة في مجالس ثعلب 24.
[4] صدر البيت: «ودسناهم بالخيل من كلّ جانب» ، وهو في العين 6/76، واللسان (جرد) ، والتهذيب 10/639، والجمهرة 446، وكتاب الجيم 3/71، والاشتقاق 327، والمعارف 338.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 292

وأنشدني آخر: [من الطويل]
يقول أمير: ها جراد وضبّة ... فقد جردت بيتي وبيت عياليا
وهذا من الاشتقاق.
ومنه قيل ثوب جرد، بإسكان الراء، إذا كان قد انجرد وأخلق. قالت سعدى بنت الشّمردل [1] : [من الكامل]
سبّاء عادية وهادي سربة ... ومقاتل بطل وليث مسلع [2]
أجعلت أسعد للرّماح دريئة ... هبلتك أمّك أيَّ جرد ترقع [3]
1641-[تطيّر النابغة]
ويدخل في هذا الباب ما حدّثنا به الأصمعيّ، قال [4] : تجهز النابغة الذبيانيّ مع زبَّان بن سيَّار الفزاريّ، للغزو. فلما أراد الرحيل نظر إلى جرادة قد سقطت عليه، فقال: «جرادة تجرد، وذات لونين. غيري من خرج في هذا الوجه» ولم يلتفت زبّان إلى طيرته وزجره، ونفذ لوجهه، فلما رجع إلى موضعه الذي كان النابغة فارقه فيه، وذكر ما نال من السلامة والغنيمة، أنشأ يذكر شأن النابغة فقال [5] : [من الوافر]
تخبّر طيره فيها زياد ... لتخبره وما فيها خبير
أقام كأنَّ لقمان بن عاد ... أشار له بحكمته مشير
تعلَّم أنه لا طير إلا ... على متطيّر وهو الثبور
بلى، شيء يوافق بعض شيء ... أحايينا، وباطله كثير [1] البيتان في الأصمعيات 103، والحماسة الشجرية 1/306، ونوادر أبي زيد 7، ولسلمى الجهنية في اللسان والتاج (حضر) ، والبيت الأول لسعدى بنت الشمردل أو لسلمى الجهنية أو لتأبط شرّا أو لبعض الهذليين في شرح شواهد الإيضاح 390، ولتأبط شرّا في السمط 36، وبلا نسبة في اللسان والتاج والأساس (جرد) ، والثاني لسلمى الجهنية في اللسان والتاج (سلع) ، وللخنساء في العين 1/335، والتهذيب 2/99، وبلا نسبة في المخصص 12/36.
[2] سباء: من السبي؛ وهو الأسر. العادية: الخيل تعدو. السرية: السير بالليل. المسلع: الذي يشق الفلاة.
[3] الدريئة: الحلقة التي يتعلم الرامي الطعن والرمي عليها. الجرد: الثوب: الخلق.
[4] تقدم الخبر في 3/213، الفقرة (864) .
[5] الأبيات في البيان 3/304، والعمدة 2/262، وعيون الأخبار 1/146، وقد تقدمت الأبيات مع الخبر السابق في 3/213، الفقرة (864) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 293

واسم النابغة زياد بن عمرو، وكنيته أبو ثمامة. وأنشدني أبو عبيدة [1] : [من الطويل]
وقائلة: من أمّها واهتدى لها؟ ... زياد بن عمرو أمَّها واهتدى لها
1642-[استطراد لغوي]
قال: ويقال أبشرت الأرض إبشارا: إذا بذرت فخرج منها بذرها. فعند ذلك يقال: ما أحسن بشرة الأرض.
وقال الكميت- وكنية الجراد عندهم: أمّ عوف. وجناحاها: برداها- ولذا قال [2] : [من الطويل]
تنفّض بردي أمّ عوف ولم تطر ... لنا بارق، بخ للوعيد وللرّهب [3]
وأنشدنا أبو زيد [4] : [من البسيط]
كأن رجليه رجلا مقطف عجل ... إذا تجاوب من برديه ترنيم
يقول: كأنَّ رجلي الجندب، حين يضرب بهما الأرض من شدة الحرّ والرّمضاء، رجلا رجل مقطف. والمقطف: الذي تحته دابّة قطوف [5] ، فهو يهمزها [6] برجليه.
1643-[شعر في الجندب والجراد]
وقال أبو زبيد الطائيّ [7] ، يصف الحرّ وشدته، وعمل الجندب بكراعيه: [من الخفيف] [1] البيت للنابغة للذبياني في ديوانه 205، واللسان والتاج (قصد) ، والتهذيب 8/353.
[2] ديوان الكميت 1/128، واللسان (برد، عوف) ، والمخصص 8/174، والتهذيب 3/230، 14/108.
[3] بردا الجراد: جناحاه. بارق: قبيلة من الأزد. الرهب: الخوف.
[4] البيت لذي الرمة في ديوانه 419، واللسان والتاج (جدب، جوب، برد، قطف، رنم) ، والتهذيب 11/253، 14/108، والمقاييس 4/237، والمجمل 1/261، والعين 8/30، وديوان الأدب 2/316، وبلا نسبة في المخصص 10/145.
[5] القطوف: المتقارب الخطو البطيء.
[6] يهمزها: يضربها ويدفعها.
[7] ديوان أبي زبيد الطائي 579، والحماسة البصرية 2/358، والخزانة 7/322، وتقدمت الأبيات مع شرحها ص 128.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 294

أيّ ساع سعى ليقطع شربي ... حين لاحت للصابح الجوزاء
واستكنّ العصفور كرها مع الضَّبّ وأوفى في عوده الحرباء ونفى الجندب الحصى بكراعيه وأذكت نيرانها المعزاء وأنشد أبو زيد، لعوف بن ذروة [1] ، في صفة الجراد: [من الرجز]
1- قد خفت أن يحدرنا للمصرين ... ويترك الدّين علينا والدَّين [2]
3- زحف من الخيفان بعد الزّحفين ... من كلّ سفعاء القفا والخدّين [3]
5- ملعونة تسلخ لونا عن لون ... كأنها ملتفَّة في بردين
7- تنحي على الشمراخ مثل الفأسين ... أو مثل مئشار غليظ الحرفين [4]
9- أنصبه منصبه في قحفين [5]
وعلى معنى قوله:
تنحي على الشمراخ مثل الفأسين ... أو مثل مئشار غليظ الحرفين
قال حماد لأبي عطاء [6] : [من مجزوء الوافر]
فما صفراء تكنى أمَّ عوف ... كأنَّ رجيلتيها منجلان
1644-[تشبيه الفرس بالجرادة]
ويوصف الفرس فيشبه بالجرادة، ولذا قال الشاعر: [من الكامل]
فإذا أتيت أباك فاشتر مثلها ... إنّ الرّداف عن الأحبَّة يشغل
فإذا رفعت عنانها فجرادة ... وإذا وضعت عنانها لا تفشل [1] الرجز لعوف بن ذروة في محاضرات الأدباء 2/304 (4/669) ، ونوادر أبي زيد 48، والأول والثالث بلا نسبة في اللسان (زحف) ، والخامس والسادس في المعاني الكبير 613، وبلا نسبة في الجمهرة 1279، وتقدم الخامس في 4/369 بلا نسبة.
[2] المصران: البصرة والكوفة.
[3] الخيفان: جمع خيفانة، وانظر ص 291. السفعاء: السوداء.
[4] الشمراخ: العثكال الذي عليه البسر، وربما عنى به السنابل. المئشار: المنشار.
[5] أنصبه: جعله في نصاب، والنصاب: المقبض. القحف: الفلقة من القصعة إذا انثلمت.
[6] البيت لحماد الراوية في الأغاني 17/331، والشعر والشعراء 483 (ليدن) ، والخزانة 4/170 (بولاق) ، وله أو لأبي عطاء السندي في اللسان (عوف) ، ولحماد عجرد في التاج (عوف) ، وبلا نسبة في اللسان والتاج (صفر) ، ومحاضرات الأدباء 2/304 (4/669) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 295

ولم يرض بشر بن أبي خازم بأن يشبهه بالجرادة حتى جعله ذكرا، حيث يقول [1] : [من الوافر]
بكلّ قياد مسنفة عنود ... أضرَّ بها المسالح والعوار [2]
مهارشة العنان كأنّ فيها ... جرادة هبوة فيها اصفرار [3]
فوصفها بالصّفرة، لأنّ الصفرة هي الذكورة، وهي أخفّ أبدانا، وتكون لخفة الأبدان أشدّ طيرانا.
1645-[تشبيه قتير الدرع بحدق الجراد]
ويوصف قتير [4] الدّرع ومساميرها [فيشبّه] [5] بحدق الجراد [6] . وقال قيس بن الخطيم [7] : [من الطويل]
ولما رأيت الحرب حربا تجرّدت ... لبست مع البردين ثوب المحارب
مضاعفة يغشى الأنامل فضلها ... كأنّ قتيريها عيون الجنادب
وقال المقنّع الكنديّ [8] : [من الطويل]
ولي نثرة ما أبصرت عين ناظر ... كصنع لها صنعا ولا سردها سردا [9] [1] ديوان بشر بن أبي خازم 73- 74 (110- 111) ، والمفضليات 343، والأول في اللسان والتاج (سلح) ، والثاني في اللسان والتاج (عرر، هرش) ، والأساس (هرش) ، والمخصص 16/115.
[2] في ديوانه: «المسنفة: الفرس المتقدمة. العنود: الفرس التي لا تستقيم على حالة ولكنها تعارض في الطريق لمرحها. المسالح: موضع القتال حيث يستعمل السلاح، الواحد مسلحة، أو هي بمعنى الثغر والمرقب يكون فيه أقوام يرقبون العدو» المعاورة: المداولة. وفي ديوانه «الغوار» وهو الغارة، مصدر غاور.
[3] في ديوانه: «المهارشة: «التهارش: تقاتل الكلاب وتواثبها. الهبوة: الغبار. ووصف الجرادة بالصفرة لأن الذكور فيها صفر، وهي أخف أبدانا، والجرادة إنما تصفر حين تتم وينبت جناحاها وتبلغ مداها» .
[4] القتير: رؤوس مسامير الدرع.
[5] إضافة يقتضيها السياق، انظر س 15 من الصفحة السابقة.
[6] حدقة العين: سوادها الأعظم.
[7] ديوان قيس بن الخطيم 82، والأول في المعاني الكبير 969، وشروح سقط الزند 306، والمنتخب من كنايات الأدباء 109، والثاني في اللسان والتاج (ريع) ، والعين 2/243، وبلا نسبة في الأساس (ريع) ، والمخصص 6/72.
[8] ديوان المقنع الكندي 206.
[9] النثرة: الدرع الواسعة. السرد: نسج الدروع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 296

تلاحم منها سردها فكأنما ... عيون الدَّبا في الأرض تجردها جردا [1]
وقال عمرو بن معد يكرب [2] : [من الوافر]
تمناني ليلقاني أبيّ ... وددت وأين ما منّي ودادي
تمناني وسابغتي دلاص ... خروس الحسّ محكمة السّراد [3]
مضاعفة تخيَّرها سليم ... كأنّ سكاكها حدق الجراد [4]
1646-[تشبيه وسط الفرس بوسط الجرادة]
ويوصف وسط الفرس بوسط الجرادة. قال رجل من عبد القيس [5] يصف فرسا:
[من الكامل]
أمّا إذا ما استدبرت فنعامة ... تنفي سنابكها رضيض الجندل
1647-[تشبيه الحباب بحدق الجراد]
ويوصف حباب الشراب بحدق الجراد. قال المتلمّس [6] : [من الوافر]
كأني شارب يوم استبدّوا ... وحثّ بهم وراء البيد حادي
عقارا عتّقت في الدّنّ حتى ... كأنّ حبابها حدق الجراد
1648-[لعاب الجندب]
وإذا صفا الشّراب وراق شبّهوه بلعاب الجندب. ولذا قال الشاعر [7] : [من الكامل]
صفراء من حلب الكروم كأنّها ... ماء المفاصل أو لعاب الجندب [8] [1] تجردها: تأكل نبتها.
[2] ديوان عمرو بن معدي كرب 106- 107، 110.
[3] السابغة: الدرع الفضفاضة.
[4] سليم: أراد به سليمان بن داود، وأخطأ في نسبة الدرع إلى سليمان، لأن الدروع تنسب إلى داود.
انظر العمدة 2/268، باب الإحالة والتغيير.
[5] البيت لابن سنان العبدي، كما تقدم في 1/182، نهاية الفقرة (207) .
[6] ديوان المتلمس 165- 166، والخزانة 3/71 (بولاق) .
[7] البيت بلا نسبة في ثمار القلوب 446 (807) ، والمستقصى 1/210.
[8] ماء المفاصل: ماء بين السهل والجبل، وهو أصفى ما يكون وأرقه. انظر المثل «أصفى من ماء المفاصل» . في مجمع الأمثال 1/412، 2/49، وجمهرة الأمثال 1/584، والمستقصى 1/210.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 297

ولعاب الجندب سمّ على الأشجار، لا يقع على شيء إلا أحرقه.
1649-[زعم في الدّبا]
ولا يزال بعض من يدَّعي العلم يزعم أن الدّبا يريد الخضرة، ودونها النهر الجاري، فيصير بعضه جسرا لبعض، وحتى يعبر إلى الخضرة، وأن تلك حيلة منها.
وليس ذلك كما قال: ولكنّ الزّحف الأول من الدبا يريد الخضرة، فلا يستطيعها إلا بالعبور إليها، فإذا صارت تلك القطعة فوق الماء طافية صارت تلك لعمري أرضا للزحف الثاني الذي يريد الخضرة. فإن سمّوا ذلك جسرا استقام. فأما أن يكون الزحف الأول مهّد للثاني ومكّن له، وآثره بالكفاية- فهذا ما لا يعرف.
ولو أن الزحفين جميعا أشرفا على النهر، وأمسك أحدهما عن تكلّف العبور إلى أن يمهّد له الآخر- كان ذلك قولا.
1650-[استطراد لغوي]
ويقال في الجراد: خرقة من جراد، والجميع خرق. وقال الشاعر [1] : [من مجزوء الكامل]
وكأنها خرق الجراد ... يثور يوم غبار
ويقال للقطعة الكثيرة منها رجل جراد، ورجلة من جراد. والثَّول:
القطعة من النحل.
وتوصف كثرة النّبل، ومرورها، وسرعة ذلك بالجراد. وقال أبو النجم [2] : [من الرجز]
كأنما المعزاء من نضالها ... رجل جراد طار عن حدالها [3]
وإذا جاء منه ما يسدّ الأفق قالوا: رأينا سدّا من جراد. وقال المفضل النّكريّ [4] :
[من الوافر]
كأنّ النّبل بينهم جراد ... تهيّجه شآمية خريق [5] [1] البيت بلا نسبة في نظام الغريب 219.
[2] ديوان أبي النجم 163، واللسان والتاج (رجل) .
[3] المعزاء: الأرض الحزنة الغليظة ذات الحجارة. الحدال: مصدر: حادلت الأتن العير أي راوغته.
[4] البيت للمفضل النكري في الأصمعيات 201.
[5] شآمية: ريح تهب من الشام. الخريق: الريح الباردة الشديدة الهبوب.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 298

والمرتجل: الذي قد أصاب رجل جراد، فهو يشويه.
وقال بعض الرّجّاز، وهو يصف خيلا قد أقبلت إلى الحيّ: [من الرجز]
حتى رأينا كدخان المرتجل ... أو شبه الحفّان، في سفح الجبل
ولأن الحفان أتمّها أبدانا، قال ابن الزّبعرى [1] : [من الرمل]
ليت أشياخي ببدر شهدوا ... جزع الخزرج من وقع الأسل
حين ألقت بقباء بركها ... واستحرّ القتل في عبد الأشل [2]
ساعة ثم استخفوا رقصا ... رقص الحفّان في سفح الجبل [3]
وقتلنا الضّعف من ساداتهم ... وعدلنا ميل بدر فاعتدل [4]
1651-[طيب الجراد الأعرابي]
والجراد الأعرابيّ لا يتقدمه في الطّيب شيء. وما أحصي كم سمعت من الأعراب من يقول: ما شبعت منه قطّ! وما أدعه إلا خوفا من عاقبته؛ أو لأني أعيا فأتركه!
1652-[أكل الجراد]
والجراد يطيب حارّا وباردا، ومشويّا ومطبوخا، ومنظوما في خيط، ومجعولا في الملّة [5] .
والبيض الذي يتقدّم في الطيب ثلاثة أجناس: بيض الأسبور [6] وبيض الدّجاج، وبيض الجراد فوق بيض الأسبور في الطيب. وبيض الأسبور فوق بيض الدّجاج.
وجاء في الأثر، أن الجراد ذكر عند عمر فقال [7] : «ليت لنا منه قفعة [8] أو قفعتين» . [1] ديوان عبد الله بن الزبعرى 42، والحماسة البصرية 1/100.
[2] قباء: قرية على ميلين أو ثلاثة أميال من المدينة على يسار القاصد إلى مكة. البرك: الإبل الكثيرة.
[3] الرقص: المشي السريع؛ وضرب من الخبب. الحفان: صغار النعام.
[4] الميل: الزيادة.
[5] الملة: الجمر، والرماد الحار.
[6] الأسبور: سمك بحري.
[7] الحديث في النهاية 4/91، وأساس البلاغة واللسان (قفع) .
[8] في النهاية: «القفعة: شيء كالقفة تتخذ واسعة الأسفل ضيقة الأعلى» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 299

وهو يؤكل يابسا وغير يابس، ويجعل أدما [1] ونقلا [2] .
والجراد المأكول ضروب، فمنه الأهوازيّ، ومنه المذنّب، وأطيبه الأعرابيّ، وأهل خراسان لا يأكلونه.
1653-[الولوع بأكل الجراد]
وحدّثني رتبيل بن عمرو بن رتبيل قال: والله إني لجالس على باب داري في بني صبير، إذ أقبلت امرأة لم أر قط أتم حسنا وملحا [3] وجسما منها، ورأيت في مشيها تأوّدا، ورأيتها تتلفّت. فلم ألبث أن طلعت أخرى لا أدري أيتهما أقدّم، إذ قالت التي رأيتها بديّا للأخرى: ما لك لا تلحقيني؟ قالت: أنا منذ أيام كثيرة أكثر أكل هذا الجراد، فقد أضعفني! فقالت: وإنك لتحبّينه حبّا تحتملين له مثل ما أرى بك من الضّعف؟ قالت: والله إنه لأحبّ إليّ من الحبل!.
1654-[طرفة في الجراد]
وقال الأصمعي: قال رجل من أهل المدينة لامرأته: لا جزاك الله خيرا، فإنك غير مرعية ولا مبقية! قالت: لأنا والله أرعى وأبقى من التي كانت قبلي! قال: فأنت طالق إن لم أكن كنت آتيها بجرادة فتطبخ منها أربعة ألوان، وتشوي جنبيها! فرفعته إلى القاضي فجعل القاضي يفكر ويطلب له المخرج. فقال للقاضي: أصلحك الله أأشكلت عليك المسألة؟ هي طالق عشرين!
1655-[تشبيه الجيش بالدبا]
ووصف الراجز حربا، فوصف دنوّ الرّجّالة من الرّجّالة، فقال: [من الرجز]
أو كالدّبا دبّ ضحى إلى الدّبا
1656-[قول أبي إسحاق في آية الضفادع]
وقرأ بعض أصحابنا بحضرة أبي إسحاق: وَقالُوا مَهْما تَأْتِنا بِهِ مِنْ آيَةٍ لِتَسْحَرَنا بِها فَما نَحْنُ لَكَ بِمُؤْمِنِينَ. فَأَرْسَلْنا عَلَيْهِمُ الطُّوفانَ وَالْجَرادَ وَالْقُمَّلَ وَالضَّفادِعَ وَالدَّمَ آياتٍ مُفَصَّلاتٍ
[4] فقال رجل لأبي إسحاق: انظر كيف قرن الضفادع مع ضعفها [1] الأدم: ما يؤكل بالخبز.
[2] النقل: ما يعبث به الشارب على شرابه، أو الذي يتنقّل به على الشراب. انظر اللسان «نقل» .
[3] الملح: الملاحة والطيب.
[4] 132- 133/الأعراف: 7.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 300

إلى الطوفان، مع قوة الطوفان وغلبته. قال أبو إسحاق: الضفادع أعجب في هذا الموضع من الطوفان، وإذا أراد الله تعالى أن يصيّر الضفادع أضرّ من الطوفان فعل.
1657-[شعر في تشبيه بالجراد]
وقال أبو الهندي [1] : [من الكامل]
لمّا سمعت الدّيك صاح بسحرة ... وتوسّط النّسران بطن العقرب
وتتابعت عصب النّجوم كأنها ... عفر الظّباء على فروع المرقب
وبدا سهيل في السماء كأنه ... ثور وعارضه هجان الرّبرب [2]
نبّهت ندماني فقلت له: اصطبح ... يا ابن الكرام من الشّراب الأصهب
صفراء تنزو في الإناء كأنها ... عين الجرادة أو لعاب الجندب
نزو الدّبا من حرّ كلّ ظهيرة ... وقّادة، حرباؤها يتقلّب
وقال أبو الهنديّ [3] أيضا: [من السريع]
فإنّ هذا الوطب لي ضائر ... في ظاهر الأمر وفي الغامض [4]
إن كنت تسقيني فمن قهوة ... صفراء مثل المهرة الناهض
تنزو الفقاقيع إذا شعشعت ... نزو جراد البلد الرّامض [5]
وقال الأفوه [6] : [من الكامل]
بمناقب بيض، كأنّ وجوههم ... زهر قبيل ترجّل الشّمس
دبّوا كمنتشر الجراد هوت ... بالبطن، في درع وفي ترس [7]
وكأنها آجال عادية ... حطّت إلى إجل من الخنس [8] [1] الأبيات في ديوان أبي الهندي 15- 16، والحماسة البصرية 2/386، والأغاني 20/328.
[2] الهجان: البيض. الربرب: قطيع من بقر الوحش.
[3] ديوان أبي الهندي 42.
[4] الوطب: سقاء اللبن.
[5] تنزو: تثب وتقفز. شعشعت: مزجت بالماء. الرامض: الشديد الحر.
[6] ديوان الأفواه الأودي 16.
[7] بالبطن: أي بطن الوادي.
[8] الإجل: القطيع من بقر الوحش. العادية: التي تعدو. الخنس: جمع أخنس وخنساء وهو الذي قصرت قصبته وارتدت أرنبته إلى قصبته.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 301

1658-[أقوال فيما يضر من الأشياء]
وروى الأصمعي، وأبو الحسن، عن بعض المشايخ. قال: ثلاثة أشياء ربما صرعت أهل البيت عن آخرهم: أكل الجراد، ولحوم الإبل، والفطر من الكمأة.
وقال غيرهما: شرب الماء في الليل يورث الخبل، والنظر إلى المختصر يورث ضعف القلب، والاطلاع في الآبار العاديّة [1] ينقض التركيب. ويسوّل مصارع السّوء.
فأما الفطر الذي يخلق في ظلّ شجر الزيتون فإنما هو حتف قاض، وسمّ ناقع.
وكل شيء يخلق تحت ظلال الشجر يكون رديئا، وأردؤه شجر الزيتون، وربما قتل، وإن كان مما اجتنبوه من أوساط الصحارى.
قالوا: ومما يقتل: الحمّام على الملأة، والجماع على البطنة، والإكثار من القديد [2] اليابس.
وقال الآخر [3] : شرب الماء البارد على الظمإ الشديد- إذا عجّل الكرع، وعظّم الجرع، ولم يقطع النفس- يقتل.
قالوا [4] : وثلاث تورث الهزال: شرب الماء على الرّيق، والنوم على غير وطاء، وكثرة الكلام برفع الصوت.
والجماع على الامتلاء من الطعام ودخوله. وربما خيف عليه أن يكون قاتل نفسه [5] .
وقالوا [6] : وأربعة أشياء تسرع إلى العقل بالإفساد: الإكثار من البصل، والباقلّى والجماع، والخمار.
وأما ما يذكرون في الباب من الهمّ والوحدة والفكرة، فجميع الناس يعرفون [1] العادية: القديمة.
[2] القديد: ما قطع من اللحم وبسط في الشمس.
[3] انظر عيون الأخبار 3/271، السطر قبل الأخير.
[4] عيون الأخبار 3/271.
[5] في عيون الأخبار 3/271: «ويقال: أربع خصال يهدمن العمر وربما قتلن: دخول الحمام على بطنة، والمجامعة على الامتلاء، وأكل القديد الجاف، وشرب الماء البارد على الريق، وقيل:
مجامعة العجوز» .
[6] عيون الأخبار 3/272.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 302

ذلك. وأما الذي لا يعرفه إلا الخاصة فالكفاية التامة، والتعظيم الدائم، وإهمال الفكر، والأنف من التعلّم. هذا قول أبي إسحاق.
وقال أبو إسحاق [1] : ثلاثة أشياء تخلق العقل، وتفسد الذهن: طول النظر في المرآة، والاستغراق في الضحك، ودوام النظر إلى البحر.
وقال معمّر: قطعت في ثلاثة مجالس، ولم أجد لذلك علة؛ إلا أني أكثرت في أحد تلك الأيام من أكل الباذنجان، وفي اليوم الآخر من أكل الزيتون، وفي اليوم الثالث من الباقلّى.
وزعم أنه كلم رجلا من الملحدين في بعض العشايا، وأنه علاه علوّا ظاهرا قاهرا، وأنه بكر على بقية ما في مسألته من التخريج، فأجبل وأصفى [2] ، فقال له خصمه: ما أحدثت بعدي؟ قال: قلت: ما أتّهم إلا إكثاري البارحة من الباذنجان! فقال لي- وما خالف إلى التّهمة: ما أشكّ أنك لم تؤت إلا منه! وقال لي من أثق به: ما أخذت قط شيئا من البلاذر فنازعت أحدا إلا ظهرت عليه.
وقال أبو ناضرة: ما أعرف وجه انتفاع الناس بالبلاذر إلا أن يؤخذ للعصب.
قلت: فأي شيء بقي بعد صلاح العصب، وأنتم بأجمعكم تزعمون أن الحسّ للعصب خاصة؟
[باب في القطا]
1659-[القول في القطا]
تقول العرب: «أصدق من قطاة [3] » و «أهدى من قطاة» [4] .
وفي القطا أعجوبة، وذلك أنها لا تضع بيضها أبدا إلا أفرادا، ولا يكون بيضها أزواجا أبدا. وقال أبو وجزة [5] : [من البسيط]
وهنّ ينسبن وهنا كلّ صادقة ... باتت تباشر عرما غير أزواج [1] عيون الأخبار 3/272.
[2] أجبل: صعب عليه القول. أصفى الرجل من المال: خلا.
[3] مجمع الأمثال 1/412، والدرة الفاخرة 1/263، 265، وجمهرة الأمثال 1/584، والمستقصى 1/206، وأمثال ابن سلام 363.
[4] مجمع الأمثال 2/409، وجمهرة الأمثال 2/353.
[5] البيت لأبي وجزة في اللسان (زوج، هدج، عرم، قطا) ، والأساس (نسب) ، والتاج (عرم، قطا) ، والتهذيب 2/392، 9/241، وربيع الأبرار 5/449، وبلا نسبة في المخصص 4/46.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 303

والعرم التي عنى: بيض القطا، لأنها منقّطة. وقال الأخطل [1] : [من الطويل]
شفى النّفس قتلى من سليم وعامر ... ولم يشفها قتلى غنيّ ولا جسر
ولا جشم شرّ القبائل إنهم ... كبيض القطا ليسوا بسود ولا حمر
وقال معقل بن خويلد [2] : [من الطويل]
أبا معقل لا توطئنكم بغاضتي ... رؤوس الأفاعي في مراصدها العرم
يريد: الأفاعي العرم في مراصدها. وهي منقّطة الظهور. وما أكثر ما تبيض العقاب ثلاث بيضات، إلا أنها لا تلحم ثلاثة [3] ، بل تخرج منهنّ واحدة. وربما باضت الحمامة ثلاث بيضات، إلا أن واحدة تفسد لا محالة. وقال الآخر [4] في صفة البيض: [من الطويل]
وبيضاء لا تنحاش منّا وأمّها ... إذا ما رأتنا زال منها زويلها
نتوج ولم تقرف لما يمتنى له ... إذا أنتجت ماتت وحيّ سليلها
يعني البيضة. نتوج، حامل: ولم تقرف: لم تدان. لما يمتنى: أي للضّراب.
والامتناء: انتظارك الناقة إذا ضربت ألاقح هي أم لا.
وقال ابن أحمر [5] : [من الطويل]
بتيهاء قفر والمطيّ كأنها ... قطا الحزن قد كانت فراخا بيوضها [6] [1] ديوان الأخطل 181.
[2] تقدم البيت مع تخريجه في الفقرة (1113) 4/363.
[3] ألحمه: أطعمه اللحم. والمقصود بالثلاثة: فراخها.
[4] البيت لذي الرمة في ديوانه 923، والبيت الأول في اللسان (حوش، زول، زيل، مني) ، والتاج (رجأ، حوش، زول، وصل) ، والعين 7/385، والتهذيب 5/142، 13/253، وبلا نسبة في الجمهرة 827، والمقاييس 2/119، 3/38، والمجمل 2/119، 11/183، 15/532، والتاج (رجأ، مني) ، وبلا نسبة في المجمل 2/471.
[5] ديوان عمرو بن أحمر 119، والخزانة 9/102، واللسان والتاج (عرض، كون) ، وله أو لابن كنزة في شرح شواهد الإيضاح 525، وبلا نسبة في شرح ديوان الحماسة للمرزوقي 68، وشرح المفصل 7/102، والمعاني الكبير 1/313، وأسرار العربية 137.
[6] التيهاء: الأرض التي لا يهتدى فيها. الحزن: الأرض الغليظة وفي المعاني الكبير: «أراد أنها شربت من الغدر في الربيع، فإذا فرخت ودخلت في الصيف احتاجت إلى طلب الماء على بعد، فيكون أسرع لطيرانها. وإنما تفرخ بيضها إذا جاء الحر» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 304

وذلك أنها قد كانت قبل ذلك الوقت تشرب من الغدر، فلما أفرخت صافت، فاحتاجت إلى طلب الماء من مكان بعيد، فذلك أسرع لها.
1660-[تشبيه مشي المرأة السمينة بمشي القطاة]
ويشبّه مشي المرأة إذا كانت سمينة غير خرّاجة طوّافة بمشي القطاة في القرمطة والدّلّ. وقال ابن ميّادة [1] : [من البسيط]
إذا الطّوال سدون المشي في خطل ... قامت تريك قواما غير ذي أود [2]
تمشي ككدريّة في الجوّ فاردة ... تهدي سروب قطا يشربن بالثّمد [3]
وقال جران العود [4] : [من الطويل]
فلمّا رأين الصّبح بادرن ضوءه ... رسيم قطا البطحاء، أو هنّ أقطف
وقال الكميت [5] : [من الكامل]
يمشين مشي قطا البطاح تأوّدا ... قبّ البطون رواجح الأكفال
1661-[شعر في التشبيه بالقطاة]
وقال الآخر [6] في غير هذا المعنى: [من الوافر]
كأنّ القلب ليلة قيل يغدى ... بليلى العامريّة أو يراح
قطاة غرّها شرك فباتت ... تجاذبه وقد علق الجناح
وقال آخر [7] : [من الطويل]
وكنّا كزوج من قطا بمفازة ... لدى خفض عيش ونق مورق رغد
فخانهما ريب الزّمان فأفردا ... ولم تر عيني قطّ أقبح من فرد [1] ديوان ابن ميادة 119، والأشباه والنظائر للخالديين 1/208.
[2] السدو: اتساع الخطو. الخطل: السرعة في المشي. الأود: العوج.
[3] الكدري: ضرب من القطا قصار الأذناب. الثمد: القليل.
[4] ديوان جران العود 22، واللسان والتاج (حنف) .
[5] ديوان الكميت 2/53، وتقدم البيت ص 120.
[6] الأبيات لمجنون ليلى في ديوانه 90، وتزيين الأسواق 104، والأمالي 2/61، وله أو لتوبة بن الحمير في الكامل 2/44 (المعارف) ، ولنصيب في ديوانه 74، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1313، وله أو لقيس بن معاذ في الحماسة البصرية 2/115، ولقيس بن الذريح في ديوانه 73- 74، وانظر المزيد من المصادر في الدواوين الثلاثة المتقدمة.
[7] البيتان لأبي دلامة في الأغاني 10/255، ومعاهد التنصيص 2/221، وبلا نسبة في الأمالي 2/21، ومحاضرات الأدباء 1/263 (2/546) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 305

1662-[شعر في صدق القطاة]
وفي صدق القطاة يقول الشاعر [1] : [من الطويل]
وصادقة ما خبّرت قد بعثتها ... طروقا وباقي الليل في الأرض مسدف
ولو تركت نامت، ولكن أعشّها ... أذى من قلاص كالحنيّ المعطّف [2]
وتقول العرب: «لو ترك القطا لنام» [3] . ويقال: أعششت القوم إعشاشا: إذا نزلت بهم وهم كارهون لك فتحوّلوا عن منزلهم.
وقال الكميت [4] : [من البسيط]
لا تكذب القول إن قالت قطا صدقت ... إذ كلّ ذي نسبة لابد ينتحل
وقال مزاحم العقيليّ [5] ، في تجاوب القطاة وفرخها: [من الطويل]
فنادت وناداها، وما اعوجّ صدرها ... بمثل الذي قالت له لم يبدّل.
والقطاة لم ترد اسم نفسها، ولكن الناس سموها بالحروف التي تخرج من فيها، وزاد في ذلك أنها على أبنية كلام العرب، فجعلوها صادقة ومخبرة، ومريدة وقاصدة.
1663-[استطراد لغوي]
ويقال سرب نساء، وسرب قطا، وسرب ظباء. كل ذلك بكسر السين وإسكان الراء. فإذا كان من الطريق والمذهب قالوا: خلّ سربه. و: فلان خليّ السّرب؛ بفتح السين وإسكان الراء. وهذا عن يونس بن حبيب. وقال الشاعر: [من البسيط]
أما القطاة فإنّي سوف أنعتها ... نعتا يوافق نعتي بعض ما فيها [1] البيتان للفرزدق في اللسان والتاج (عشش) ، والثاني في التهذيب 1/71، والعين 1/70، ولم أقع عليهما في ديوانه، والثاني بلا نسبة في المقاييس 4/47، وديوان الأدب 3/159، وتقدم البيت الأول ص 155.
[2] القلاص: الإبل الفتية. الحي: جمع حنية، وهي القوس.
[3] الفاخر 145، ومجمع الأمثال 2/174، والمستقصى 2/196، وفصل المقال 384، وأمثال ابن سلام 271.
[4] البيت في حياة الحيوان 2/124، ولم يرد في ديوان الكميت.
[5] ديوان مزاحم العقيلي 14، وفي الأغاني 8/258: «الشعر مختلف في قائله، ينسب إلى أوس بن غلفاء الهجيمي وإلى مزاحم العقيلي وإلى العباس بن يزيد بن الأسود الكندي وإلى العجير السلولي وإلى عمرو بن عقيل بن الحجاج الهجيمي وهو أصح الأقوال» ، والبيتان بلا نسبة في اللسان (طرق) ، والعين 2/72- 73، والثاني في ديوان الأدب 2/245.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 306

سكّاء مخطوفة في ريشها طرق ... سود قوادمها صهب خوافيها
ويقال في ريشها فتخ، وهو اللّين. ويقال في جناحه طرق: إذا غطى الرّيش الأعلى الأسفل. وقال ذو الرّمّة [1] : [من الطويل]
طراق الخوافي واقع فوق ريعة ... ندى ليلة في ريشه يترقرق [2]
ويقال: اطّرقت الأرض: إذا ركب التراب بعضه بعضا، ولزم بعضه بعضا، فصار كطراق [2] النّعال طبقا. وقال العجاج [3] : [من الرجز]
فاطّرقت إلا ثلاثا دخّسا [5]
والطّرق، بإسكان الراء: الضرب بالحصى، وهو من فعال الحزاة والعائفين [6] :
وقال [7] لبيد، أو البعيث: [من الطويل]
لعمرك ما تدري الطوارق بالحصى ... ولا زاجرات الطير ما الله صانع
قال: ويقال طرّقت القطاة ببيضها: إذا حان خروجه وتعضلّت به شيئا. قال أبو عبيد ولا يقال ذلك في غير القطاة. وغرّه قول العبديّ [8] : [من الطويل]
وقد تخذت رجلي لدى جنب غرزها ... نسيفا كأفحوص القطاة المطرّق [9]
وهذا الشاعر لم يقل إن التطريق لا يكون إلا للقطاة، بل يكون لكل بيّاضة، ولكلّ ذات ولد. وكيف يقول ذلك وهم يروون عن قابلة البادية أنها قالت لجارية [1] ديوان ذي الرمة 488، واللسان (ريع، طرق) ، والتاج (ريع، رقق) ، والجمهرة 756، 777، 1073.
[2] الريعة: المكان المرتفع.
[3] الطراق: النعل يطبق على النعل.
[4] ديوان العجاج 1/187، وبلا نسبة في العين 4/193.
[5] في ديوانه: «اطرقت: صار بعض ترابها على بعض. والدّخّس: الدواخل، يريد أن هذه الأثافي قد دخلت في الأرض» .
[6] الحزاة: جمع حاز، وهو الكاهن. العائف: الذي يزجر الطير.
[7] البيت للبيد في ديوانه 172، واللسان (طرق) ، والجمهرة 756، والعين 5/100، والتهذيب 16/224، وبلا نسبة في المقاييس 1/450، والمخصص 13/26.
[8] البيت للممزق العبدي في الأصمعيات 165، والأشباه والنظائر 1/260، وشرح شواهد الإيضاح 402، وشرح شواهد المغني 2/680، واللسان (فحص، نسف، طرق) ، والمقاصد النحوية 4/590، وللمثقب العبدي في اللسان (حدب) ، وبلا نسبة في الخصائص 2/287، والجمهرة 388، 541، 757، 848، 1192.
[9] الغرز: هو للجمل مثل الركاب للبغل. النسيف: أثر ركض الرجل «بجنبي البعير إذا انحص عنه الوبر» .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 307

تسمى «سحابة» ، وقد ضربها المخاض وهي تطلق على يدها [1] : [من الرجز]
أيا سحاب طرّقي بخير ... وطرّقي بخصية وأير
ولا ترينا طرف البظير
1664-[ولادة البكر]
وقال أوس بن حجر [2] : [من المتقارب]
بكلّ مكان ترى شطبة ... مولّية، ربها مسبطر [3]
وأحمر جعدا عليه النسو ... روفي ضبنه ثعلب منكسر [4]
وفي صدره مثل جيب الفتا ... ة تشهق حينا وحينا تهر [5]
فإنا وإخوتنا عامرا ... على مثل ما بيننا نأتمر [6]
لنا صرخة ثم إسكاتة ... كما طرّقت بنفاس بكر
فهذا كما ترى يردّ عليه.
وإنما ذكر أوس بن حجر البكر دون غيرها، لأن الولاد على البكر أشدّ، وخروج الولد أعسر، والمخرج أكزّ وأضيق، ولولا أن البكر أكثر ما تلد أصغر جثة وألطف جسما، إلى أن تتسع الرحم بتمطّي الأولاد فيها لكان أعسر وأشقّ.
1665-[أجود قصيدة في القطا]
وقال المرّار، أو العكبّ التغلبي، وهي أجود قصيدة قيلت في القطا: [من الطويل]
بلاد مروراة يحار بها القطا ... ترى الفرخ في حافاتها يتحرّق [7] [1] البيت الأول بلا نسبة في اللسان والتاج (سحب) .
[2] ديوان أوس بن حجر 30.
[3] في ديوانه: «الشطبة: الفرس الطويلة الحسنة الخلقة. مسبطر: مضطجع» .
[4] في ديوانه: «أحمر: أي رجل أبيض. الجعد: المجتمع الخلق الشديد. عليه النسور: أي سقطت عليه لتنال منه. الضبن: الجنب أو الإبط وما يليه. الثعلب: ما دخل من القناة في جبة السنان» .
[5] في ديوانه: «الجيب: فتحة القميص أو الدرع عند الصدر» .
[6] في ديوانه: «قوله: على مثل ما بيننا نأتمر، أي نمتثل ما تأمرنا به أنفسنا من الإيقاع بهم والفتك فيهم على ما بيننا وبينهم من قرابة» .
[7] المروراة: الأرض التي لا يهتدي فيها إلا الخريت. يتحرق: أي يتضرم جوعا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 308

يظلّ بها فرخ القطاة كأنّه ... يتيم جفا عنه مواليه مطرق
بديمومة قد مات فيها وعينه ... على موته تغضي مرارا وترمق [1]
شبيه بلا شيء هنالك شخصه ... يواريه قيض حوله متفلّق [2]
له محجر ناب وعين مريض ... ة وشدق بمثل الزّعفران مخلّق
تعاجيه كحلاء المدامع حرّة ... لها ذنب وحف وجيد مطوّق [3]
سماكية كدريّة عرعريّة ... سكاكيّة غبراء سمراء عسلق [4]
إذا غادرته تبتغي ما يعيشه ... كفاها رذاياها النّجاء الهبنّق [5]
غدت تستقي من منهل ليس دونه، ... مسيرة شهر للقطا، متعلّق
لأزغب مطروح، بجوز تنوفة ... تلظّى سموما قيظه، فهو أورق [6]
تراه إذا أمسى وقد كاد جلد ... هـ من الحرّ عن أوصاله يتمزّق [7]
غدت فاستقلّت ثم ولّت مغيرة ... بها حين يزهاها الجناحان أولق [8]
تيمّم ضحضاحا من الماء قد بدت ... دعاميصه فالماء أطحل أورق [9]
فلما أتته مقذحرّا تغوّثت ... تغوّث مخنوق فيطفو ويغرق [10]
تحير وتلقي في سقاء كأنّه ... من الحنظل العاميّ جرو مفلّق [11]
فلما ارتوت من مائه لم يكن لها ... أناة وقد كادت من الرّيّ تبصق
طمت طموة صعدا ومدّت جرانها ... وطارت كما طار السّحاب المحلّق [12] [1] الديمومة: الفلاة البعيدة الأرجاء. الإغضاء: إدناء الجفون.
[2] القيض: قشرة البيضة العليا.
[3] المعاجاة: هي ألا يكون للأم لبن يروي صبيها فتعاجيه بشيء تعلله به ساعة. الوحف من الشعر:
الغزير والأسود.
[4] سماكية: نسبة إلى أحد السماكين: الأعزل والرامح، أراد أنها علوية. العرعرة: أعلى الجبل، وأعلى كل شيء. السكاك: الجو والهواء والأرض. العسلق: الخفيف.
[5] البيت لذي الرمة في ملحق ديوانه 1894، واللسان والتاج (هبنق) ، والتهذيب 6/504، والرذايا:
أراد فراخها الضعاف. النجاء: السرعة. الهبنق: الأحمق.
[6] جوز: وسط. التنوفة: الفلاة. السّموم: الريح الحارة. الأورق: ما لونه بين السواد والغبرة.
[7] الأوصال: المفاصل والأعضاء.
[8] استقلت: ارتفعت في الهواء. الأولق: شبه الجنون.
[9] تيمم: تقصد. الدعاميص: دويبات صغيرة تكون في مستنقع الماء. الأطحل: الرمادي اللون.
والأورق: الرمادي اللون.
[10] المقذحر: المتهيئ للشر، وشبه به الماء الثائر. تغوثت: صاحت.
[11] تحير: ترد وترجع. السقاء: عنى بها حوصلتها تملؤها ماء لإرواء صغارها. العامي: اليابس أتى عليه عام. الجرو: الصغير من كل شيء. والبيت للنمر بن تولب في ديوانه 361.
[12] طمت: ارتفعت. الجران: باطن العنق. المحلق: المرتفع.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 309

1666-[شعر البعيث في القطا]
وقال البعيث: [من الطويل]
نجت بطوالات كأنّ نجاءها ... هويّ القطا تعرو المناهل جونها [1]
طوين سقاء الخمس ثمّت قلّصت ... لورد المياه واستتبّت قرونها [2]
إذا ما وردن الماء في غلس الضّحى ... بللن أداوى ليس خرز يشينها [3]
أداوى خفيفات المحامل أشنقت ... إلى ثغر اللّبّات منها حصينها [4]
جعلن حباب الماء حين حملنه ... إلى غصص قد ضاق عنها وتينها [5]
إذا شئن أن يسمعن والليل واضع ... هذا ليله والريح تجري فنونها [6]
تناوم سرب في أفاحيصه السّفا ... وميّتة الخرشاء حيّ جنينها [7]
يروّين زغبا بالفلاة كأنّها ... بقايا أفاني الصّيف، حمرا بطونها [8]
«يروّين» من قولك: روّيت: أي حملت في راوية.
إذا ملأت منها قطاة سقاءها ... فلا تعكم الأخرى ولا تستعينها [9]
ذكر نوادر وأحاديث وأشعار وكلام يتمّ بها هذا الجزء
قالوا [10] : خرف النّمر بن تولب، فكان هجّيراه [11] : اصبحوا الركب، اغبقوا الركب. [1] نجت: أسرعت. الطوالات: جمع طوالة، أي الطويلة. الهويّ: العدو الشديد.
[2] قلصت: ارتفعت. القرون: النفس.
[3] الغلس: أول الصبح. الأداوي: جمع إداوة، وهو إناء صغير من الجلد يتخذ للماء، وعنى بالأداوي:
حواصلهن.
[4] أشنقت: علقت. الثغر، جمع ثغرة: وهي نقرة النحر. اللبات: جمع لبة، وهي وسط الصدر والمنحر.
[5] الوتين: عرق في القلب إذا انقطع مات صاحبه، أو هو عرق لاصق بالصّلب من باطنه أجمع، يسقي العروق كلها الدم ويسقي اللحم؛ وهو نهر الجسد.
[6] الهذاليل: جمع هذلول، وهو التل الصغير، وعنى بها التلال الصغيرة.
[7] الأفحوص: الموضع الذي تبيض فيه القطاة. السفا: شوك البهمى. الخرشاء: قشرة البيضة العليا اليابسة.
[8] الأفاني: جمع أفانية، وهو عنب الثعلب.
[9] تعكم: تنتظر.
[10] ورد هذا الخبر والذي يليه في الأغاني 22/280، ومحاضرات الأدباء 2/322 (4/705) .
[11] هجيراه: دأبه وكلامه.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 310

وخرفت امرأة من العرب فكان هجّيراها: زوّجوني، زوّجوني! فقال عمر بن الخطاب رضي الله عنه: لما لهج به أخو عكل خير مما لهجت به صاحبتكم! وحدثني عبد الله بن إبراهيم بن قدامة الجمحي قال: كان عمر بن الخطاب رضي الله عنه إذا رأى رجلا يضرب في كلامه قال: أشهد أن الذي خلقك وخلق عمرو بن العاص واحد! وقال عليّ بن أبي طالب رضي الله عنه لصعصعة بن صوحان في المنذر بن الجارود: ما وجدنا عند صاحبك شيئا! قال [1] : إن قلت ذاك إنه لنظّار في عطفيه، تفّال في شراكيه، تعجبه حمرة برديه! قال: وحدّثنا جرير بن حازم القطعيّ قال: قال الحسن: لو كان الرجل كلما قال أصاب، وكلما عمل أحسن، لأوشك أن يجنّ من العجب.
عن أبان بن عثمان قال: سمعت أبا بلال في جنازة وهو يقول [2] : كلّ ميتة ظنون إلا ميتة الشّجّاء قالوا: وما ميتة الشّجّاء؟ قال: أخذها زياد فقطع يديها ورجليها، فقيل لها: كيف ترين يا شجّاء؟ فقالت: قد شغلني هول المطّلع عن برد حديدكم هذا [3] .
قال: وقيل لرابعة القيسيّة: لو أذنت لنا كلّمنا قومك فجمعوا لك ثمن خادم، وكان لك في ذلك مرفق وكفتك الخدمة وتفرّغت للعبادة. فقالت والله إني لأستحيي أن أسأل الدنيا من يملك الدنيا، فكيف أسأل الدنيا من لا يملكها؟! والناسكات المتزهدات من النساء المذكورات في الزّهد والرياسة، من نساء الجماعة وأصحاب الأهواء. فمن نساء الجماعة [4] : أم الدرداء، ومعاذة العدوية، ورابعة القيسيّة.
ومن نساء الخوارج [5] : الشّجاء، وحمادة الصّفرية وغزالة الشّيبانية قتلن [1] ورد الخبر في البيان 1/99.
[2] في اللسان: «وقول أبي بلال بن مرداس وقد حضر جنازة، فلما دفنت جلس على مكان مرتفع ثم تنفس الصعداء وقال: كلّ منيّة ظنون إلا القتل في سبيل الله» اللسان 13/275 (ظنن) .
[3] البرد: الموت، وفي اللسان (طلع) ، والنهاية 3/132: «ومنه حديث عمر: لو أن لي ما في الأرض جميعا لافتديت به من هول المطلع» .
[4] البيان 1/365، 3/163.
[5] البيان 1/365.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 311

جميعا، وصلبت الشجاء وحمادة، قتل خالد بن عتّاب غزالة. وكانت امرأة صالح بن مسرّح.
ومن نساء الغالية [1] : الميلاء، وحميدة، وليلى الناعظية.
محمد بن سلام عن ابن جعدبة قال: ما أبرم عمر بن الخطاب أمرا قط إلا تمثل ببيت شعر.
وعن أبان بن عثمان، قال عبد الملك: لقد كنت أمشي في الزّرع فأتّقي الجندب أن أقتله، وإن الحجاج ليكتب إليّ في قتل فئام [2] من الناس؛ فما أحفل بذلك.
وقيل له- وقد أمر بضرب أعناق الأسراء-: أقستك الخلافة يا أمير المؤمنين، وقد كنت رؤوفا! قال: كلا، ما أقستني، ولكن أقساني احتمال الضغن على الضغن قالوا [3] : ومات يونس النحويّ سنة اثنتين وثمانين ومائة هو ابن ثمان وثمانين سنة. وقال يونس: ما أكلت شيئا قطّ في الشتاء إلا وقد برد، ولا في الصيف إلا وقد سخن.
وحدثني محمد بن يسير قال [3] : قال أبو عمرو المدايني: لو كانت البلايا بالحصص ما نالني كل ما نالني: اختلفت جاريتي بالشاة إلى التّياس وبي إلى حملها حاجة، فرجعت جاريتي حاملا، والشاة حائلا.
محمد بن القاسم قال [4] : قال جرير: أنا لا أبتدي، ولكني أعتدي.
وقال القيني [5] : أنا مثل العقرب. أضر ولا أنفع.
وقال القينيّ [6] : أنا أصدق في صغار ما يضرّني، لأكذب في كبار ما ينفعني.
قال أبو إسحاق: استراح فلان من حيث تعب الكرام.
وقال الحجاج: أنا حديد حقود حسود [7] . [1] في البيان 1/365: «ومن نساء الغالية: ليلى الناعظية، والصدوف، وهند» .
[2] فئام: جماعات كثيرة.
[3] تقدم الخبر في 3/224.
[4] تقدم الخبر في 3/50، وهو في البيان 3/165.
[5] تقدم الخبر في ص 189، وفي 4/366.
[6] انظر الخبر في عيون الأخبار 2/28، والكامل 1/363 (المعارف) .
[7] تقدم الخبر في 3/225، وهو برواية مختلفة في البيان 3/255.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 312

وحدثني نفيع قال [1] : قال لي القيني: أنا لا أصدق مادام كذبي يخفى.
قال: وذكر شبيب بن شيبة عند خالد بن صفوان فقال خالد: ليس له صديق في السر، ولا عدوّ في العلانية! وقال أبو نخيلة [2] في شبيب بن شيبة: [من الرجز]
إذا غدت سعد على شبيبها ... على فتاها وعلى خطيبها
من مطلع الشمس إلى مغيبها ... عجبت من كثرتها وطيبها
وقال يحيى بن أبي علي الكرخيّ: أنا إنسان لا أبالي ما استقبلت به الأحرار [3] .
وقال عمرو بن القاسم: إنما قويت على خصمي بأني لم أتستّر قطّ عن شيء من القبيح [4] ! فقال أبو إسحاق: نلت اللذّة، وهتكت المروءة، وغلبتك النفس الدّنية، فأرتك مكروه عملك محبوبا وسيّىء قولك حسنا. ومن كان على هذا السبيل لم يتلفت إلى خير يكون منه، ولم يكترث بشرّ يفعله.
وقال الفرزدق [5] : [من الطويل]
وكان يجير الناس من سيف مالك ... فأصبح يبغي نفسه من يجيرها
ومن هذا الباب قول التّوتّ اليمانيّ [6] : [من الطويل]
على أيّ باب أطلب الإذن بعد ما ... حجبت عن الباب الذي أنا حاجبه
ومن هذا الشكل قول عديّ بن زيد [7] : [من الرمل]
لو بغير الماء حلقي شرق ... كنت كالغصّان بالماء اعتصاري
وقال زهير [8] : [من الطويل]
فلما وردن الماء زرقا جمامه ... وضعن عصيّ الحاضر المتخيّم [1] ورد الخبر في البيان 1/47، 340، ورسائل الجاحظ 1/357.
[2] الرجز في الأغاني 20/391، 405، وثمار القلوب (83) وبلا نسبة في البيان 1/113.
[3] ورد الخبر في عيون الأخبار 2/28، منسوبا إلى القيني.
[4] ورد القول في عيون الأخبار 2/28 بلا نسبة.
[5] ديوان الفرزدق 249، والبيان 3/259، وتقدم في ص 253.
[6] البيت في البيان 2/360، 3/259، والوحشيات 77.
[7] تقدم تخريج البيت ص 76.
[8] تقدم تخريج البيت ص 178.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 313

وكتب سويد بن منجوف [1] إلى مصعب بن الزبير: [من الوافر]
فأبلغ مصعبا عني رسولا ... وهل يلفى النصيح بكلّ واد
تعلّم أنّ أكثر من تواخى ... وإن ضحكوا إليك هم الأعادي
وحدثني إبراهيم بن عبد الوهاب، قال [2] : كتب شيخ من أهل الريّ على باب داره: «جزى الله من لا يعرفنا ولا نعرفه خيرا. فأمّا أصدقاؤنا الخاصة فلا جزاهم الله خيرا، فإنا لم نؤت قطّ إلا منهم!» وأنشدني النهشليّ لأعرابي يصف نخلا: [من البسيط]
ترى مخارفها ثنيي جوانبها ... كأنّ جاني بيض النّحل جانيها [3]
ووصف آخر نخلا فقال: [من الرجز]
إذا علا قمّتها الرّاقي أهل [4]
وقال الشاعر [5] : [من الوافر]
ومن تقلل حلوبته وينكل ... عن الأعداء يغبقه القراح
رأيت معاشرا يثنى عليهم ... إذا شبعوا وأوجههم قباح
يظلّ المصرمون لهم سجودا ... وإن لم يسق عندهم ضياح [6]
وقال الشاعر: [من البسيط]
البائتين قريبا من بيوتهم ... ولو يشاؤون آبوا الحيّ أو طرقوا
يقول: لرغبته في القرى، وفي طعام الناس، يبيت بهم، ويدع أهله. ولو شاء أن يبيت عندهم لفعل.
وقال آخر، يمدح ضدّ هؤلاء: [من البسيط]
تقري قدورهم سرّاء ليلهم ... ولا يبيتون دون الحيّ أضيافا [7] [1] البيتان في الوحشيات 98، وربيع الأبرار 3/573، وأمالي اليزيدي 81، والتعازي والمراثي 190.
[2] الخبر في البيان 3/280.
[3] المخارف: جمع مخرف، وهو الرّطب.
[4] الراقي: الذي يعتليها. أهل: رفع صوته.
[5] الأبيات لمالك بن الحارث في شرح أشعار الهذليين 238، والأول في اللسان والتاج (غبق) مع نسبته إلى أبي سهم الهذلي، والثالث في اللسان والتاج (ضيح) مع نسبته إلى خالد بن مالك الهذلي، والثاني والثالث للهذلي في عيون الأخبار 1/240- 241.
[6] المصرم: القليل الماء السيئ الحال. الضياح: اللبن الرقيق الكثير الماء.
[7] السراء: جمع سار، وهو الذي يسير ليلا.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 314

وقال جرير [1] : [من الطويل]
وإني لأستحيي أخي أن أرى له ... عليّ من الحق الذي لا يرى ليا
قال: أستحيي أن يكون له عندي يد ولا يرى لي عنده مثلها.
وقال امرؤ القيس [2] : [من الطويل]
وهل ينعمن إلا خليّ منعّم ... قليل الهموم ما يبيت بأوجال
قال: وهو كقوله [2] : «استراح من لا عقل له» . وأنشد مع هذا البيت قول عمر ابن أبي ربيعة. ويحكى أن المنصور كان يعجبه النصف الأخير من البيت الثاني جدّا، ويتمثل به كثيرا، حتى انتقده بعض من قضى به عليه أن المعنى قدّمه دهرا، وكان استحسانه عن فضل معرفته بإحقاقه فيه، وصواب قوله [3] : [من الطويل]
وأعجبها من عيشها ظلّ غرفة ... وريّان ملتفّ الحدائق أخضر
ووال كفاها كلّ شيء يهمّها ... فليست لشيء آخر الدهر تسهر
وأنشد [4] : [من الطويل]
إذا ابتدر الناس المعالي رأيتهم ... وقوفا، بأيديهم مسوك الأرانب [5]
هجاهم بأنهم إنما يعيشون من الصيد. وأنشد: [من الطويل]
إذا ابتدر الناس المكارم والعلا ... أقاموا رتوبا في النّهوج اللهاجم [6]
يخبر أنهم يسألون الناس. والنهج واللهجم: الطريق الواسع.
وقال الآخر [7] : [من الطويل]
لنا إبل يروين يوما عيالنا ... ثلاث وإن يكثرن يوما فأربع
نمدّهم بالماء لا من هوانهم ... ولكن إذا ما قلّ شيء يوسّع [1] تقدم البيت في 3/237، الفقرة (900) .
[2] ديوان امرئ القيس 27، وتقدم في 3/237، الفقرة (900) .
[3] ديوان عمر بن أبي ربيعة 95، والبيان 3/318، وتقدم البيتان في 3/237، الفقرة (900) .
[4] البيت بلا نسبة في ربيع الأبرار 5/427.
[5] المسوك: جمع مسك، وهو الجلد.
[6] الرتوب: الثبات والإقامة.
[7] البيتان لأبي الحسحاس الأسدي في السمط 892، وبلا نسبة في البخلاء 220، والثاني بلا نسبة في الفاضل 40، واللسان (مدد) .

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 315

وقال الآخر [1] : [من الطويل]
من المهديات الماء بالماء بعدما ... رمى بالمقادي كلّ قاد ومعتم [2]
وقال الآخر: [من الطويل]
وداع دعا والليل مرخ سدوله ... رجاء القرى يا مسلم بن حمار
دعا جعلا لا يهتدي لمبيته ... من اللوم حتى يهتدي ابن وبار
وقال الحسن بن هانئ [3] : [من الطويل]
أضمرت للنّيل هجرانا ومقلية ... إذ قيل لي إنما التّمساح في النيل [4]
فمن رأى النّيل رأي العين من كثب ... فما أرى النّيل إلا في البواقيل [5]
وقال ابن ميّادة [6] : [من الطويل]
أتيت ابن قشراء العجان فلم أجد ... لدى بابه إذنا يسيرا ولا نزلا
فإن الذي ولّاك أمر جماعة ... لأنقص من يمشي على قدم عقلا
ومن هذا الباب قوله [7] : [من البسيط]
إني رأيت أبا العوراء مرتفقا ... بشطّ دجلة يشري التّمر والسّمكا
كشرّة الخيل تبقى عند مذودها ... والموت أعلم إذ قفّى بمن تركا
هذي مساعيك في آثار سادتنا ... ومن تكن أنت ساعيه فقد هلكا
ومن هذا الباب قوله [8] : [من الوافر]
ورثنا المجد عن آباء صدق ... أسأنا في ديارهم الصّنيعا
إذا المجد الرفيع تعاورته ... ولاة السّوء أوشك أن يضيعا
وقال جران العود [9] : [من الطويل] [1] البيت للعجير السلولي في البخلاء 220.
[2] القادي: القادم من السفر. المعتمي: القاصد.
[3] ديوان أبي نواس 561.
[4] مقلية: بغضا.
[5] البواقيل: جمع بوقال، وهو كوز بلا عروة.
[6] ديوان ابن ميادة 197، وتقدم البيتان في 3/39- 40.
[7] تقدمت الأبيات في 3/39.
[8] تقدمت الأبيات في 3/40.
[9] البيت لجران العود في ديوانه 53، وتقدم في 3/23.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 316

إليك أمير المؤمنين رحلتها ... تثير القطا ليلا وهنّ هجود
لدى كلّ قرموص كأنّ فراخه ... كلى غير أن كانت لهنّ جلود
وقال أبو الأسود الدؤلي، واسمه ظالم بن عمرو بن سفيان [1] : [من الطويل]
أمنت على السّرّ امرأ غير كاتم ... ولكنه في النصح غير مريب
أذاع به في الناس حتّى كأنّه ... بعلياء نار أوقدت بثقوب [2]
وكنت متى لم ترع سرّك تنتشر ... قوارعه من مخطئ ومصيب [3]
وما كل ذي لبّ بمؤتيك نصحه ... وما كلّ مؤت نصحه بلبيب
ولكن إذا ما استجمعا عند واحد ... فحقّ له من طاعة بنصيب [4]
وقال أيضا [5] : [من الطويل]
إذا كنت مظلوما فلا تلف راضيا ... عن القوم حتّى تأخذ النصف واغضب
وإن كنت أنت الظّالم القوم فالطّرح ... مقالتهم وأشغب بهم كل مشغب
وقارب بذي جهل، وباعد بعالم ... جلوب عليك الحقّ من كلّ مجلب
فإن حدبوا فاقعس وإن هم تقاعسوا ... ليستمسكوا مما وراءك فاحدب [6]
ولا تذعنن للحقّ واصبر على التي ... بها كنت أقضي للبعيد على أبي
فإني امرؤ أخشى إلهي وأتّقي ... معادي وقد جرّبت ما لم تجرب
وقال مسلمة بن عبد الملك: [من الرجز]
إني إذا الأصوات في القوم علت ... في موطن يخشى به القوم العنت
موطّن نفسي على ما خيّلت ... بالصّبر حتّى تنجلي عمّا انجلت
وقال الكميت [7] : [من المتقارب]
وبيض رقاق خفاف المتون ... تسمع للبيض منها صريرا [8] [1] ديوان أبي الأسود الدؤلي 207.
[2] الثقوب: ما أثقبت به النار وأشعلتها.
[3] القوارع: الدواهي.
[4] استجمعا: أي اللب والنصح.
[5] ديوان أبي الأسود الدؤلي 209.
[6] القعس: خروج الصدر ودخول الظهر وهو نقيض الحدب.
[7] ديوان الكميت 1/191، والثاني في اللسان والتاج (قرح) ، والتهذيب 4/38، والبيان 1/255.
[8] البيض: السلاح، والبيض: السيوف.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 318

تشبّه في الهام آثارها ... مشافر قرحى أكلن البريرا
وأنشدني أبو عبيدة: [من الرجز]
نصبحها قيسا بلا استبقائها ... صفائحا فيها فضول مائها
من كلّ غضب علّ من دمائها ... إذا علا البيضة في استوائها
رونقه أوقد في حربائها ... نارا وقد أمخض من ورائها
وأنشدني لرجل من طيئ: [من الرجز]
لم أر فتيان صباح أصبرا ... منهم إذا كان الرماح كسرا
سفع الحدود درّعا وحسّرا ... لا يشتهون الأجل المؤخّرا [1]
وقال ابن مفرّغ [2] : [من الرجز]
قبّ البطون والهوادي قود ... إن حادت الأبطال لا تحيد [3]
إذا رجعناهنّ قالت عودوا ... كأنما يعلمن ما نريد
ومن المجهولات: [من الطويل]
عليك سلام الله من منزل قفر ... فقد هجت لي شوقا قديما وما تدري
عهدتك من شهر جديدا ولم أخل ... صروف النّوى تبلي مغانيك في شهر
الخريميّ أبو يعقوب [4] : [من الطويل]
لعمرك ما أخلقت وجها بذلته ... إليك ولا عرّضته للمعاير
أي لا أعيّر لقصدك.
فتى وفرت أيدي المحامد عرضه ... عليه وخلّت ماله غير وافر
وقال مطيع بن إياس [5] : [من المنسرح]
قد كلفتني طويلة العنق ... وحبّ طول الأعناق من خلقي [1] الدّرّع: جمع دارع، وهو لابس الدرع. الحسّر: جمع حاسر، وهو الذي لا درع عليه.
[2] ديوان يزيد بن مفرغ 93.
[3] في ديوانه: «قبّ: جمع قباء، وهي الضامرة البطن مع دقة في الخصر. الهوادي: الأعناق. قود:
جمع أقود وهو الطويل، والأقود من الخيل: الطويل العنق العظيمة» .
[4] ديوان الخريمي 38.
[5] لم يرد البيتان في ديوانه، والأول في البرصان 318.

الجزء: 5 ¦ الصفحة: 319

وذكرنا جملة القول في الذّرّة والنّملة، وفي القرد والخنزير، وفي الحيّات والنّعام، وبعض القول في النّار في الجزء الرابع.
والنار- حفظك الله- وإن لم تكن من الحيوان، فقد كان جرى من السّبب المتّصل بذكرها، ومن القول المضمر بما فيها، ما أوجب ذكرها والإخبار عن جملة القول فيها.
وقد ذكرنا بقيّة القول في النّار، ثمّ جملة القول في العصافير، ثمّ جملة القول في الجرذان والسّنانير والعقارب. ولجمع هذه الأجناس في باب واحد سبب سيعرفه من قرأه، ويتبيّنه من رآه! ثمّ القول في القمل والبراغيث والبعوض، ثمّ القول في العنكبوت و؟؟؟
القول في الحبارى، ثمّ القول في الضّأن والمعز، ثمّ القول في الضفادع والجراد؟؟؟
القول في القطا.
1668-[الإطناب والإيجاز]
وقد بقيت- أبقاك الله تعالى- أبواب توجب الإطالة، وتحوج إلى الإطناب.
وليس بإطالة ما لم يجاوز مقدار الحاجة، ووقف عند منتهى البغية.
وإنما الألفاظ على أقدار المعاني، فكثيرها لكثيرها، وقليلها لقليلها، وشريفها لشريفها، وسخيفها لسخيفها. والمعاني المفردة، البائنة بصورها وجهاتها، تحتاج من الألفاظ إلى أقلّ مما تحتاج إليه المعاني المشتركة، والجهات الملتبسة.
ولو جهد جميع أهل البلاغة أن يخبروا من دونهم عن هذه المعاني، بكلام وجيز يغني عن التفسير باللّسان، والإشارة باليد والرأس- لما قدروا عليه.
وقد قال الأوّل [1] : «إذا لم يكن ما تريد فأرد ما يكون!» .
وليس ينبغي للعاقل أن يسوم [2] اللّغات ما ليس في طاقتها. ويسوم النّفوس ما ليس في جبلّتها [3] . ولذلك صار يحتاج صاحب كتاب المنطق إلى أن يفسّره لمن [1] هذا القول لأيوب بن أبي تميمة السختياني في صفة الصفوة 3/214، وورد بلا نسبة في البيان 1/210، وهو من الأمثال في المستقصى 1/127، وأمثال ابن سلام 237، وجمهرة الأمثال 1/305.
[2] سامه الأمر: كلّفه إيّاه.
[3] الجبلة: الخلقة والطبيعة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 322

فهذه النّحلة، وإن كانت ذبابة، فانظر قبل كل شيء في ضروب انتفاع ضروب الناس فيها، فإنّك تجدها أكبر من الجبل الشامخ، والفضاء الواسع.
وكلّ شيء وإن كان فيه من العجب العاجب، ومن البرهان النّاصع، ما يوسّع فكر العاقل، ويملأ صدر المفكّر، فإنّ بعض الأمور أكثر أعجوبة، وأظهر علامة. وكما تختلف برهاناتها في الغموض والظّهور، فكذلك تختلف في طبقات الكثرة، وإن شملتها الكثرة، ووقع عليها اسم البرهان.
1671-[رجع إلى سرد سائر أبواب الكتاب]
ولعلّ هذا الجزء الذي نبتدئ فيه بذكر ما في الحشرات والهمج، أن يفضل من ورقه شيء، فنرفعه ونتمّه بجملة القول في الظّباء والذئاب، فإنّهما بابان يقصران عن الطوال، ويزيدان على القصار.
وقد بقي من الأبواب المتوسّطة والمقتصدة المعتدلة، التي قد أخذت من القصر لمن طلب القصر بحظّ، ومن الطّول لمن طلب الطّول بحظّ وهو القول في البقر، والقول في الحمير، والقول في كبار السّباع وأشرافها، ورؤسائها، وذوي النّباهة منها، كالأسد والنّمر، والببر وأشباه ذلك، مما يجمع قوّة أصل النّاب، والذّرب [1] ، وشحو [2] الفم، والسّبعيّة وحدّة البرثن، وتمكّنه في العصب، وشدّة القلب وصرامته عند الحاجة، ووثاقة خلق البدن، وقوّته على الوثب.
وسنذكر تسالم المتسالمة منها، وتعادي المتعادية منها، وما الذي أصلح بينها على السّبعيّة الصّرف، واستواء حالها في اقتيات اللّحمان، حتّى ربّما استوت فريستها في الجنس.
وقد شاهدنا غير هذه الأجناس يكون تعاديها من قبل هذه الأمور التي ذكرناها.
وليس فيما بين هذه السّباع بأعيانها تفاوت في الشّدّة، فتكون كالأسد الذي يطلب الفهد ليأكله، والفهد لا يطمع فيه ولا يأكله. فوجدنا التّكافؤ في القوّة والآلة من أسباب التّفاسد. وإنّ ذلك ليعمل في طباع عقلاء الإنس حتّى يخرجوا إلى تهارش السّباع، فما بالها لم تعمل هذا العمل في أنفس السّباع؟! [1] الذرب: الحدّة.
[2] الشحو: الاتساع.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 324

وسنذكر علّة التسالم وعلّة التعادي، ولم طبعت رؤساء السّباع على الغفلة وبعض ما يدخل في باب الكرم، دون صغار السّباع وسفلتها، وحاشيتها وحشوها [1] ، وكذلك أوساطها، والمعتدلة الآلة والأسر [2] منها.
1672-[شواهد هذا الكتاب وملازمتها للغرائب والطرائف]
ولم نذكر، بحمد الله تعالى، شيئا من هذه الغرائب، وطريفة من هذه الطرائف إلا ومعها شاهد من كتاب منزل، أو حديث مأثور، أو خبر مستفيض، أو شعر معروف، أو مثل مضروب، أو يكون ذلك ممّا يشهد عليه الطبيب، ومن قد أكثر قراءة الكتب، أو بعض من قد مارس الأسفار، وركب البحار، وسكن الصّحاري واستذرى [3] بالهضاب، ودخل في الغياض [4] ، ومشى في بطون الأودية.
وقد رأينا أقواما يدّعون في كتبهم الغرائب الكثيرة، والأمور البديعة، ويخاطرون من أجل ذلك بمروءاتهم، ويعرّضون أقدارهم، ويسلّطون السّفهاء على أعراضهم، ويجترّون سوء الظّنّ إلى أخبارهم، ويحكّمون حسّاد النّعم في كتبهم، ويمكّنون لهم من مقالتهم. وبعضهم يتّكل على حسن الظّنّ بهم، أو على التسليم لهم، والتقليد لدعواهم. وأحسنهم حالا من يحبّ أن يتفضّل عليه ببسط العذر له، ويتكلّف الاحتجاج عنه، ولا يبالي أن يمنّ بذلك على عقبه، أو من دان بدينه، أو اقتبس ذلك العلم من قبل كتبه.
ونحن حفظك الله تعالى، إذا استنطقنا الشّاهد، وأحلنا على المثل، فالخصومة حينئذ إنّما هي بينهم وبينها، إذ كنّا نحن لم نستشهد إلّا بما ذكرنا. وفيما ذكرنا مقنع عند علمائنا، إلّا أن يكون شيء يثبت بالقياس، أو يبطل بالقياس، فواضع الكتاب ضامن لتخليصه وتلخيصه، ولتثبيته وإظهار حجّته.
فأمّا الأبواب الكبار فمثل القول في الإبل، والقول في فضيلة الإنسان على جميع الحيوان، كفضل الحيوان على جميع النامي، وفضل النّامي على جميع الجماد. [1] الحشو والحاشية: الصغار.
[2] الأسر: القوة.
[3] استذرى بالشجرة والحائط: اكتنّ وصار في كنف منها.
[4] الغياض: جمع غيضة، وهي مفيض ماء يجتمع فينبت فيه الشجر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 325

وليس يدخل في هذا الباب القول فيما قسم الله، عزّ وجلّ، لبعض البقاع من التّعظيم دون بعض، ولا فيما قسم من السّاعات والليالي، والأيّام والشّهور وأشباه ذلك، لأنّه معنى يرجع إلى المختبرين بذلك، من الملائكة والجنّ والآدميّين.
فمن أبواب الكبار القول في فصل ما بين الذّكورة والإناث، وفي فصل ما بين الرّجل والمرأة خاصّة.
وقد يدخل في القول في الإنسان ذكر اختلاف النّاس في الأعمار، وفي طول الأجسام، وفي مقادير العقول، وفي تفاضل الصّناعات، وكيف قال من قال في تقديم الأوّل، وكيف قال من قال في تقديم الآخر.
فأما الأبواب الأخر، كفضل الملك على الإنسان، وفضل الإنسان على الجانّ، وهي جملة القول في اختلاف جواهرهم، وفي أيّ موضع يتشاكلون، وفي أيّ موضع يختلفون؛ فإن هذه من الأبواب المعتدلة في القصر والطّول.
1673-[علة تداخل أبواب الكتاب]
وليس من الأبواب باب إلّا وقد يدخله نتف من أبواب أخر على قدر ما يتعلّق بها من الأسباب، ويعرض فيه من التضمين. ولعلك أن تكون بها أشدّ انتفاعا.
وعلى أني ربما وشّحت هذا الكتاب وفصّلت فيه بين الجزء والجزء بنوادر كلام، وطرف أخبار، وغرر أشعار، مع طرف مضاحيك. ولولا الذي نحاول من استعطاف على استتمام انتفاعكم لقد كنّا تسخّفنا [1] وسخّفنا شأن كتابنا هذا.
وإذا علم الله تعالى موقع النّيّة، وجهة القصد، أعان على السّلامة من كلّ مخوف
1674-[العلة في عدم إفراد باب للحيوانات المائية]
ولم نجعل لما يسكن الملح والعذوبة، والأنهار والأدوية، والمناقع والمياه الجارية، من السّمك وممّا يخالف السّمك، ممّا يعيش مع السمك- بابا مجرّدا، لأنّي لم أجد في أكثره شعرا يجمع الشّاهد ويوثق منه بحسن الوصف، وينشّط بما فيه من غير ذلك للقراءة. ولم يكن الشّاهد عليه إلّا أخبار البحريّين، وهم قوم لا [1] انظر ما تقدم في 3/17، السطر 18، 24، 27. وأراد بالتسخف: الذهاب مذهب السخف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 326

يعدّون القول في باب الفعل، وكلّما كان الخبر أغرب كانوا به أشدّ عجبا، مع عبارة غثّة، ومخارج سمجة.
وفيه عيب آخر: وهو أنّ معه من الطّول والكثرة ما لا تحتملونه، ولو غنّاكم بجميعه مخارق، وضرب عليه زلزل، وزمر به برصوما، فلذلك لم أتعرّض له.
وقد أكثر في هذا الباب أرسطاطاليس، ولم أجد في كتابه على ذلك من الشّاهد إلّا دعواه.
ولقد قلت لرجل من البحريّين: زعم أرسطاطاليس أنّ السّمكة لا تبتلع الطّعم أبدا إلّا ومعه شيء من ماء، مع سعة المدخل، وشرّ النفس. فكان من جوابه أن قال لي: ما يعلم هذا إلّا من كان سمكة مرّة، أو أخبرته به سمكة، أو حدّثه بذلك الحواريّون أصحاب عيسى، فإنهم كانوا صيّادين، وكانوا تلامذة المسيح.
وهذا البحريّ صاحب كلام، وهو يتكلّف معرفة العلل. وهذا كان جوابه.
ولكني لن أدع ذكر بعض ما وجدته في الأشعار والأخبار، أو كان مشهورا عند من ينزل الأسياف [1] وشطوط الأودية والأنهار، ويعرفه السّمّاكون، ويقرّ به الأطبّاء- بقدر ما أمكن من القول.
1675-[زعم إياس بن معاوية في الشبّوط]
وقد روى لنا غير واحد من أصحاب الأخبار، أنّ إياس بن معاوية زعم أنّ الشّبّوطة كالبغل، وأنّ أمّها بنيّة، وأباها زجر [2] ، وأنّ من الدّليل على ذلك أنّ الناس لم يجدوا في بطن شبّوطة قطّ بيضا.
وأنا أخبرك أنّي قد وجدته فيها مرارا، ولكنّي وجدته أصغر جثّة، وأبعد من الطّيب، ولم أجده عامّا كما أجده في بطون جميع السمك.
فهذا قول أبي واثلة إياس بن معاوية المزني الفقيه القاضي، وصاحب الإزكان [3] ، وأقوف [4] من كرز بن علقمة، داهية مضر في زمانه، ومفخر من مفاخر العرب. [1] الأسياف جمع سيف، وهو ساحل البحر.
[2] البنية والزجر: ضربان من السمك، انظر ما تقدم في 5/198.
[3] الإزكان: الفطنة والحدس الصادق، وانظر ما تقدم في 5/124، السطر 7.
[4] أقوف: أشد قيافة. والقيافة: هي عمل القائف: وهو الذي يتتبع الآثار ويعرفها ويعرف شبه الرجل بأخيه وأبيه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 327

1676-[الشك في أخبار البحريين والسّماكين والمترجمين]
فكيف أسكن بعد هذا إلى أخبار البحريّين، وأحاديث السمّاكين، وإلى ما في كتاب رجل لعلّه أن لو وجد هذا المترجم أن يقيمه على المصطبة، ويبرأ إلى النّاس من كذبه عليه، ومن إفساد معانيه بسوء ترجمته.
1677-[الأجناس التي ترجع إلى صورة الضب]
والذي حضرني من أسماء الحشرات، ممّا يرجع عمود صورها إلى قالب واحد، وإن اختلفت بعد ذلك في أمور. فأوّل ما نذكر من ذلك الضبّ.
والأجناس التي ترجع إلى صورة الضّبّ: الورل، والحرباء، والوحرة [1] ، والحلكة [2] ، وشحمة الأرض، وكذلك العظاء، والوزغ، والحرذون. وقال أبو زيد:
وذكر العظاية هو العضرفوط. ويقال في أمّ حبين حبينة وأشباهها مما يسكن الماء الرّقّ، والسّلحفا، والغيلم، والتّمساح، وما أشبه ذلك.
1678-[الحشرات]
وممّا نحن قائلون في شأنه من الحشرات: الظربان، والعثّ [3] والحفّاث [4] والعربد [5] ، والعضرفوط [6] ، والوبر [7] ، وأم حبين، والجعل، والقرنبى [8] والدّسّاس [9] ، والخنفساء، والحيّة، والعقرب، والشّبث [10] والرّتيلاء [11] ، والطّبّوع، [1] الوحرة: دويبة حمراء تلزق بالأرض شبيهة بسام أبرص. حياة الحيوان 2/411.
[2] الحلكة: دويبة شبيهة بالعظاية تغوص في الرمل. حياة الحيوان 1/337.
[3] العثّ: دويبة تأكل الصوف والجلود.
[4] الحفّاث: ضرب من الحيات تأكل الفأر وأشباه الفأر، انظر ما تقدم في 4/331، س 10- 13.
[5] العربد: حية أحمر أرقش، لا يظلم إلا إذا أوذي.
[6] العضرفوط: العظاءة الذكر. حياة الحيوان 2/31.
[7] الوبر: دويبة أصغر من السنور تقيم في البيوت. حياة الحيوان 2/409.
[8] القرنبى: دويبة طويلة الرجلين مثل الخنفساء؛ أو أعظم منها بيسير. حياة الحيوان 2/209.
[9] الدساس: ضرب من الحيات، أصم؛ يندس تحت التراب. حياة الحيوان 1/479.
[10] الشبث: العنكبوت، أو هي دويبة لها ست قوائم طوال صفراء الظهر؛ وظهور القوائم، سوداء الرأس؛ زرقاء العينين، وقيل: دويبة كثيرة الأرجل عظيمة الرأس واسعة الفم مرتفعة المؤخر، وهي التي تسمى شحمة الأرض. حياة الحيوان 1/595.
[11] الرتيلاء: نوع من العناكب تسمى عقرب الحيات، لأنها تقتل الحيات والأفاعي. حياة الحيوان 1/523.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 328

والحرقوص [1] ، والدّلم [2] ، وقملة النّسر [3] ، والمثل، والنّبر، وهي دويبّة إذا دبّت على جلد البعير تورّم [4] ، ولذلك يقول الشاعر [5] ، وهو يصف إبله بالسّمن: [من الرجز]
كأنّها من بدن واستيقار ... دبّت عليها ذربات الأنبار [6]
وقال الآخر [7] : [من الكامل]
حمر تحقّنت النّجيل كأنما ... بجلودهن مدارج الأنبار
والضّمج [8] ، والقنفذ، والنّمل، والذّرّ، والدّساس [9] ، [ومنها ما] [10] تتشاكل في وجوه، وتختلف من وجوه: كالفأر والجرذان والزباب [11] ، والخلد واليربوع، وابن عرس، وابن مقرض [12] ومنها العنكبوت الذي يقال له منونة، وهي شرّ من الجرّارة والضّمج [8] .
1679-[الوحشي والأهلي من الحيوان]
وسنقول في الأجناس التي يكون في الجنس منها الوحشيّ والأهليّ، كالفيلة، والخنازير، والبقر، والحمير، والسّنانير. [1] الحرقوص: دويبة أكبر من البرغوث؛ وعضها أشد عضة، وهي مولعة بفروج النساء تولع النمل بالمذاكير. حياة الحيوان 1/331، وربيع الأبرار 5/478، وانظر ما سيأتي في ص 562- 563.
[2] الدلم: نوع من القراد. حياة الحيوان 1/483.
[3] انظر ما تقدم في 5/210، س 12، و 213، س 3.
[4] انظر ما تقدم في 3/148، الفقرة (758) .
[5] الرجز لشبيب بن البرصاء في اللسان (ذرب، نبر، عرم، بدن) ، والتاج (وقر، بدن) ، والتنبيه والإيضاح 2/209، وبلا نسبة في اللسان (وفر، وقر) ، والتاج (ذرب، نبر) ، ومعجم البلدان 1/257 (الأنبار) ، والجمهرة 330، والمقاييس 5/380، والمجمل 4/370، والتهذيب 15/214.
[6] البدن: البدانة. الاستيقار: مصدر استوقرت الإبل، أي سمنت وحملت الشحوم.
[7] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (حقن) ، والتهذيب 4/65، وتقدم مع شرحه في 3/148، الفقرة (758) .
[8] الضمج: حشرة تعرف باسم البق، والبعوض، والفسافس. انظر معجم الألفاظ الزراعية 544.
[9] الدساس: ضرب من الحيات أصم، يندس تحت التراب. حياة الحيوان 1/479.
[10] زيادة يقتضيها سياق الكلام.
[11] الزباب: الفأرة البرية، وقيل: هي فأرة عمياء صماء. حياة الحيوان 1/532، وسبق أن تحدث الجاحظ عنها في 4/461.
[12] ابن مقرض: دويبة كحلاء اللون طويلة الظهر ذات قوائم أربع أصغر من الفأر، تقتل الحمام وتقرض الثياب. حياة الحيوان 2/320.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 329

والظّباء قد تدجن وتولّد على صعوبة فيها. وليس في أجناس الإبل جنس وحشيّ، إلّا في قول الأعراب.
وممّا يكون أهليّا ولا يكون وحشيّا وهو سبع- الكلاب وليس يتوحّش منها إلّا الكلب الكلب. فأمّا الضّباع والذّئاب، والأسد، والنمور، والببور، والثعالب، وبنات آوى، فوحشيّة كلها، وقد يقلّم الأسد وتنزع أنيابه، ويطول ثواؤه مع الناس حتى يهرم مع ذلك، ويحسّ بعجزه عن الصّيد، ثمّ هو في ذلك لا يؤتمن عرامه [1] ولا شروده، إذا انفرد عن سوّاسه [2] ، وأبصر غيضة قدّامها صحراء.
1680-[قصة الأعرابي والذئب]
وقد كان بعض الأعراب ربّى جرو ذئب صغيرا، حتّى شبّ، وظنّ أنه يكون أغنى غناء من الكلب، وأقوى على الذّبّ عن الماشية، فلمّا قوي شيئا وثب على شاة فذبحها- وكذلك يصنع الذّئب- ثمّ أكل منها فلمّا أبصر الرّجل أمره قال [3] :
[من الوافر]
أكلت شويهتي وربيت فينا ... فمن أنباك أنّ أباك ذيب
وقد أنكر ناس من أصحابنا هذا الحديث، وقالوا: لم يكن ليألفه ويقيم معه بعد أن اشتدّ عظمه! ولم لم يذهب مع الذّئاب والضّباع، ولم تكن البادية أحبّ إليه من الحاضرة، والقفار أحبّ إليه من المواضع المأنوسة.
1681-[كيف يصير الوحشيّ من الحيوان أهليا]
وليس يصير السبع من هذه الأجناس أو الوحشيّ من البهائم أهليّا بالمقام فيهم، وهو لا يقدر على الصّحاري. وإنما يصير أهليّا إذا ترك منازل الوحش وهي له معرضة.
1682-[ما يعتري الوحشي إذا صار إلى الناس]
وقد تتسافد وتتوالد في الدّور وهي بعد وحشيّة، وليس ذلك فيها بعامّ. ومن الوحش ما إذا صار إلى النّاس وفي دورهم ترك السّفاد، ومنها ما لا يطعم ولا يشرب [1] العرام: الشدة والحدة.
[2] السواس: جمع سائس، وهو من يسوس الدابة ويروضها.
[3] تقدم البيت مع الخبر السابق في 4/283- 284، الفقرة (979) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 330

البتّة بوجه من الوجوه، ومنها ما يكره على الطّعم ويدخل في حلقة كالحيّة، ومنها ما لا يسفد ولا يدجن، ولا يطعم ولا يشرب، ولا يصيح حتى يموت وهذا المعنى في وحشيّ الطّير أكثر.
1683-[حذق السّوداني بتدريب الجوارح]
[1] والذي يحكى عن السوداني القنّاص الجبليّ ليس بناقض لما قلنا، لأنّ الشّيء الغريب، والنادر الخارجيّ، لا يقاس عليه. وقد زعموا أنّه بلغ من حذقه بتدريب الجوارح وتضريتها أنّه ضرّى ذئبا حتّى اصطاد به الظّباء وما دونها، صيدا ذريعا، وأنه ألفه حتى رجع إليه من ثلاثين فرسخا، وقد كان بعض العمّال سرقه منه. وقد ذكروا أنّ هذا الذّئب قد صار إلى العسكر، وأن هذا السّودانيّ ضرّى أسدا حتى اصطاد له الحمير فما دونها صيدا ذريعا، وأنه ضرّى الزّنابير فاصطاد بها الذّبّان. وكلّ هذا عجب، وهو غريب نادر، بديع خارجيّ وذكروا أنّه من قيس عيلان، وأن حليمة ظئر النبي صلّى الله عليه وسلّم قد ولدته.
1684-[الحيوانات العجيبة]
وليس عندي في الحمار الهنديّ [2] شيء. وقد ذكره صاحب المنطق. فأما الدّباب، وفأرة المسك [3] ، والفنك [4] ، والقاقم [5] ، والسّنجاب، والسّمّور [6] ، وهذه الدوابّ ذوات الفراء [7] والوبر الكثيف النّاعم، والمرغوب فيه، والمنتفع به، فهي عجيبة.
وإنّما نذكر ما يعرفه أصحابنا وعلماؤنا، وأهل باديتنا. ألا ترى أنّي لم أذكر لك [1] وردت هذه الفقرة مختصرة في ربيع الأبرار 5/460.
[2] الحمار الهندي: يسمى الكركدن والحريش، وهو عدو الفيل، يقال إنه متولد من بين الفرس والفيل، وله قرن واحد عظيم في رأسه. حياة الحيوان 2/243، وانظر ما تقدم في 3/112، الفقرة (698) .
[3] تحدث الجاحظ عن فأرة المسك في 5/162.
[4] الفنك: دويبة يؤخذ منها الفرو. حياة الحيوان 1/574.
[5] القاقم: دويبة تشبه السنجاب، ويشبه جلده جلد الفنك. حياة الحيوان 2/195.
[6] السمور: حيوان بري يشبه السنور، وزعم ناس أنه النمس. حياة الحيوان 1/574.
[7] انظر ما تقدم في 5/257.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 331

الحريش [1] ، والدّخس [2] ، ولا هذه السّباع المشتركة الخلق، المتولّدة فيما بين السّباع المختلفة الأعضاء، المتشابهة الأرحام، التي إذا صار بعضها في أيدي القرّادين والمتكسّبين والطوّافين، وضعوا لها أسماء، فقالوا: مقلاس، وكيلاس، وشلقطير، وخلقطير وأشباه ذلك، حين لم تكن من السّباع الأصلية والمشهورة النسب، والمعروفة بالنّفع والضّرر.
وقد ذكرنا منها ما كان مثل الضبع، والسّمع [3] ، والعسبار [4] ، إذ كانت معروفة عند الأعراب، مشهورة في الأخبار، منوّها بها في الأشعار.
1685-[الاعتماد على معارف الأعراب في الوحش]
وإنّما أعتمد في مثل هذا على ما عند الأعراب، وإن كانوا لم يعرفوا شكل ما احتيج إليه منها من جهة العناية والفلاية، ولا من جهة التذاكر والتكسّب. ولكن هذه الأجناس الكثيرة، ما كان منها سبعا أو بهيمة أو مشترك الخلق، فإنّما هي مبثوثة في بلاد الوحش: من صحراء، أو واد، أو غائط، أو غيضة، أو رملة، أو رأس جبل، وهي في منازلهم ومناشئهم [5] ، فقد نزلوا كما ترى بينها، وأقاموا معها. وهم أيضا من بين النّاس وحش، أو أشباه الوحش.
1686-[توارث المعرفة بالداء والدواء]
وربّما؛ بل كثيرا ما يبتلون بالناب والمخلب، وباللدغ واللّسع، والعضّ والأكل، فخرجت بهم الحاجة إلى تعرّف حال الجاني والجارح والقاتل، وحال المجنيّ عليه والمجروح والمقتول، وكيف الطّلب والهرب، وكيف الداء والدواء، لطول الحاجة، ولطول وقوع البصر، مع ما يتوارثون من المعرفة بالدّاء والدواء. [1] في حياة الحيوان 1/332: «الحريش نوع من الحيات أرقط، كذا قال الجوهري. وقال بعد هذا: الحريش: دابة لها مخالب كمخالب الأسد ولها قرن واحد في هامتها، ويسميها الناس الكركدن» .
[2] في حياة الحيوان 1/476: «قال الجوهري الدّخس: مثال الصّرد؛ دويبة في البحر تنجي الغريق، تمكنه من ظهرها ليستعين على السباحة، وتسمى الدلفين» .
[3] السمع: ولد الذئب من الضبع.
[4] العسبار: ولد الضبع من الذئب.
[5] مناشئهم: مكان نشوئهم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 332

1687-[معرفة العرب للآثار والأنواء والنجوم]
ومن هذه الجهة عرفوا الآثار في الأرض والرّمل، وعرفوا الأنواء ونجوم الاهتداء، لأنّ كلّ من كان بالصّحاصح الأماليس [1]- حيث لا أمارة ولا هادي، مع حاجته إلى بعد الشّقّة- مضطرّ إلى التماس ما ينجيه ويؤديه [2] .
ولحاجته إلى الغيث، وفراره من الجدب، وضنّه بالحياة، اضطرته الحاجة إلى تعرّف شأن الغيث.
ولأنه في كلّ حال يرى السّماء، وما يجري فيها من كوكب، ويرى التّعاقب بينها، والنّجوم الثوابت فيها، وما يسير منها مجتمعا وما يسير منها فاردا [3] ، وما يكون منها راجعا ومستقيما.
وسئلت أعرابيّة فقيل لها: أتعرفين النجوم؟ قالت: سبحان الله! أما أعرف أشباحا وقوفا عليّ كلّ ليلة! وقال اليقطريّ: وصف أعرابيّ لبعض أهل الحاضرة نجوم الأنواء، ونجوم الاهتداء، ونجوم ساعات اللّيل والسّعود والنّحوس، فقال قائل لشيخ عباديّ كان حاضرا: أما ترى هذا الأعرابيّ يعرف من النّجوم ما لا نعرف! قال: ويل أمّك، من لا يعرف أجذاع [4] بيته؟
قال: وقلت لشيخ من الأعراب قد خرف، وكان من دهاتهم: إني لا أراك عارفا بالنّجوم! قال: أما إنّها لو كانت أكثر لكنت بشأنها أبصر، ولو كانت أقلّ لكنت لها أذكر.
وأكثر سبب ذلك كلّه- بعد فرط الحاجة، وطول المدارسة- دقّة الأذهان، وجودة الحفظ. ولذلك قال مجنون من الأعراب- لمّا قال له أبو الأصبغ بن ربعيّ: أما تعرف النجوم؟ قال: وما لي أعرف من لا يعرفني؟! فلو كان لهذا الأعرابيّ المجنون مثل عقول أصحابه، لعرف مثل ما عرفوا. [1] الصحاصح: جمع صحصح، وهي الأرض المستوية الواسعة. الأماليس: جمع إمليس، وهي الأرض الملساء لا شجر بها ولا ماء.
[2] آداه: قوّاه، أو أوصله.
[3] فاردا: منفردا.
[4] الجذع: ساق النخلة، والمراد بها هنا ما جعل منها سقفا للبيت.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 333

1688-[ما يجب في التعليم]
ولو كان عندي في أبدان السّمّور، والفنك، والقاقم [1] ، ما عندي في أبدان الأرانب والثّعالب، دون فرائها، لذكرتها بما قلّ أو كثر، لكنّه لا ينبغي لمن قلّ علمه أن يدع تعليم من هو أقلّ منه علما.
1689-[الدساس وعلة اختصاصه بالذّكر]
ولو كانت الدّسّاس [2] من أصناف الحيّات لم نخصّها من بينها بالذّكر، ولكنها وإن كانت على قالب الحيّات وخرطها، وأفرغت كإفراغها وعلى عمود صورها، [فخصائصها] [3] دون خصائصها، كما يناسبها في ذلك الحفّاث [4] والعربد [5] .
وليسا من الحيّات، كما أن هذا ليس من الحيّات، لأنّ الدّسّاس ممسوحة الأذن، وهي مع ذلك ممّا يلد ولا يبيض. والمعروف في ذلك أنّ الولادة هي في الأشرف [6] ، والبيض في الممسوح [7] .
وقد زعم ناس أنّ الولادة لا تخرج الدّسّاس من اسم الحيّة، كما أن الولادة لا تخرج الخفّاش من اسم الطير.
وكلّ ولد يخرج من بيضه فهو فرخ، إلا ولد بيض الدّجاج فإنّه فرّوج.
والأصناف التي ذكرناها مع ذكر الضّبّ تبيض كلّها، ويسمى ولدها بالاسم الأعم فرخا.
وزعم لي ابن أبي العجوز، أنّ الدّسّاس تلد. وكذلك خبّرني به محمد بن أيوب ابن جعفر عن أبيه، وخبّرني به الفضل بن إسحاق بن سليمان فإن كان خبرهما عن إسحاق فقد كان إسحاق من معادن [8] العلم. [1] انظر ما تقدم ص 331.
[2] الدساس: ضرب من الحيات أصم، يندس تحت التراب. حياة الحيوان 1/479.
[3] زيادة يقتضيها سياق الكلام.
[4] انظر ما تقدم في الحاشية 4 ص 328.
[5] العربد: حية أحمر أرقش، لا يظلم إلا إذا أوذي.
[6] الأشرف: الظاهر الأذنين.
[7] الممسوح: ليس بظاهر الأذنين.
[8] معدن الشيء: موضعه ومكانه، عدن بالمكان: أقام وثبت.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 334

وقد زعموا بهذا الإسناد أنّ الأرويّة [1] تضع مع كلّ ولد وضعته أفعى في مشيمة واحدة.
وقال الآخرون: الأرويّة [1] لا تعرف بهذا المعنى، ولكنه ليس في الأرض نمرة إلا وهي تضع ولدها وفي عنقه أفعى في مكان الطّوق. وذكروا أنّها تنهش وتعضّ، ولا تقتل.
ولم أكتب هذا لتقرّ به، ولكنها رواية أحببت أن تسمعها. ولا يعجبني الإقرار بهذا الخبر، وكذلك لا يعجبني الإنكار له. ولكن ليكن قلبك إلى إنكاره أميل.
1690-[مواضع الشك واليقين]
وبعد هذا فاعرف مواضع الشّكّ، وحالاتها الموجبة له، لتعرف بها مواضع اليقين والحالات الموجبة له، وتعلم الشّكّ في المشكوك فيه تعلّما. فلو لم يكن في ذلك إلّا تعرّف التوقّف ثمّ التثبّت، لقد كان ذلك ممّا يحتاج إليه.
ثمّ اعلم أنّ الشكّ في طبقات عند جميعهم. ولم يجمعوا على أن اليقين طبقات في القوّة والضعف.
1691-[أقوال لبعض المتكلمين في الشك]
ولمّا قال ابن الجهم للمكّيّ: أنا لا أكاد أشكّ! قال المكّيّ: وأنا لا أكاد أوقن! ففخر عليه المكيّ بالشكّ في مواضع الشّك، كما فخر عليه ابن الجهم باليقين في مواضع اليقين.
وقال أبو إسحاق: نازعت من الملحدين الشاك والجاحد فوجدت الشّكّاك أبصر بجوهر الكلام من أصحاب الجحود.
وقال أبو إسحاق: الشاك أقرب إليك من الجاحد، ولم يكن يقين قط حتى كان قبله شكّ، ولم ينتقل أحد عن اعتقاد إلى اعتقاد غيره حتّى يكون بينهما حال شكّ.
وقال ابن الجهم: ما أطمعني في أوبة المتحيّر لأنّ كل من اقتطعته عن اليقين الحيرة فضالته التبيّن، ومن وجد ضالته فرح بها.
وقال عمرو بن عبيد: تقرير لسان الجاحد أشدّ من تعريف قلب الجاهل. [1] الأروية: الأنثى من الوعول. حياة الحيوان 1/35.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 335

وقال أبو إسحاق: إذا أردت أن تعرف مقدار الرجل العالم، وفي أيّ طبقة هو، وأردت أن تدخله الكور [1] وتنفخ عليه، ليظهر لك فيه الصّحّة من الفساد، أو مقداره من الصّحّة والفساد، فكن عالما في صورة متعلّم، ثم اسأله سؤال من يطمع في بلوغ حاجته منه.
1692-[علة قلة الشكوك عند العوام]
والعوامّ أقلّ شكوكا من الخواص، لأنّهم لا يتوقّفون في التصديق والتكذيب ولا يرتابون بأنفسهم، فليس عندهم إلّا الإقدام على التّصديق المجرّد، أو على التكذيب المجرد، وألغوا الحال الثالثة من حال الشّكّ التي تشتمل على طبقات الشك، وذلك على قدر سوء الظنّ وحسن الظّن بأسباب ذلك. وعلى مقادير الأغلب.
1693-[حرمة المتكلمين]
وسمع رجل، ممّن قد نظر بعض النظر، تصويب العلماء لبعض الشكّ، فأجرى ذلك في جميع الأمور، حتّى زعم أنّ الأمور كلها يعرف حقها وباطلها بالأغلب.
وقد مات ولم يخلّف عقبا، ولا واحدا يدين بدينه. فلو ذكرت اسمه مع هذه الحال لم أكن أسأت، ولكنّي على حال أكره التّنويه بذكر من قد تحرّم بحرمة الكلام، وشارك المتكلّمين في اسم الصّناعة، ولا سيّما إن كان ممّن ينتحل تقديم الاستطاعة.
1694-[الأوعال والثياتل والأيايل]
فأمّا القول في الأوعال، والثّياتل [2] ، والأيايل [3] وأشباه ذلك، فلم يحضرنا فيها ما إن نجعل لذكرها بابا مبوبا. ولكننا سنذكرها في مواضع ذكرها من تضاعيف هذا الكتاب إن شاء الله تعالى. [1] الكور: كور الحداد الذي فيه الجمر وتوقد فيه النار، وهو مبني من الطين، ويقال: هو الزق أيضا.
[2] الثيتل: الذكر المسن من الأوعال. حياة الحيوان 1/259.
[3] الأيل: ذكر الأوعال.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 336

[باب في الضب]
(الضب)
1695-[ذم هذا الكتاب ومدحه]
وأنا مبتدئ على اسم الله تعالى في القول في الضّبّ. على أنّي أذمّ هذا الكتاب في الجملة، لأنّ الشواهد على كلّ شيء بعينه وقعت متفرّقة غير مجتمعة.
ولو قدرت على جمعها لكان ذلك أبلغ في تزكية الشّاهد، وأنور للبرهان، وأملأ للنفس، وأمتع لها، بحسن الرّصف [1] . وأحمده، لأنّ جملة الكتاب على حال مشتملة على جميع تلك الحجج، ومحيطة بجميع تلك البرهانات، وإن وقع بعضه في مكان بعض، تأخّر متقدّم، وتقدّم متأخر.
1696-[ما قيل من الشعر في جحر الضب]
وقالوا [2] : ومن كيس [3] الضّبّ أنّه لا يتخذ جحره إلّا في كدية وهو الموضع الصّلب- أو في ارتفاع عن المسيل والبسيط، ولذلك توجد براثنه ناقصة كليلة، لأنّه يحفر في الصّلابة، ويعمّق الحفر، ولذلك قال خالد بن الطّيفان [4] : [من الطويل]
ومولى كمولى الزّبرقان دملته ... كما دملت ساق تهاض، بها كسر [5]
إذا ما أحالت والجبائر فوقها ... مضى الحول لا برء مبين ولا جبر
تراه كأنّ الله يجدع أنفه ... وأذنيه إن مولاه ثاب له وفر
ترى الشّرّ قد أفنى دوائر وجهه ... كضبّ الكدى أفنى براثنه الحفر [1] الرصف: ضم الشيء بعضه إلى بعض.
[2] انظر هذا القول في ربيع الأبرار 5/467.
[3] الكيس: العقل.
[4] الأبيات لخالد بن علقمة في ديوان علقمة 109- 110، والمؤتلف 221، وللزبرقان بن بدر في المقاصد النحوية 4/171- 172، والأول لابن الطيفان الدارمي في اللسان (دمل) ، والثالث للزبرقان بن بدر في ديوانه 40، والدرر 6/81، وبلا نسبة في مجالس ثعلب 396، والخصائص 2/431، وهمع الهوامع 2/130، واللسان (جدع) ، والرابع للحصين بن القعقاع في ثمار القلوب (613) .
[5] في ديوان علقمة: «قوله: كمولى الزبرقان، كان الزبرقان بن بدر وصف مولى له في شعره فذمه، فشبّه هذا مولاه به؛ والمولى هنا ابن العم. والدمل: إصلاح ما فسد، وهو هاهنا الرفق والتلطف.
والهيض: كسر بعد جبر» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 337

1697-[هداية الضب إلى جحره]
ولمّا علم أنّه نسّاء سيّئ الهداية، لم يحفر وجاره إلّا عند أكمة، أو صخرة، أو شجرة، ليكون متى تباعد من جحره لطلب الطّعم، أو لبعض الخوف فالتفت ورآه؛ أحسن الهداية إلى جحره. ولأنّه إذا لم يقم علما [1] فلعلّه أن يلج على ظربان أو ورل، فلا يكون دون أكله له شيء.
1698-[بعض الأمثال في خداع الضب]
فقالت العرب: «خبّ ضبّ» [2] ؛ و: «أخبّ من ضبّ» [3] ؛ و «أخدع من ضبّ» [4] ؛ و: «كلّ ضبّ عند مرداته» [5] .
وإذا خدع في زوايا حفيرته فقد توثّق لنفسه عند نفسه.
1699-[حذر بعض الحيوان]
ولهذه العلّة اتخذ اليربوع القاصعاء، والنافقاء، والدّامّاء، والرّاهطاء، وهي أبواب قد اتخذها لحفيرته، فمتى أحسّ بشرّ خالف تلك الجهة إلى الباب.
ولهذا وشبهه من الحذر كان التوبير [6] من الأرانب وأشباهها. والتوبير: أن تطأ على زمعاتها [6] فلا يعرف الكلب والقائف من أصحاب القنص آثار قوائمها.
ولما أشبه هذا التّدبير صار الظبي لا يدخل كناسه إلّا وهو مستدبر، يستقبل بعينه ما يخافه على نفسه وخشفه [7] . [1] أي إذا لم ينصب لنفسه علما يهتدي به.
[2] الإتباع والمزاوجة 46، وفيه «فالضب: البخيل الممسك، والخبّ: من الخبّ» ، ورجل خب «بالفتح والكسر» : خدّاع خبيث، وخب ضب: منكر مراوغ حرب. وانظر الدرة الفاخرة 1/192، وجمهرة الأمثال 1/415.
[3] مجمع الأمثال 1/260، وجمهرة الأمثال 1/439، والدرة الفاخرة 1/192، والمستقصى 1/92.
[4] مجمع الأمثال 1/260، وجمهرة الأمثال 1/440، والدرة الفاخرة 1/193، 330، والمستقصى 1/95، وأمثال ابن سلام 364.
[5] المرداة: الصخرة يرمى بها، ويضرب المثل للشيء العتيد ليس دونه شيء، والمثل في مجمع الأمثال 2/132، وجمهرة الأمثال 2/157، والمستقصى 2/227، وفصل المقال 163، وأمثال ابن سلام 335.
[6] انظر ما تقدم في 5/150، 239.
[7] الخشف: ولد الظبي أول ما يولد.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 339

1700-[شعر في حزم الضب واليربوع]
وقد جمع يحيى بن منصور الذّهليّ أبوابا من حزم الضب، وخبثه وتدبيره. إلّا أنّه لم يرد تفضيل الضب في ذلك. ولكنه بعد أن قدّمه على حمقى الرّجال. قال:
فكيف لو فكّرتم في حزم اليربوع والضبّ.
وأنشدني فقال [1] : [من الوافر]
وبعض النّاس أنقص رأي حزم ... من اليربوع والضبّ المكون [2]
يرى مرداته من رأس ميل ... ويأمن سيل بارقة هتون [3]
ويحفر في الكدى خوف انهيار ... ويجعل مكوه رأس الوجين [4]
ويخدع إن أردت له احتيالا ... رواغ الفهد من أسد كمين
ويدخل عقربا تحت الذّنابى ... ويعمل كيد ذي خدع طبين [5]
فهذا الضبّ ليس بذي ... حريم مع اليربوع والذّئب اللّعين
وقد ذكر يحيى جميع ما ذكرنا، إلّا احتياله بإعداد العقرب لكفّ المحترش، فإنه لم يذكر هذه الحيلة من عمله. وسنذكر ذلك في موضعه. والشّعر الذي يثبت له ذلك كثير.
فهذا شأن الضّب في الحفر، وإحكام شأن منزله.
1701-[امتناع الورل عن اتخاذ بيت له]
ومن كلام العرب أنّ الورل إنّما يمنعه من اتّخاذ البيوت أنّ اتخاذها لا يكون إلّا بالحفر، والورل يبقي على براثنه، ويعلم أنّها سلاحه الذي به يقوى على ما هو أشدّ بدنا منه. وله ذنب يؤكل ويستطاب، كثير الشّحم.
1702-[قول الأعراب في مطايا الجن من الحيوان]
والأعراب لا يصيدون يربوعا، ولا قنفذا، ولا ورلا من أول الليل، وكذلك كل شيء يكون عندهم من مطايا الجنّ، كالنّعام والظّباء. [1] الأبيات في ربيع الأبرار 5/467.
[2] المكون: التي جمعت البيض في بطنها، وبيضها يسمى المكون.
[3] المرداة: الصخرة يرمى بها. البارقة: السحابة ذات البرق. الهتون: السحابة التي مطرها فوق الهطل.
[4] المكو: الجحر. الوجين: الأرض الصلبة.
[5] الطبين: وصف من الطبانة، وهي شدة الفطنة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 340

ولا تكون الأرنب والضّبع من مراكب الجن، لأن الأرنب تحيض ولا تغتسل من الحيض، والضبّاع تركب أيور القتلى والموتى إذا جيّفت [1] أبدانهم وانتفخوا وأنعظوا ثم لا تغتسل عندهم من الجنابة. ولا حنابة إلا ما كان للإنسان فيه شرك. ولا تمتطي القرود، لأن القرد زان، ولا يغتسل من جنابة.
فإن قتل أعرابيّ قنفذا أو ورلا، من أول الليل، أو بعض هذه المراكب، لم يأمن على فحل إبله، ومتى اعتراه شيء حكم بأنه عقوبة من قبلهم.
قالوا: ويسمعون الهاتف عند ذلك بالنّعى، وبضروب الوعيد.
1703-[قول الأعراب في قتل الجان من الحيات]
وكذلك يقولون في الجانّ من الحيّات. وقتل الجان عندهم عظيم. ولذلك رأى رجل منهم جانّا في قعر بئر، لا يستطيع الخروج منها، فنزل على خطر شديد حتّى أخرجها، ثم أرسلها من يده فانسابت، وغمّض عينيه لكيلا يرى مدخلها كأنّه يريد الإخلاص في التقرّب إلى الجن.
قال المازني: فأقبل عليه رجل فقال له: كيف يقدر على أذاك من لم ينقذه من الأذى غيرك؟!
1704-[ما لا يتم له التدبير إذا دخل الأنفاق]
وقال: ثلاثة أشياء لا يتمّ لها التّدبير إذا دخلت الأسراب، والأنفاق، والمكامن والتّوالج [2] حتّى يغص بها الخرق.
- فمن ذلك: أن الظربان إذا أراد أن يأكل حسلة الضب أو الضبّ نفسه؛ اقتحم جحر الضّب مستدبرا، ثم التمس أضيق موضع فيه، فإذا وجده قد غصّ به، وأيقن أنّه قد حال بينه وبين النسيم، فسا عليه، فليس يجاوز ثلاث فسوات حتى يغشى على الضب فيأكله كيف شاء.
- والآخر: أن الرجل إذا دخل وجار الضبع ومعه حبل، فإن لم يسدّ ببدنه وبثوبه جميع المخارق والمنافذ ثم وصل إلى الضبع من الضياء بمقدار سمّ الإبرة، وثبت عليه. فقطّعته، ولو كان أشدّ من الأسد. [1] جيّفت: أنتنت.
[2] التوالج: جمع تولج، وهو كناس الظبي.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 341

وقال أبو بكر بن أبي قحافة لعائشة، رضي الله عنهما: إنّي كنت نحلتك سبعين وسقا [1] من مالي بالعالية، وإنّك لم تحوزيه، وإنما هو مال الوارث، وإنما هو أخواك وأختاك. قالت: ما أعرف لي أختا غير أسماء. قال: إنّه قد ألقى في روعي أن ذا بطن بنت خارجة جارية.
قال آخرون: لم يعن بذي بطنه ولده، ولكنّ الضّبّ يرمي ما أكل، أي يقيء؛ ثم يرجع فيأكله. فذلك هو ذو بطنه. فشبّهوه في ذلك بالكلب والسّنّور.
وقال عمرو بن مسافر: ما عنى إلا أولاده، فكأنّ خداشا قال: ارجعوا عن الحرب التي لا تستطيعونها، إلى أكل الذّريّة والعيال.
1706-[نفي الغنويّ أكل الضبّة أولادها]
قال: وقال أبو سليمان الغنويّ: أبرأ إلى الله تعالى من أن تكون الضّبّة تأكل أولادها! ولكنها تدفنهنّ وتطمّ عليهنّ التّراب، وتتعهدهنّ في كلّ يوم حتّى يخرّجن [2] ، وذلك في ثلاثة أسابيع. غير أنّ الثّعالب والظّربان والطّير، تحفر عنهنّ فتأكلهنّ. ولو أفلت منهنّ كلّ فراخ الضّباب لملأن الأرض جميعا.
ولو أنّ إنسانا نحل أمّ الدّرداء، أو معاذة العدويّة، أو رابعة القيسيّة، أنهنّ يأكلن أولادهنّ، لما كان عند أحد من النّاس من إنكار ذلك، ومن التكذيب عنهنّ، ومن استعظام هذا القول، أكثر مما قاله أبو سليمان في التّكذيب على الضّباب أن تكون تأكل أولادها.
قال أبو سليمان: ولكن الضبّ يأكل بعره، وهو طيّب عنده. وأنشد [3] : [من البسيط]
يعود في تيعه حدثان مولده ... فإن أسنّ تغدّى نجوه كلفا
قال: وقال أفّار بن لقيط: التّيع: القيء. ولكنّا رويناه هكذا. إنما قال: «يعود في رجعه» . وكذلك الضّبّ، يأكل رجعه [4] . [1] الوسق: الحمل، وكل شيء وسقته فقد حملته، والوسق أيضا: ضم الشيء إلى الشيء.
[2] التخريج: التعليم والتأديب.
[3] البيت بلا نسبة في اللسان (ثعع) ، والرواية فيه:
(يعود في ثعّه حدثان مولده ... وإن أسنّ تعدّى غيره كلفا)
[4] الرجع، الروث والعذرة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 343

وزعم أصحابنا أنّ أبا المنجوف السّدوسيّ روى عن أبي الوجيه العكليّ قوله [1] : [من الطويل]
وأفطن من ضبّ إذا خاف حارشا ... أعدّ له عند التلمّس عقربا
جملة القول في نصيب الضباب من الأعاجيب والغرائب
أوّل ذلك طول الذّماء، وهو بقيّة النّفس وشدّة انعقاد الحياة والرّوح بعد الذبح وهشم الرّأس، والطّعن الجائف النافذ، حتّى يكون في ذلك أعجب من الخنزير، ومن الكلب، ومن الخنفساء، وهذه الأشياء التي قد تفرّدت بطول الذّماء.
ثمّ شارك الضّبّ الوزغة والحيّة، فإن الحية تقطع من ثلث جسمها، فتعيش إن سلمت من الذّرّ. فجمع الضّبّ الخصلتين جميعا. إلا ما رأيت في دخّال الأذن من هذه الخصلة الواحدة، فإنّي كنت أقطعه بنصفين، فيمضي أحد نصفيه يمنة والآخر يسرة. إلا أنّي لا أعرف مقدار بقائهما بعد أن فاتا بصري.
ومن أعاجيبه طول العمر. وذلك مشهور في الأشعار والأخبار، ومضروب به المثل. فشارك الحيّات في هذه الفضيلة، وشارك الأفعى الرّمليّة والصّخرية في أنّها لا تموت حتف أنفها، وليس إلا أن تقتل أو تصطاد، فتبقى في جون الحوّائين، تذيلها [2] الأيدي، وتكره على الطّعم في غير أرضها وهوائها، حتى تموت، أو تحتملها السّيول في الشّتاء وزمان الزّمهرير، فما أسرع موتها حينئذ، لأنّها صردة. وتقول العرب: «أصرد من حيّة» ؛ كما تقول: «أعرى من حية» [3] . وقال القشيريّ: «والله لهي أصرد من عنز جرباء» [4] . [1] البيت بلا نسبة في التاج (خدع) ، والكامل 1/158 (المعارف) ، ومجمع الأمثال 1/260.
[2] تذيلها: تهينها.
[3] مجمع الأمثال 2/54، وجمهرة الأمثال 2/34، والمستقصى 1/241، والدرة الفاخرة 1/298.
[4] مجمع الأمثال 1/213، وجمهرة الأمثال 1/585، والمستقصى 1/207، والدرة الفاخرة 1/267، وأمثال ابن سلام 367.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 344

1707-[حتوف الحيّات]
وحتوفها التي تسرع إليها ثلاثة أشياء:
أحدها مرور أقاطيع الإبل والشّاء، وهي منبسطة على وجه الأرض، إما للتشرّق نهارا في أوائل البرد، وإما للتبرّد ليلا في ليالي الصّيف، وإمّا لخروجها في طلب الطّعم.
والخصلة الثانية ما يسلّط عليها من القنافذ والأوعال والورل، فإنها تطالبها مطالبة شديدة، وتقوى عليها قوّة ظاهرة، والخنازير تأكلها وقد ذكرنا ذلك في باب القول في الحيّات [1] .
والخصلة الثالثة: تكسّب الحوّائين بصيدها. وهي تموت عندهم سريعا.
1708-[اكتفاء الحيات والضباب بالنسيم]
والضّبّ يشاركها في طول العمر، ثمّ الاكتفاء بالنسيم والتّعيش ببرد الهواء.
وذلك عند الهرم وفناء الرّطوبات، ونقص الحرارات [2] . وهذه كلها عجب.
1709-[رجع إلى أعاجيب الضب]
ثم اتخاذه الجحر في الصّلابة، وفي بعض الارتفاع. خوفا من الانهدام، ومسيل المياه. ثم لا يكون ذلك إلا عند علم يرجع إليه إن هو أضلّ جحره. ولو رأى بالقرب ترابا متراكبا بقدر تلك المرداة [3] والصّخرة، لم يحفل بذلك. فهذا كله كيس وحزم.
وقال الشّاعر [4] : [من الطويل]
سقى الله أرضا يعلم الضب أنّها ... عذيّة بطن القاع طيّبة البقل
يرود بها بيتا على رأس كدية ... وكل امرئ في حرفة العيش ذو عقل
وقال البطين: [من البسيط]
وكلّ شيء مصيب في تعيّشه ... الضبّ كالنّون، والإنسان كالسّبع [1] انظر ما تقدم في 4/332، الفقرة (1058) ، و 4/339، الفقرة (1079) .
[2] انظر ما تقدم في 4/322، الفقرة (1034) .
[3] المرداة: الصخرة يرمى بها.
[4] البيتان في ربيع الأبرار 5/469، وتقدما في 3/40، الفقرة (582) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 345

ومن أعاجيبه [1] أنّ له أيرين، وللضبة حرين. وهذا شيء لا يعرف إلّا لهما.
فهذا قول الأعراب.
وأمّا قول كثير من العلماء، ومن نقّب في البلاد، وقرأ الكتب، فإنّهم يزعمون أنّ للسّقنقور أيرين، وهو الذي يتداوى به العاجز عن النكاح، ليورثه ذلك القوة.
قالوا: وإن للحرذون أيضا أيرين، وإنّهم عاينوا ذلك معاينة. وآخر من زعم لي ذلك موسى بن إبراهيم.
والحرذون دويبة تشبه الحرباء، تكون بناحية مصر وما والاها، وهي دويّبة مليحة موشّاة بألوان ونقط.
وقال جالينوس: الضبّ الذي له لسانان يصلح لحمه لكذا وكذا. فهذه أيضا أعجوبة أخرى في الضبّ: أن يكون بعضه ذا لسانين وذا أيرين.
ومن أعاجيب الضّبّة أنّها تأكل أولادها. وتجاوز في ذلك خلق الهرّة، حتّى قالت الأعراب: «أعقّ من ضبّ» [2] .
1710-[احتيال الضب بالعقرب]
وزعمت العرب أنّه يعدّ العقرب في جحره، فإذا سمع صوت الحرش استثفرها [3] ، فألصقها بأصل عجب الذّنب من تحت، وضمّ عليها، فإذا أدخل الحارش يده ليقبض على أصل ذنبه لسعته العقرب.
وقال علماؤهم: بل يهيّئ العقارب في جحره، لتلسع المحترش إذا أدخل يده.
وقال أبو المنجد بن رويشد: رأيت الضب أخور [4] دابّة في الأرض على الحر، تراه أبدا في شهر ناجر [5] بباب جحره، متدخّلا يخاف أن يقبض قابض بذنبه، فربّما أتاه الجاهل ليستخرجه، وقد أتى بعقرب فوضعها تحت ذنبه بينه وبين الأرض، يحبسها بعجب الذنب، فإذا قبض الجاهل على أصل ذنبه لسعته، فشغل بنفسه. [1] تقدم ذكر هذه الأعجوبة في 4/338، الفقرة (1075) .
[2] مجمع الأمثال 2/47، وجمهرة الأمثال 2/69، والمستقصى 1/250، وأمثال ابن سلام 369.
[3] أصل الاستثفار في الكلب، وهو أن يدخل ذنبه بين فخذيه حتى يلزقه ببطنه.
[4] أخور: أضعف.
[5] شهر ناجر: رجب أو صفر. انظر الأزمنة والأمكنة 1/280، والأيام والليالي للفراء 17.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 346

فأما ذو المعرفة فإنّ معه عويدا يحرّكه هناك، فإذا زالت العقرب قبض عليه.
وقال أبو الوجيه: كذب والله من زعم أنّ الضّبّة تستثفر [1] عقربا، ولكنّ العقارب مسالمة للضّباب، لأنها لا تعرض لبيضها وفراخها. والضبّ يأكل الجراد ولا يأكل العقارب. وأنشد قول التميميّ الذي كان ينزل به الأزديّ: إنّه ليس إلى الطعام يقصد، وليس به إلا أنه قد صار به إلفا وأنيسا، فقال: [من الوافر]
أتأنس بي ونجرك غير نجري ... كما بين العقارب والضّباب [2]
وأنشد: [من الطويل]
تجمّعن عند الضّبّ حتى كأنه ... على كلّ حال أسود الجلد خنفس
لأن العقارب تألف الخنافس. وأنشدوا للحكم بن عمرو البهراني [3] : [من السريع]
والوزغ الرّقط على ذلّها ... تطاعم الحيّات في الجحر
والخنفس الأسود من نجره ... مودّة العقرب في السّرّ
لأنك لا تراهما أبدا إلّا ظاهرتين، يطّاعمان أو يتسايران، ومتى رأيت مكنة [4] أو اطّلعت على جحر فرأيت إحداهما رأيت الأخرى.
قال: ومما يؤكّد القول الأوّل قوله: [من الطويل]
ومستثفر دون السّويّة عقربا ... لقد جئت بجريّا من الدّهر أعوجا
يقول: حين لم ترض من الدّهاء والنكر [5] إلّا بما تخالف عنده النّاس وتجوزهم.
1711-[شعر في إعجاب الضب والعقرب بالتمر]
وأنشدني ابن داحة لحذيفة بن دأب عمّ عيسى بن يزيد، الذي يقال له ابن [1] انظر الحاشية 3، في الصفحة السابقة.
[2] النجر: الطبع.
[3] سيكرر الجاحظ هذين البيتين ص 467، والثاني بلا نسبة في اللسان (خنفس) .
[4] المكنة: بيضة الضبة.
[5] النكر: الدهاء.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 347

وفي البرّ من ذئب وسمع وعقرب ... وثرملة تسعى وخنفسة تسري [1]
وقد قيل في الأمثال إن كنت واعيا ... عذيرك، إنّ الضّبّ يحبل بالتمر
وسنفسّر معاني هذه الأبيات إذا كتبنا القصيدتين على وجوههما [2] بما يشتملان عليه من ذكر الغرائب والحكم، والتّدبير والأعاجيب التي أودع الله تعالى أصناف هذا الخلق، ليعتبر معتبر، ويفكر مفكر، فيصير بذلك عاقلا عالما، وموحّدا مخلصا.
1712-[طول ذماء الضب]
والدّليل على ما ذكرنا من تفسير قولهم: الضّبّ أطول شيء ذماء [3] ، قولهم:
«إنّه لأحيا من ضبّ» [4] ، لأنّ حارشه ربّما ذبحه فاستقصى فري الأوداج، ثم يدعه، فربما تحرك بعد ثلاثة أيام.
وقال أبو ذؤيب الهذلي [5] : [من الكامل]
ذكر الورود بها وشاقى أمره ... شؤما وأقبل حينه يتتبّع
فأبدّهنّ حتوفهنّ فهارب ... بذمائه أو ساقط متجعجع
وكان النّاس يروون: «فهارب بدمائه» يريدون من الدم. وكانوا يكسرون الدال، حتى قال الأصمعيّ: «بذمائه» معجمة الذال مفتوحة وقال كثير [6] : [من الكامل]
ولقد شهدت الخيل يحمل شكّتي ... متلمّظ خذم العنان بهيم [7]
باقي الذماء إذا ملكت مناقل ... وإذا جمعت به أجشّ هزيم [8] [1] الثرملة: الأنثى من الثعالب.
[2] انظر ما سيأتي ص 464- 470.
[3] تقدم هذا القول في 3/247، الفقرة (914) ، وورد هذا القول في رسائل الجاحظ 1/277.
[4] مجمع الأمثال 1/218، 226، وجمهرة الأمثال 1/343، وأمثال ابن سلام 369.
[5] البيتان لأبي ذؤيب الهذلي في شرح أشعار الهذليين 24، والمفضليات 423 و 425، والثاني في اللسان والتاج (بدد، جعع، ذمي) ، والمقاييس 1/176، 416، والعين 1/68، والأساس (ذمي) ، والتهذيب 1/69، 14/78، 15/26، وبلا نسبة في العين 8/203، والمخصص 3/23، 80.
[6] ديوان كثير 206، والمعاني الكبير 49.
[7] الشكة: السلاح. خذم العنان: سريع.
[8] المناقل: السريع نقل القوائم. الأجش: الغليظ الصهيل. الهزيم: الشديد الصوت.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 349

1713-[خبث الضب ومكره]
والضّبّ إذا خدع في جحره وصف عند ذلك بالخبث والمكر، ولذلك قال الشاعر: [من البسيط]
إنّا منينا بضبّ من بني جمح ... يرى الخيانة مثل الماء بالعسل
وأنشد أبو عصام [1] : [من الطويل]
إنّ لنا شيخين لا ينفعاننا ... غنيّين لا يجدي علينا غناهما
كأنّهما ضبّان ضبّا مغارة ... كبيران غيداقان صفر كشاهما [2]
فإن يحبلا لا يوجدا في حبالة ... وإن يرصدا يوما يخب راصداهما
ولذلك شبّهوا الحقد الكامن في القلب، الذي يسري ضرره، وتدبّ عقاربه بالضّبّ، فسمّوا ذلك الحقد ضبّا. قال معن بن أوس: [من الطويل]
ألا من لمولى لا يزال كأنّه ... صفا فيه صدع لا يدانيه شاعب [3]
تدبّ ضباب الغشّ تحت ضلوعه ... لأهل النّدى من قومه بالعقارب
وقال أبو دهبل الجمحيّ [4] : [من البسيط]
فاعلم بأنّي لمن عاديت مضطغن ... ضبّا وإنّى عليك اليوم محسود
وأنشد ابن الأعرابيّ [5] : [من الرجز]
يا ربّ مولى حاسد مباغض ... عليّ ذي ضغن وضبّ فارض [6]
له قروء كقروء الحائض [1] الأبيات لأبي أسيدة الدبيري في تهذيب الألفاظ 135، والأول في اللسان والتاج (يسر) مع بيت لم يذكره الجاحظ، والثاني في اللسان (علد) ، وبلا نسبة في التهذيب 2/216، وكتاب الجيم 2/311، 3/157.
[2] الغيداق: الضب المسن العظيم. الكشى: جمع كشية، وهي شحمة صفراء تمتد من أصل ذنبه حتى تبلغ إلى أقصى حلقه.
[3] الصفا: جمع صفاة، وهي الصخرة الملساء. الشاعب: المصلح.
[4] ديوان أبي دهبل 104، والأغاني 7/129.
[5] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (بغض، فرض) ، والأساس (فرض) ، والتهذيب 12/15، وديوان الأدب 1/353، ومجالس ثعلب 301، والأضداد 28، وعمدة الحفاظ (فرض) .
[6] الفارض: المسن.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 350

كأنّه ذهب إلى أنّ حقده يخبو تارة ثمّ يستعر، ثم يخبو ثم يستعر.
وقال ابن ميّادة [1] ، وضرب المثل بنفخ الضب وتوثّبه: [من الطويل]
فإن لقيس من بغيض أقاصيا ... إذا أسد كشّت لفخر ضبابها
وقال الآخر: [من الطويل]
فلا يقطع الله اليمين التي كست ... حجاجي منيع بالقنا من دم سجلا [2]
ولو ضبّ أعلى ذي دميث حبلتما ... إذا ظلّ يمطو من حبالكم حبلا [3]
والضب يوصف بشدّة الكبر، ولا سيّما إذا أخصب وأمن وصار [4] ، كما قال عبدة بن الطّبيب، فإنّه ضرب الضبّ مثلا حيث يقول [5] ليحيى بن هزّال: [من البسيط]
لأعرفنّك يوم الورد ذا لغط ... ضخم الجزارة بالسّلمين وكّار
تكفي الوليدة والرّعيان مؤتزرا ... فاحلب فإنّك حلّاب وصرّار
ما كنت أول ضب صاب تلعته ... غيث فأمرع واسترخت به الدار
وقال ابن ميّادة [6] : [من الطويل]
ترى الضّبّ أن لم يرهب الضّبّ غيره ... يكشّ له مستكبرا ويطاوله
وقال دعلج عبد المنجاب: [من الطويل]
إذا كان بيت الضب وسط مضبّة ... تطاول للشخص الذي هو حابله
المضبّة: مكان ذو ضباب كثيرة، ولا تكثر إلّا وبقربها حيّة أو ورل، أو ظربان، ولا يكون ذلك إلّا في موضع بعيد من النّاس، فإذا أمن وخلا له جوّه، وأخصب، نفخ وكشّ نحو كل شيء يريده.
1714-[ما يوصف بالكبر من الحيوان]
ومما يوصف بالكبر الثّور في حال تشرّقه، وفي حال مشيته الخيلاء في الرّياض، [1] ديوان ابن ميادة 79، والمعاني الكبير 649.
[2] الحجاجان: العظمان اللذان ينبت عليهما الحاجب. القنا: الرماح. السجل: الدلو العظيمة.
[3] حبله: اصطاده بالحبالة.
[4] صار القوم يصيرون: حضروا الماء.
[5] الأبيات لعبدة بن الطبيب في ديوانه 38، ونوادر أبي زيد 47. وتقدمت في 5/143.
[6] ديوان ابن ميادة 193، والمعاني الكبير 649.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 351

عند غبّ ديمة. ولذلك قال الكميت [1] : [من الخفيف]
كشبوب ذي كبرياء من الوح ... دة لا يبتغي عليها ظهيرا [2]
وهذا كثير، وسيقع في موضعه من القول في البقر.
وممّا يوصف بالكبر الجمل الفحل، إذا طافت [3] به نوق الهجمة [4] ، ومرّ نحو ماء أو كلأ فتبعنه. وقال الرّاجز: [من الرجز]
فإن تشرّدن حواليه وقف ... قالب حملاقيه في مثل الجرف [5]
لو رضّ لحد عينه لما طرف ... كبرا وإعجابا وعزّا وترف
والنّاقة يشتدّ كبرها إذا لقحت، وتزمّ بأنفها [6] وتنفرد عن صحاباتها، وأنشد الأصمعيّ: [من الرجز]
وهو إذا أراد منها عرسا ... دهماء مرباع اللّقاح جلسا [7]
عاينها بعد السّنان أنسا ... حتّى تلقّته مخاضا قعسا [8]
حتّى احتشت في كلّ نفس نفسا ... على الدّوام ضامزات خرسا [9]
خوصا مسرّات لقاحا ملسا [10]
وأمّا قول الشّمّاخ [11] : [من الطويل]
جماليّة لو يجعل السّيف غرضها ... على حدّه لاستكبرت أن تضوّرا [12] [1] ديوان الكميت 1/194.
[2] الشّبوب: الشاب من الثيران.
[3] طاف بالقوم وعليهم: استدار وجاء من نواحيه.
[4] الهجمة: القطعة الضخمة من الإبل، وقيل: هي ما بين الثلاثين والمائة، وقيل: الهجمة أولها الأربعون إلى ما زادت. وقيل: هي ما بين السبعين إلى دوين المائة، وقيل: هي ما بين السبعين إلى المائة. وانظر أقوالا أخرى في اللسان (هجم) .
[5] الحملاق: بياض العين. الجرف: ما تجرفته السيول.
[6] تزم بأنفها: تشمخ به.
[7] الدهماء: السوداء. المرباع: التي عادتها أن تنتج في الربيع. الجلس: الناقة الجسيمة.
[8] سان البعير الناقة يسانها: طردها حتى ينوخها ليسفدها. القعس: جمع قعساء؛ وهي التي مال رأسها وعنقها نحو ظهرها.
[9] الضامزات: الساكتات لا تسمع لها رغاء.
[10] الخوص: جمع خوصاء، وهي الغائرة العينين.
[11] ديوان الشماخ 134، وأساس البلاغة (كبر) .
[12] في ديوانه: «ناقة جمالية: وثيقة، تشبه الجمل في خلقتها وشدتها وعظمها. والغرض: حزام الرحل. وقوله: أن تضورا، أصله: أن تتضورا، فحذف إحدى التاءين، والتضور: التلوي، والصياح، يصفها بالقوة والتحمل والرياضة» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 352

فليس من الأوّل في شيء.
1715-[المذكورون من الناس بالكبر]
والمذكورون من النّاس بالكبر، ثمّ من قريش: بنو محزوم، وبنو أميّة. ومن العرب: بنو جعفر بن كلاب، وبنو زرارة بن عدس خاصّة.
فأمّا الأكاسرة من الفرس فكانوا لا يعدّون النّاس إلّا عبيدا، وأنفسهم إلّا أربابا.
ولسنا نخبر إلا عن دهماء النّاس وجمهورهم كيف كانوا، من ملوك وسوقة.
1716-[الكبر في الأجناس الذليلة]
والكبر في الأجناس الذّليلة من النّاس أرسخ وأعمّ. ولكنّ الذلة والقلّة مانعتان من ظهور كبرهم، فصار لا يعرف ذلك إلّا أهل المعرفة. كعبيدنا من السّند، وذمّتنا من اليهود.
والجملة أنّ كلّ من قدر من السّفلة والوضعاء والمحقرين أدنى قدرة، ظهر من كبره على من تحت قدرته، على مراتب القدرة، ما لا خفاء به. فإن كان ذمّيّا وحسن بما له في صدور النّاس، تزيّد في ذلك، واستظهرت طبيعته بما يظنّ أنّ فيه رقع ذلك الخرق، وحياص [1] ذلك الفتق، وسد تلك الثّلمة. فتفقد ما أقول لك، فإنك ستجده فاشيا.
وعلى هذا الحساب من هذه الجهة، صار المملوك أسوأ ملكة من الحرّ.
وشيء قد قتلته علما، وهو أنّي لم أر ذا كبر قطّ على من دونه إلا وهو يذلّ لمن فوقه بمقدار ذلك ووزنه.
1717-[كبر قبائل من العرب]
فأمّا بنو مخزوم. وبنو أميّة، وبنو جعفر بن كلاب، وبنو زرارة بن عدس، فأبطرهم ما وجدوا لأنفسهم من الفضيلة. ولو كان في قوى عقولهم وديانتهم فضل على قوى دواعي الحميّة فيهم، لكانوا كبنى هاشم في تواضعهم، وفي إنصافهم لمن دونهم. [1] حاص الثوب يحوصه: خاطه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 353

وقد قال في شبيه بهذا المعنى عبدة بن الطبيب، حيث يقول [1] : [من الطويل]
إن الذين ترونهم خلّانكم ... يشفي صداع رؤوسهم أن تصرعوا
فضلت عداوتهم على أحلامهم ... وأبت ضباب صدورهم لا تنزع
1718-[من عجائب الضب]
فأمّا ما ذكروا [2] أنّ للضبّ أيرين، وللضّبّة حرين، فهذا من العجب العجيب.
ولم نجدهم يشكّون. وقد يختلفون ثمّ يرجعون إلى هذا العمود. وقال الفزاريّ [3] :
[من الطويل]
جبى المال عمّال الخراج وجبوتي ... محذّفة الأذناب صفر الشّواكل [4]
رعين الدّبا والبقل حتى كأنّما ... كساهنّ سلطان ثياب المراجل [5]
سبحل له نزكان كانا فضيلة ... على كلّ حاف في البلاد وناعل [6]
ترى كلّ ذيّال إذا الشمس عارضت ... سما بين عرسيه سموّ المخايل
واسم أيره النّزك، معجمة الزّاي والنون من فوق بواحدة، وساكنة الزاي. فهذا قول الفزاريّ. وأنشد الكسائي [7] : [من الطويل]
تفرّقتم لا زلتم قرن واحد ... تفرّق أير الضّبّ والأصل واحد
فهذا يؤكد ما رواه أبو خالد النميري، عن أبي حيّة النّميري. قال أبو خالد [8] :
سئل أبو حيّة عن ذلك، فزعم أنّ أير الضبّ كلسان الحيّة: الأصل واحد، والفرع اثنان. [1] البيتان في المفضليات 147.
[2] انظر ما تقدم ص 346.
[3] الأبيات لحمران ذي الغصة أو لأبي الحجاج في اللسان والتاج (نزك) ، والأول بلا نسبة في كتاب الجيم 2/194، وتقدم تخريج البيت الثالث في 4/338، الفقرة (1075) .
[4] الشواكل، جمع شاكلة، وهي الخاصرة.
[5] الدبا: الجراد. المراجل: ضرب من برود اليمن.
[6] السبحل: العظيم المسن من الضباب.
[7] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (نزك) ، والتهذيب 10/102.
[8] تقدم هذا القول في 4/338، الفقرة (1075) مع نسبته إلى أبي خلف النمري.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 354

1719-[زعم بعض المفسّرين في عقاب الحية]
وبعض أهل التّفسير يزعم أنّ الله عزّ وجلّ عاقب الحيّة- حين أدخلت إبليس في جوفها حتّى كلّم آدم على لسانها- بعشر خصال، منها شقّ اللسان [1] .
قالوا [1] : فلذلك ترى الحيّة أبدا إذا ضربت لتقتل كيف تخرج لسانها، تلويه كما يصنع المسترحم من النّاس بإصبعه إذا ترحّم أو دعا، لتري الظالم عقوبة الله تعالى لها.
1720-[تناسل الضب]
قال أبو خالد: قال أبو حيّة: الأصل واحد، والفرع اثنان، وللأنثى مدخلان.
وأنشد لحبّى المدنيّة [2] : [من الوافر]
وددت بأنّه ضبّ وأني ... كضبّة كدية وجدت خلاء
قال: قالت هذا البيت لابنها، حين عذلها، لأنّها تزوّجت ابن أمّ كلاب، وهو فتى حدث، وكانت هي قد زادت على النّصف، فتمنّت أن يكون لها حران ولزوجها أيران.
وقال ابن الأعرابيّ: للأنثى سبيلان، ولرحمها قرنتان، وهما زاويتا الرّحم. فإذا امتلأت الزّاويتان أتأمت، وإذا لم تمتلئ أفردت.
وقال غيره من العلماء: هذا لا يكون لذوات البيض والفراخ، وإنما هذا من صفة أرحام اللواتي يحبلن بالأولاد، ويضعن خلقا كخلقهنّ ويرضعن. وكيف تفرد الضبّة وهي لم تتئم قط. وهي تبيض سبعين بيضة في كلّ بيضة حسل.
قال: ولهذه الحشرات أيور معروفة، إلّا أنّ بعضها أحقر من بعض. فأما الخصى فشيء ظاهر لمن شقّ عنها.
1721-[تناسل الذباب]
وجسر أبو خالد، فزعم أنه قد أبصر أير ذباب وهو يكوم ذبابة وزعم أن اسم أيره المتك. وأنشد لعبد الله بن همام السّلوليّ [3] : [من الكامل] [1] انظر ما تقدم في 4/339، 357.
[2] البيت في اللسان والتاج (نزك) لامرأة لامها ابنها في زوجها.
[3] ديوان عبد الله بن همام السلولي 37- 38، وثمار القلوب 398 (728) ، وتقدم البيتان بلا نسبة في 3/152، الفقرة (768) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 355

لما رأيت القصر غلّق بابه ... وتعلّقت همدان بالأسباب
أيقنت أنّ إمارة ابن مضارب ... لم يبق منها قيس أير ذباب
وهذا شعر لا يدلّ على ما قال.
وقال أصحابنا: إنّما المتك البظر. ولذلك يقال للعلج: يابن المتكاء كما يقال له: يابن البظراء.
القول فيمن استطاب لحم الضب ومن عافه
روى أنّه أتي به على خوان النبي صلّى الله عليه وسلّم فلم يأكله، وقال [1] : «ليس من طعام قومي» .
وأكله خالد بن الوليد فلم ينكر عليه [1] .
ورووا أن النبي صلّى الله عليه وسلّم قال [2] : «لا أحلّه ولا أحرّمه» . وأنكر ذلك ابن عباس وقال:
ما بعثه الله تعالى إلّا ليحلّ ويحرّم.
وحرّمه قوم، ورووا أنّ أمّتين مسختا، أخذت إحداهما في البر، فهي الضّباب، وأخذت الأخرى في طريق البحر، فهي الجرّيّ [3] .
ورووا عن بعض الفقهاء أنه رأى رجلا أكل لحم ضبّ، فقال: اعلم أنّك قد أكلت شيخا من مشيخة بني إسرائيل [4] .
وقال بعض من يعافه: الذي يدلّ على أنّه مسخ شبه كفّه بكفّ الإنسان.
وقال العدار الأبرص، نديم أيّوب بن جعفر، وكان أيوب لا يغبّ [5] أكل الضباب، في زمانها. ولها في المربد سوق تقوم في ظلّ دار جعفر. ولذلك قال أبو فرعون، في كلمة له طويلة: [من الرجز] [1] أخرجه البخاري في الأطعمة، حديث رقم 5076، وأعاده في الذبائح والصيد، حديث رقم 5217، ومسلم في الصيد والذبائح، باب إباحة الضب، حديث رقم 1945- 1946.
[2] أخرجه البخاري في الذبائح والصيد، حديث رقم 5216، ومسلم في الصيد والذبائح برقم 1943.
[3] الجري: ضرب من السمك. انظر ما تقدم في 1/154، 196، 203.
[4] ورد الخبر في ربيع الأبرار 5/468.
[5] الغب: هو أن يرد يوما ويدع يوما.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 356

سوق الضباب خير سوق في العرب
وكان أبو إسحاق إبراهيم النظام والعدار، إذا كان عند أيوب قاما عن خوانه [1] ، إذا وضع له عليه ضبّ. ومما قال فيه العدار قوله: [من الطويل]
له كفّ إنسان وخلق عظاية ... وكالقرد والخنزير في المسخ والغضب
1722-[القول في المسخ]
والعوامّ تقول ذلك. وناس يزعمون أن الحيّة مسخ، والضبّ مسخ، والكلب مسخ، والإربيان [2] ، مسخ، والفأر مسخ.
ولم أر أهل الكتاب يقرّون بأنّ الله تعالى مسخ إنسانا قط خنزيرا ولا قردا. إلّا أنهم قد أجمعوا أنّ الله تبارك وتعالى قد مسخ امرأة لوط حجرا [3] ، حين التفتت [4] .
وتزعم الأعراب: أنّ الله عزّ ذكره قد مسخ كلّ صاحب مكس وجابي خراج وإتاوة، إذا كان ظالما. وأنه مسخ ماكسين، أحدهما ذئبا والآخر ضبعا.
1723-[شعر الحكم بن عمرو في غرائب الخلق]
وأنشد محمّد بن السّكن المعلّم النحويّ، للحكم بن عمرو البهراني، في ذلك وفي غيره شعرا عجيبا، وقد ذكر فيه ضروبا كلّها طريف غريب، وكلها باطل، والأعراب تؤمن بها أجمع.
وكان الحكم هذا أتى بني العنبر بالبادية، على أنّ العنبر من بهراء، فنفوه من البادية إلى الحاضرة، وكان يتفقّه ويفتي فتيا الأعراب [5] ، وكان مكفوفا ودهريّا [1] الخوان: المائدة يوضع عليها الطعام.
[2] الإربيان: ضرب من السمك، وهو القريدس في الشام، والجمبري في مصر. معجم الألفاظ الزراعية 197.
[3] تقدم هذا القول في 3/313، الفقرة (1020) ، وانظر أيضا 3/309، الفقرة (1010) ، و 3/312، الفقرة (1017) .
[4] إشارة إلى قوله تعالى في الآية 81 من سورة هود: فَأَسْرِ بِأَهْلِكَ بِقِطْعٍ مِنَ اللَّيْلِ وَلا يَلْتَفِتْ مِنْكُمْ أَحَدٌ إِلَّا امْرَأَتَكَ.
[5] فتيا الأعراب: ضرب من الألغاز يقوم على المقدرة اللغوية. ويتضح هذا الفن في المقامة (32) من مقامات الحريري، مثل قوله «أيستباح ماء الضرير؟ قال: نعم. ويجتنب ماء البصير» . الضرير هنا:
حرف الوادي، والبصير: الكلب. وانظر المزهر 1/622- 637 حيث أورد مقامة الحريري.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 357

عد مليّا [1] ، وهو الذي يقول [2] : [من الخفيف]
1- إنّ ربّي لما يشاء قدير ... ما لشيء أراده من مفرّ
2- مسخ الماكسين ضبعا وذئبا ... فلهذا تناجلا أمّ عمرو
3- بعث النّمل والجراد وقفّى ... بنجيع الرّعاف في حيّ بكر
4- خرقت فارة بأنف ضئيل ... عرما محكم الأساس بصخر [3]
5- فجّرته وكان جيلان عنه ... عاجزا لو يرومه بعد دهر [4]
6- مسخ الضّبّ في الجدالة قدما ... وسهيل السّماء عمدا بصغر [5]
7- والذي كان يكتني برغال ... جعل الله قبره شرّ قبر [6]
8- وكذا كلّ ذي سفين وخرج ... ومكوس وكلّ صاحب عشر [6]
9- منكب كافر وأشراط سوء ... وعريف جزاؤه حرّ جمر [7]
10- وتزوّجت في الشّبيبة غولا ... بغزال وصدقتي زقّ خمر [8]
11- ثيّب إن هويت ذلك منها ... ومتى شئت لم أجد غير بكر [9]
12- بنت عمرو وخالها مسحل الخى ... ر وخالي هميم صاحب عمرو [9]
13- ولها خطّة بأرض وبار ... مسحوها فكان لي نصف شطر [10]
14- أرض حوش وجامل عكنان ... وعروج من المؤبّل دثر [11]
15- سادة الجنّ ليس فيها من الج ... نّ سوى تاجر وآخر مكر
16- ونفوا عن حريمها كلّ عفر ... يسرق السّمع كل ليلة بدر [11] [1] العدملي: الهرم المسن.
[2] ورد البيتان (4- 5) في ثمار القلوب (609- 610) ، والسابع في ثمار القلوب (245) .
[3] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 393.
[4] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 393- 394.
[5] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 395.
[6] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 395- 396.
[7] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 397.
[8] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 397- 398، 433.
[9] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 433.
[10] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 435.
[11] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 436.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 358

17- في فتوّ من الشّنقناق غرّ ... ونساء من الزوابع زهر [1]
18- تأكل الفول ذا البساطة مسيا ... بعد روث الحمار في كلّ فجر
19- جعل الله ذلك الرّوث بيضا ... من أنوق ومن طروقة نسر
20- ضربت فردة فصارت هباء ... في محاق القمير آخر شهر [2]
21- تركت عبدلا ثمال اليتامى ... وأخوه مزاحم كان بكري [3]
22- وضعت تسعة وكانت نزورا ... من نساء في أهلها غير نزر [3]
23- غلبتني على النّجابة عرسي ... بعد ما طار في النّجابة ذكري [4]
24- وأرى فيهم شمائل إنس ... غير أنّ النّجار صورة عفر [5]
25- وبها كنت راكبا حشرات ... ملجما قنفذا ومسرج وبر [6]
26- كنت لا أركب الأرانب للحي ... ض ولا الضّبع أنّها ذات نكر
27- تركب المقعص المجيّف ذا النّع ... ظ وتدعو الضّباع من كلّ جحر [7]
28- جائبا للبحار أهدي لعرسي ... فلفلا مجتنى وهضمة عطر [8]
29- وأحلّي هرير من صدف البح ... ر وأسقي العيال من نيل مصر [9]
30- ويسنّي المعقود نفثي وحلّي ... ثمّ يخفى على السّواحر سحري
31- وأجوب البلاد تحتي ظبي ... ضاحك سنّه كثير التّمرّي [10]
32- مولج دبره خواية مكو ... وهو باللّيل في العفاريت يسري [10]
33- يحسب النّاظرون أنّي ابن ماء ... ذاكر عشّه بضفّة نهر
34- ربّ يوم أكلت من كبد اللّي ... ث وأعقبت بين ذئب ونمر [1] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 436- 437.
[2] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 438.
[3] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 435.
[4] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 439.
[5] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 439.
[6] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 440.
[7] المقعص: الذي ضرب فقتل مكانه. النعظ: الانتشار.
[8] الهضمة: الطيب أو البخور.
[9] هرير: ترخيم هريرة، وهو اسم علم للمؤنث.
[10] انظر شرح الجاحظ لهذا البيت فيما سيأتي ص 440. الخواية: متسع داخل الكناس. الممكو:
الجحر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 359

35- ليس ذاكم كمن يبيت بطينا ... من شواء ومن قليّة جزر
36- ثم لاحظت خلتي في غدوّ ... بين عيني وعينها السّمّ يجري
37- ثم أصبحت بعد خفض ولهو ... مدنفا مفردا محالف عسر
38- أتراني مقتّ من ذبح الدّى ... ك وعاديت من أهاب بصقر
39- وسمعت النقيق في ظلم اللّي ... ل فجاوبته بسرّ وجهر
40- ثمّ يرمى بي الجحيم جهارا ... في خمير وفي دراهم قمر
41- فلعل الإله يرحم ضعفي ... ويرى كبرتي ويقبل عذري
1724-[القول في استحلال الضب واستطابته]
وسنقول في الذين استحلوه واستطابوه وقدّموه.
قالوا: الشيء لا يحرم إلّا من جهة كتاب، أو إجماع، أو حجة عقل، أو من جهة القياس على أصل في كتاب الله عزّ وجلّ، أو إجماع. ولم نجد في تحريمه شيئا من هذه الخصال، وإن كان إنّما يترك من قبل التقزز؛ فقد أكل الناس الدّجاج، والشبابيط؛ ولحوم الجلّالة، وأكلوا السراطين، والعقصير [1] ، وفراخ الزّنابير، والصحناء [2] والرّبيثا [3] فكان التقزّز مما يغتذي العذرة رطبة ويابسة، أولى وأحقّ من كلّ شيء يأكل الضروب التي قد ذكرناها وذكرها الرّاجز حيث يقول: [من الرجز]
يا ربّ ضبّ بين أكناف اللّوى ... رعى المرار والكباث والدّبا [4]
حتّى إذا ما ناصل البهمى ارتمى ... وأجفئت في الأرض أعراف السّفا
ظلّ يباري هبّصا وسط الملا ... وهو بعيني قانص بالمرتبا [5]
كان إذا أخفق من غير الرعا ... رازم بالأكباد منها والكشى [6]
فإن عفتموه لأكل الدّبا فلا تأكلوا الجراد، ولا تستطيبوا بيضه. [1] العقصير: دابة يتقزز من أكلها.
[2] الصحناة: إدام يتخذ من السمك الصغار والملح، وتقدم هذا الشرح في الحاشية الخامسة للصفحة 141، الفقرة (750) .
[3] الربيثا: إدام يتخذ من السمك الصغار والملح.
[4] الكباث: ثمر الأراك. الدبا: الجراد قبل أن يطير.
[5] هبص: جمع هابص، وهو الحريص على الصيد. الملا: المتسع من الأرض. المرتبأ: المرقب والموضع الذي يشرف عليه.
[6] الكشى: جمع كشية، وهي شحمة في ظهر الضب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 360

وقد قال أبو حجين المنقريّ: [من الطويل]
ألا ليت شعري هل أبيتنّ ليلة ... بأسفل واد ليس فيه أذان
وهل آكلن ضبّا بأسفل تلعة ... وعرفج أكماع المديد خواني [1]
أقوم إلى وقت الصّلاة وريحه ... بكفّيّ لم أغسلهما بشنان [2]
وهل أشربن من ماء لينة شربة ... على عطش من سور أمّ أبان [3]
وقال آخر [4] : [من الطويل]
لعمري لضبّ بالعنيزة صائف ... تضحّى عرادا فهو ينفخ كالقرم [5]
أحبّ إلينا أن يجاور أرضنا ... من السّمك البنّيّ والسّلجم الوخم [6]
وقال آخر في تفضيل أكل الضّبّ [7] : [من الطويل]
أقول له يوما وقد راح صحبتي ... وبالله أبغي صيده وأخاتله
فلمّا التقت كفّي على فضل ذيله ... وشالت شمالي زايل الضّبّ باطله [8]
فأصبح محنوذا نضيجا وأصبحت ... تمشّى على القيزان حولا حلائله [9]
شديد اصفرار الكشيتين كأنّما ... تطلّى بورس بطنه وشواكله [10]
فذلك أشهى عندنا من بياحكم ... لحى الله شاريه وقبّح آكله [11] [1] العرفج: ضرب من النبات سهلي، وقيل: هو من شجر الصيف؛ وهو لين أغبر له ثمرة خشناء كالحسك. الأكماع: أماكن من الأرض ترتفع حروفها وتطمئن أوساطها. المديد: موقع قرب مكة. الخوان: المائدة يوضع عليها الطعام.
[2] الشنان: الماء البارد.
[3] لينة: موضع في بلاد نجد.
[4] البيتان بلا نسبة في ربيع الأبرار 5/467، ومعجم البلدان 4/163 (عنيزة) .
[5] عنيزة: موضع بين البصرة ومكة، وعنيزة: من أودية اليمامة قرب سواج، وقرى عنيزة بالبحرين.
تضحى: أكل في وقت الضحى. العراد: ضرب من النبات تألفه الضباب. القرم: الفحل المتروك للفحلة.
[6] السلجم: ضرب من البقول، وهو اللفت. الوخم: الثقيل الذي لا يستمرأ.
[7] الأبيات لبعض الأعراب في عيون الأخبار 3/212، والبيتان الأخيران في ربيع الأبرار 5/468، والرابع في محاضرات الأدباء 1/292 (2/611) .
[8] شالت: ارتفعت. زايل: فارق.
[9] المحنوذ: المشوي. القيزان: الرمال العالية. الحول: جمع حائل، وهي التي لم تحمل. الحلائل:
جمع حليلة، وهي الزوجة.
[10] الكشية: شحمة في ظهر الضب. الشواكل: جمع شاكلة، وهي الخاصرة.
[11] البياح: ضرب من السمك صغار.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 361

وقال أبو الهنديّ، من ولد شبث بن ربعيّ [1] : [من المتقارب]
أكلت الضّباب فما عفتها ... وإنّي لأهوى قديد الغنم [2]
وركّبت زبدا على تمرة ... فنعم الطّعام ونعم الأدم [3]
وسمن السّلاء وكمء القصيص ... وزين السّديف كبود النّعم [4]
ولحم الخروف حنيذا وقد ... أتيت به فائرا في الشّبم [5]
فأمّا البهطّ وحيتانكم ... فما زلت منها كثير السّقم [6]
وقد نلت ذاك كما نلتم ... فلم أر فيها كضبّ هرم
وما في البيوض كبيض الدّجاج ... وبيض الجراد شفاء القرم
ومكن الضّباب طعام العريب ... ولا تشتهيه نفوس العجم [7]
وإلى هذا المعنى ذهب جران العود، حين أطعم ضيفه ضبّا، فهجاه ابن عمّ له كان يغمز في نسبه، فلما قال في كلمة له [8] : [من الوافر]
وتطعم ضيفك الجوعان ضبّا ... وتأكل دونه تمرا بزبد
وقال في كلمة له أخرى [8] : [من الوافر]
وتطعم ضيفك الجوعان ضبّا ... كأنّ الضّبّ عندهم عريب
قال جران العود [8] : [من الوافر]
فلولا أنّ أصلك فارسيّ ... لما عبت الضّباب ومن قراها
قريت الضيف من حبّي كشاها ... وأيّ لويّة إلّا كشاها [9] [1] ديوان أبي الهندي 50، والمعاني الكبير 650، وعيون الأخبار 3/210، وربيع الأبرار 5/466، وفيه صحّف اسم أبي الهندي إلى أبي الهندام، واللسان 1/586 (عرب) .
[2] القديد: ما قطع من اللحم وشرر، واللحم المملوح المجفف في الشمس.
[3] الأدم: الإدام، وهو ما يؤكل به الخبز.
[4] سلأ الزبد: طبخه وعالجه ليخلص منه السمن. القصيص: جمع قصيصة، وهي شجرة تنبت في أصلها الكمأة. السديف: شحم السنام. الكبود: جمع كبد.
[5] الحنيذ: المشوي. الفائر: أراد به الحار. الشبم: البارد.
[6] البهط: الأرز يطبخ باللبن والسمن.
[7] المكن: جمع مكنة، وهو بيض الضب. العريب: تصغير العرب.
[8] البيت مع الخبر في ربيع الأبرار 5/466.
[9] الكشية: شحمة في ظهر الضب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 362

واللّويّة: الطّعيّم الطّيب، واللّطف [1] يرفع للشّيخ والصبي. وقد قال الأخطل [2] : [من الطويل]
ففلت لهم هاتوا لوية مالك ... وإن كان قد لاقى لبوسا ومطعما
1725-[بزماورد الزّنابير]
وقال مويس بن عمران: كان بشر بن المعتمر خاصّا بالفضل بن يحيى، فقدم عليه رجل من مواليه، وهو أحد بني هلال بن عامر، فمضى به يوما إلى الفضل؛ ليكرمه بذلك، وحضرت المائدة، فذكروا الضب ومن يأكله، فأفرط الفضل في ذمّه، وتابعه القوم بذلك ونظر الهلاليّ فلم ير على المائدة عربيّا غيره، وغاظه كلامهم، فلم يلبث الفضل أن أتي بصحفة ملآنة من فراخ الزّنابير، ليتّخذ له منها بزماورد [3]- والدّبر والنّحل عند العرب أجناس من الذّبان- فلم يشكّ الهلاليّ أنّ الذي رأى من ذبّان البيوت والحشوش [4] . وكان الفضل حين ولي خراسان استظرف بها بزماورد الزّنابير، فلمّا قدم العراق كان يتشّهاها فتطلب له من كلّ مكان. فشمت الهلاليّ به وبأصحابه، وخرج وهو يقول [5] : [من الطويل]
وعلج يعاف الضّبّ لؤما وبطنة ... وبعض إدام العلج هام ذباب [6]
ولو أن ملكا في الملا ناك أمّه ... لقالوا لقد أوتيت فصل خطاب [7]
1726-[شعر أبي الطروق في مهر امرأة]
لما قال أبو الطروق الضبي [8] : [من الطويل]
يقولون أصدقها جرادا وضبّة ... فقد جردت بيتي وبيت عياليا [9] [1] اللطف: التحفة والهدية.
[2] ديوان الأخطل 600.
[3] البزماورد: طعام من البيض واللحم، انظر اللسان «ورد» .
[4] الحشوش: جمع حش، وهو موضع قضاء الحاجة.
[5] البيتان مع الخبر السابق باختصار في ربيع الأبرار 5/466- 467.
[6] العلج: الرجل الشديد الغليظ.
[7] الملأ: الجماعة، أو وجوه القوم.
[8] البيتان (1- 2) في الحماسة البصرية 2/314، ورواية عجز البيت الثانى:
(وغابت فلا آبت سمير اللياليا)
[9] الصداق: المهر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 363

وأبقت ضبابا في الصّدور جواثما ... فيا لك من دعوى تصمّ المناديا
وعاديت أعمامي وهم شرّ جيرة ... يدبّون شطر اللّيل نحوي الأفاعيا
وقد كان في قعب وقوس وإن أشأ ... من الأقط ما بلّغن في المهر حاجيا [1]
فقال أبوها: [من الطويل]
فلو كان قعبا رضّ قعبك جندل ... ولو كان قوسا كان للنّبل أذكرا
فقال عمّها: دعوني والعبد.
1727-[شعر في الضبّ]
وأنشد للدّبيري: [من الطويل]
أعامر عبد الله إنّي وجدتكم ... كعرفجة الضّبّ الذي يتذلّل
قال: هي ليّنة، وعودها ليّن، فهو يعلوها إذا حضروا بالقيظ. ويتشوّف [2] عليها. ولست ترى الضّب إلا وهي سامية برأسها، تنظر وترقب. وأنشد: [من الطويل]
بلاد يكون الخيم أطلال أهلها ... إذا حضروا بالقيظ والضّبّ نونها
وقال عمرو بن خويلد: [من الطويل]
ركاب حسيل أشهر الصّيف بدّن ... وناقة عمرو ما يحلّ لها رحل [3]
إذا ما ابتنينا بيتنا لمعيشة ... يعود لما نبني فيهدمه حسل
ويزعم حسل أنّه فرع قومه ... وما أنت فرع يا حسيل ولا أصل
ولدت بحادي النّجم تسعى بسعيه ... كما ولدت بالنّحس ديّانها عكل
1728-[استطراد لغوي]
وهم يسمّون بحسل وحسيل: وضبّ وضبّة. فمنهم ضبّة بن أدّ، وضبة بن محض، وزيد بن ضبّ. ويقال: حفرة ضب. وفي قريش بنو حسل. ومن ذلك ضبّة الباب. ويسمّى حلب الناقة بخمس أصابع ضبّا، يقال ضبّها يضبّها ضبّا: إذا حلبها كذلك. وضبّ الجرح وبضّ: إذا سال دما، مثل ما تقول: جذب وجبذ. و: «إنّه لخبّ [1] القعب: القدح الضخم. الأقط: شيء يتخذ من اللبن المخيض.
[2] يتشوف: يتطلع.
[3] الركاب: الإبل التي يسار عليها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 364

ضبّ» [1] ، و: «إنّه لأخدع من ضبّ» [2] . والضبّ: الحقد إذا تمكّن وسرت عقاربه.
وأخفى مكانه. والضّبّ: ورم في خفّ البعير. وقال الرّاجز [3] : [من الرجز]
ليس بذي عرك ولا ذي ضبّ [4]
ويقال ضبّ خدع، أي مراوغ. ولذلك سموا الخزانة المخدع. وقال راشد بن شهاب [5] : [من الطويل]
أرقت فلم تخدع بعينيّ نعسة ... وو الله ما دهري بعشق ولا سقم
وقال ذو الرّمّة [6] : [من الطويل]
مناسمها خثم صلاب كأنّها ... رؤوس الضّباب استخرجتها الظهائر [7]
1729-[شعر فيه ذكر الضبّ]
ويدلّ على كثرة تصريفهم لهذا الاسم ما أنشدناه أبو الرّدينيّ: [من الرجز]
لا يعقر التقبيل إلا زبّي ... ولا يداوي من صميم الحبّ
والضّبّ في صوّانه مجبّ [8]
وأنشدنا أبو الرّدينيّ العكليّ، لطارق وكنيته أبو السّمّال: [من الرجز]
يا أم سمّال ألمّا تدري ... أنّي على مياسري وعسري
يكفيك رفدي رجلا ذا وفر ... ضخم المثاليث صغير الأير
إذا تغدّى قال تمري تمري ... كأنّه بين الذّرى والكسر [9]
ضبّ تضحّى بمكان قفر [10] [1] انظر الحاشية رقم (2) ص 339.
[2] انظر الحاشية رقم (4) ص 339.
[3] الرجز بلا نسبة في اللسان (ضبب، عرك، أمم) ، والتاج (عرك، أمم) .
[4] العرك: أن يحز مرفق البعير جنبه حتى يخلص إلى اللحم ويقطع الجلد بحز الكركرة.
[5] البيت في شرح اختيارات المفضل 1318، والمفضليات 308، والأساس (خدع) ، وبلا نسبة في الدرر 4/215، وهمع الهوامع 2/33.
[6] ديوان ذي الرمة 1036.
[7] في ديوانه: «خثم: عراض. وقوله: كأنها رؤوس الضباب استخرجتها الظهائر، يقول: إذا اشتد الحر أخرجت الضباب رؤوسها من الحر، والظهيرة: عند زوال الشمس» .
[8] الصّوّان: الحجارة الصلبة. المجب: من التجبية، وهي الانكباب على الوجه.
[9] الذّرى: ما سترك من الريح الباردة؛ من حائط أو شجر. كسر البيت: جانبه.
[10] تضحى: أكل في وقت الضحى.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 365

وقال أعرابيّ: [من الطويل]
قد اصطدت يا يقظان ضبّا ولم يكن ... ليصطاد ضبّ مثله بالحبائل
يظلّ رعاء الشّاء يرتمضونه ... حنيذا ويجنى بعضه للحلائل [1]
عظيم الكشى مثل الصّبي إذا عدا ... يفوت الضّباب حسله في السّحابل [2]
وقال العماني [3] : [من الرجز]
إنّي لأرجو من عطايا ربّي ... ومن وليّ العهد بعد الغبّ
روميّة أولج فيها ضبّي ... لها حر مستهدف كالقب [4]
مستحصف نعم قراب الزّبّ [5]
وقال الآخر: [من الوافر]
إذا اصطلحوا على أمر تولّوا ... وفي أجوافهم منه ضباب [6]
وقال الزّبرقان بن بدر [7] : [من الكامل]
ومن الموالي ضبّ جندلة ... زمر المروءة ناقص الشّبر [8]
فالأول جعل أيره ضبّا، والثاني جعل الحقد ضبّا.
وقال الخليل بن أحمد، في ظهر البصرة مما يلي قصر أنس [9] : [من البسيط]
زر وادي القصر نعم القصر والوادي ... لا بدّ من زورة عن غير ميعاد
ترى به السّفن كالظّلمان واقفة ... والضبّ والنّون والملاح والحادي [1] الحنيذ: المشوي. الحلائل: جمع حليلة، وهي الزوجة.
[2] الكشية: شحمة في ظهر الضب. السحابل: جمع سحبل، وهو العريض البطن.
[3] الرجز للعماني في التشبيهات لابن أبي عون 234، وبلا نسبة في المختار من شعر بشار.
[4] المستهدف: العريض المرتفع. القعب: القدح الضخم.
[5] المستحصف: الضيق. القراب: غمد السيف.
[6] الضباب: جمع ضب، وهي هنا بمعنى الحقد.
[7] ديوان الزبرقان 42، والأضداد للأنباري 48.
[8] زمر المروءة: قليلها. الشّبر: العطاء.
[9] البيتان للخليل بن أحمد في ديوانه 365، وثمار القلوب (760) ، ورسائل الجاحظ 4/138، وعيون الأخبار 1/217، والأزمنة والأمكنة 2/303، وهما لابن أبي عيينة في ديوان المعاني 2/138، والأنوار ومحاسن الأشعار 2/81، والأغاني 20/91، ومعجم الشعراء 110، وانظر المزيد من المصادر في ديوان الخليل بن أحمد؛ وثمار القلوب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 366

وقال في مثل ذلك ابن أبي عيينة [1] : [من المنسرح]
يا جنّة فاتت الجنان فما ... يبلغها قيمة ولا ثمن
ألفتها فاتّخذتها وطنا ... إنّ فؤادي لأهلها وطن
زوّج حيتانها الضّباب بها ... فهذه كنّة وذا ختن [2]
فانظر وفكّر فيما تطيف به ... إنّ الأريب المفكّر الفطن [3]
من سفن كالنّعام مقبلة ... ومن نعام كأنّها سفن
وقال عقبة بن مكدّم في صفة الفرس [4] : [من الخفيف]
ولها منخر إذا رفعته ... في المجاراة مثل وجر الضّباب [5]
وأنشد [6] : [من الرجز]
وأنت لو ذقت الكشى بالأكباد ... لما تركت الضّبّ يسعى بالواد [7]
وقال أبو حيّة النّميري [8] : [من البسيط]
وقرّبوا كلّ قنعاس قراسية ... أبدّ ليس به ضبّ ولا سرر [9]
وقال كثير [10] : [من الطويل] [1] الأبيات لابن أبي عيينة في ديوان المعاني 2/137، وعيون الأخبار 1/217- 218، والأغاني 20/103، والأزمنة والأمكنة 2/303، والأنوار ومحاسن الأشعار 2/38، ومعجم البلدان 1/437- 438 (البصرة) ، وتنسب إلى الخليل بن أحمد في ديوانه 367- 368، وثمار القلوب (761) .
[2] الكنة: امرأة الابن أو الأخ. الختن: أبو امرأة الرجل؛ وأخو امرأته.
[3] تطيف به: تقاربه.
[4] البيت لعقبة بن مكدم في كتاب الخيل لأبي عبيدة ص 155.
[5] الوجر: الجحر.
[6] الرجز في ربيع الأبرار 5/466، وعيون الأخبار 3/211، والمخصص 15/178، 16/112، واللسان (كشى) ، والأساس (كشي) ، والجمهرة 879، والمقاييس 5/183، والمجمل 4/231.
[7] الكشى: جمع كشية، وهي شحمة صفراء في ظهر الضب.
[8] ديوان أبي حية النميري 149.
[9] في ديوانه: «القنعاس: الجمل الضخم. القراسية: الضخم الشديد من الإبل. الأبدّ: الذي في يديه فتل. الضب: ورم يكون في خف البعير أو صدره. السرر: قرح في مؤخرة كركرة البعير يكاد ينقب إلى جوفه» .
[10] ديوان كثير عزة 239، واللسان (خلا) ، والأساس (خلو) ، والتاج (حرش، خلا) ، وشرح شواهد الإيضاح 321، وبلا نسبة في اللسان (خدع) ، والمخصص 3/80، 8/97.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 367

ومحترش ضبّ العداوة منهم ... بحلو الرّقى حرش الضّباب الخوادع
وقال كثيّر [1] أيضا: [من الوافر]
وما زالت رقاك تسلّ ضغني ... وتخرج من مضائبها ضبابي
1730-[شعر في ذم الضب]
فأما الذين ذمّوا الضب وأكله، وضربوا المثل به وبأعضائه وأخلاقه وأعماله، فكما قال التميمي [2] : [من الوافر]
لكسرى كان أعقل من تميم ... ليالي فرّ من أرض الضّباب
فأنزل أهله ببلاد ريف ... وأشجار وأنهار عذاب
وصار بنو بنيه بها ملوكا ... وصرنا نحن أمثال الكلاب
فلا رحم الإله صدى تميم ... فقد أزرى بنا في كلّ باب
وقال أبو نواس [3] : [من الطويل]
إذا ما تميميّ آتاك مفاخرا ... فقل عدّ عن ذا كيف أكلك للضّبّ
تفاخر أبناء الملوك سفاهة ... وبولك يجري فوق ساقك والكعب
وقال الآخر: [من البسيط]
فحبّذا هم وروّى الله أرضهم ... من كلّ منهمر الأحشاء ذي برد
ولا سقى الله أياما غنيت بها ... ببطن فلج على الينسوع فالعقد [4]
مواطن من تميم غير معجبة ... أهل الجفاء وعيش البؤس والصّرد [5]
همّ الكرام كريم الأمر تفعله ... وهمّ سعد بما تلقي إلى المعد [6]
أصحاب ضبّ ويربوع وحنظلة ... وعيشة سكنوا منها على ضمد [7] [1] ديوان كثير 280، والسمط 62.
[2] الأبيات للفرزدق في رسائل الجاحظ 2/411؛ وليست في ديوانه، وتقدمت الأبيات في 1/167 منسوبة إلى أبي ذباب السعدي.
[3] ديوان أبي نواس 510.
[4] ورد هذا البيت في معجم البلدان 5/451 (الينسوع) . بطن فلج: طريق من البصرة إلى اليمامة.
الينسوع: موضع في طريق البصرة. العقد: موضع بين البصرة وضرية.
[5] الصرد: البرد.
[6] المعد: جمع معدة.
[7] حنظلة: إشارة إلى أنهم كانوا يأكلون الحنظل. الضمد: شدة الغيظ.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 368

إن يأكلوا الضّبّ باتوا مخصبين به ... وزادها الجوع إن باتت ولم تصد
لو أنّ سعدا لها ريف لقد دفعت ... عنه كما دفعت عن صالح البلد
من ذا يقارع سعدا عن مفازتها ... ومن ينافسها في عيشها النّكد
وقال في مثل ذلك عمرو بن الأهتم [1] : [من الخفيف]
وتركنا عميرهم رهن ضبع ... مسلحبّا ورهن طلس الذّئاب [2]
نزلوا منزل الضّيافة منا ... فقرى القوم غلمة الأعراب [3]
ورددناهم إلى حرّتيهم ... حيث لا يأكلون غير الضّباب [4]
وقالت المرّيّة [5] : [من الكامل]
جاؤوا بحارشة الضّباب كأنّما ... جاؤوا ببنت الحارث بن عباد
وقائله هذا الشعر امرأة من بني مرّة بن عباد.
وقال الحارث الكندي [6] : [من الوافر]
لعمرك ما إلى حسن أنخنا ... ولا جئنا حسينا يابن أنس
ولكنّ ضبّ جندلة أتينا ... مضبّا في مضابئها يفسّي [7]
فلمّا أن أتيناه وقلنا ... بحاجتنا تلوّن لون ورس [8]
وآض بكفّه يحتكّ ضرسا ... يرينا أنّه وجع بضرس
فقلت لصاحبي أبه كزاز ... وقلت أسرّه أتراه يمسي [9]
وقمنا هاربين معا جميعا ... نحاذر أن نزنّ بقتل نفس [10]
وقالت عائشة ابنة عثمان، في أبان بن سعيد بن العاص، حين خطبها، وكان [1] ديوان عمرو بن الأهتم 81.
[2] مسلحب: منبطح؛ أو ممتد. الطلس من الذئاب: ما لونها الطلسة؛ وهي غبرة إلى سواد.
[3] الغلمة: جمع غلام.
[4] حرّتيهم: مثنى حرة، وهي أرض ذات حجارة سوداء نخرات كأنها أحرقت بالنار.
[5] البيت في ثمار القلوب 240 (465) ، وتقدم في 4/436.
[6] الأبيات عدا الأول والثاني في عيون الأخبار 3/154.
[7] الجندلة: الحجر. المضابئ: المخابئ.
[8] الورس: نبات أصفر ينبت باليمن.
[9] الكزاز: داء يأخذ من شدة البرد.
[10] نزنّ: نتّهم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 369

نزل أيلة وترك المدينة [1] : [من الطويل]
نزلت ببيت الضّبّ لا أنت ضائر ... عدوّا ولا مستنفعا أنت نافع
وقال جرير [2] : [من الوافر]
وجدنا بيت ضبّة في تميم ... كبيت الضّبّ ليس له سواري
وقال آخر- وهذا الشعر يقع أيضا في الضّباع كما يقع في الضّباب-: [من الرجز]
يا ضبع الأكهاف ذات الشّعب ... والوثب للعنز وغير الوثب
عيثي ولا تخشين إلّا سبّي ... فلست بالطّبّ ولا ابن الطّبّ [3]
إن لم أدع بيتك بيت الضّبّ ... يضيق عند ذي القرد المكبّ [4]
وقال الفرزدق [5] : [من الطويل]
لحى الله ماء حنبل خير أهله ... قفا ضبّة عند الصّفاة مكون [6]
فلو علم الحجّاج علمك لم تبع ... يمينك ماء مسلما بيمين [7]
وأنشد: [من الطويل]
زعمت بأنّ الضبّ أعمى ولم يفت ... بأعمى ولكن فات وهو بصير
بل الضبّ أعمى يوم يخنس باسته ... إليك بصحراء البياض غرير [8]
وقالت امرأة في ولدها وتهجو أباه: [من الرجز]
وهبته من ذي تفال خبّ ... يقلب يمينا مثل عين الضّبّ [9]
ليس بمعشوق ولا محبّ [1] البيت مع الخبر في البيان 3/300- 301.
[2] ديوان جرير 192 (طبعة الصاوي) .
[3] عاثت الضبع: أفسدت.
[4] القرد: ما تمعّط من الوبر والصوف.
[5] ديوان الفرزدق 881.
[6] المكون: التي جمعت مكنها في بطنها، والمكن: بيضها.
[7] اليمين: القدرة والقوة.
[8] خنس: تأخر. البياض: موضع قرب يبرين، وأرض بنجد.
[9] التفال: البصاق. الخبّ: الخبيث الخدّاع.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 370

وقال رجل من فزارة: [من الطويل]
وجدناكم رأبا بين أمّ قرفة ... كأسنان حسل لا وفاء ولا غدر [1]
وأنشد [2] : [من الطويل]
ثلاثون رأبا أو تزيد ثلاثة ... يقاتلنا بالقرن ألف مقنّع [3]
والرأب: السواء، والمعنى الأول يشبه قوله [4] : [من الطويل]
سواس كأسنان الحمار فلا ترى ... لذي شيبة منهم على ناشئ فضلا
وأنشد ابن الأعرابي [5] : [من الرجز]
قبّحت من سالفة ومن صدغ ... كأنّها كشية ضبّ في صقغ [6]
أراد صقع بالعين فقلب. وقال الآخر: [من الرجز]
أعقّ من ضبّ وأفسى من ظرب
وأنشد [7] : [من الطويل]
فجاءت تهاب الذّمّ ليست بضبّة ... ولا سلفع يلقى مراسا زميلها [8]
يقول: لا تخدع كما يخدع الضّبّ في جحره.
وأنشد ابن الأعرابي لحيّان بن عبيد الربعي جد أبي محضة: [من الرجز] [1] الرأب: السبعون من الإبل. الحسل: ولد الضب. وأسنان الحسل لا يسقط منها شيء حتى يموت، وسيعيد الجاحظ هذا البيت ص 376.
[2] البيت بلا نسبة في أساس البلاغة (رأب) .
[3] في أساس البلاغة: «في بني فلان ثلاثون رأبا؛ أي سادات يرأبون أمورهم» . القرن: الجبل الصغير.
المقنع: المتغطي بالسلاح.
[4] البيت لكثير عزة في ديوانه 384، واللسان (سوا) ، ومجمع الأمثال 1/329، والمستقصى 2/123، ولعمرو بن أحمر في ديوانه 132، وثمار القلوب (556) ، وبلا نسبة في البيان 2/19، وعيون الأخبار 2/2، وفصل المقال 196، والبرصان 236.
[5] الرجز لجواس بن هريم في الموشح 19، وبلا نسبة في العمدة 1/166، ورصف المباني 376، وأدب الكاتب 523، والجمهرة 879، وسر صناعة الإعراب 1/245، واللسان (صقع، سقغ، صدغ، صقغ) ، والتاج (سقغ، صدع، صقغ) .
[6] الكشية: شحمة صفراء في ظهر الضب. الصقغ: الصقع، وهو الناحية من الأرض.
[7] البيت بلا نسبة في أساس البلاغة (ضبب) .
[8] السلفع: السليطة اللسان الجريئة. المراس: شدة المعالجة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 371

يا سهل لو رأيته يوم الجفر ... إذ هو يسعى يستجير للسّور [1]
يرمي عن الصّفو ويرضى بالكدر ... لازددت منه قذرا على قذر
يضحك عن ثغر ذميم المكتشر ... ولثة كأنّها سير حور [2]
وعارض كعارض الضّبّ الذكر
وأنشد السّدري [3] : [من البسيط]
هو القرنبى ومشي الضب تعرفه ... وخصيتا صرصراني من الإبل [4]
والخال ذو قحم في الجري صادقة ... وعاتق يتعقّى مأبض الرجل [5]
واعلم، حفظك الله تعالى، أنّه قد أكتفي بالشّاهد، وتبقى في الشعر فضلة، ممّا يصلح لمذاكرة، ولبعض ما بك إلى معرفته حاجة، فأصله به، ولا أقطعه عنه.
وأنشد لابن لجأ [6] : [من الرجز]
وغنوي يرتمي بأسهم ... يلصق بالصّخر لصوق الأرقم [7]
لو سئم الضبّ بها لم يسأم
وقال أعرابيّ من بني تميم [8] : [من الرجز]
تسخر منّي أن رأتني أحترش ... ولو حرشت لكشفت عن حرش [9] [1] يوم الجفر: لعله يقصد يوم الجفار؛ وهذا اليوم كان للأحاليف في ضبة وإخوتها: الرباب وأسد وطيء على بني تميم. العمدة 2/219. السور: جمع سورة؛ وهي العرق من أعراق الحائط.
[2] الحور: الجلد المصبوغ بحمرة.
[3] البيت الأول بلا نسبة في البرصان 152.
[4] القرنبى: دويبة فوق الخنفساء؛ ودون الجعل. الصرصراني: هو من الإبل بين البخاتي والعراب.
[5] الخال: المنخوب الضعيف. قحم: جمع قحمة، وهي الانقحام في السير، أراد أنه فرّار يجبن عند اللقاء. العاتق: البكر. يتعقى: يكره. المأبض: كل ما يثبت عليه فخذك. الرجل: جمع أرجل، وهو من الخيل الذي في إحدى رجليه بياض.
[6] ديوان عمر بن لجأ 162.
[7] الأرقم: ضرب من الحيات فيه سواد وبياض.
[8] الرجز بلا نسبة في اللسان (حرش، كشش) ، والعين 1/91، 5/269، والجمهرة 42- 43، والخزانة 11/461، والتهذيب 4/182، 9/425، والتاج (أبش، كشش) ، وكتاب الجيم 1/188، والاشتقاق 257، وشرح شافية ابن الحاجب 3/199، وشرح شواهد الشافية 419.
[9] الاحتراش: صيد الضباب. حرش: أراد: حرك، وقلب الكاف شينا على الكشكشة، وهي لغة بني تميم، والحر: فرج المرأة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 372

يريد عن حرك.
قال: وقال أبو سعنة: [من الرجز]
قلهزمان جعدة لحاهما ... عاداهما الله وقد عاداهما [1]
ضبّا كدى قد غمّرت كشاهما [2]
وأنشد الأصمعي [3] : [من البسيط]
إنّي وجدتك يا جرثوم من نفر ... جرثومة اللّؤم لا جرثومة الكرم [4]
إنّا وجدنا بني جلان كلّهم ... كساعد الضّبّ لا طول ولا عظم
وقال ابن ميّادة [5] : [من الطويل]
فإنّ لقيس من بغيض لناصرا ... إذا أسد كشّت لفخر ضبابها [6]
وفي هذه القصيدة يقول: [من الطويل]
ولو أنّ قيسا قيس عيلان أقسمت ... على الشّمس لم يطلع عليك حجابها
وهذا من شكل قول بشّار [7] : [من الطويل]
إذا ما غضبنا غضبة مضريّة ... هتكنا حجاب الشّمس أو مطرت دما
وأنشد لأبي الطّمحان: [من الكامل]
مهلا نمير فإنّكم أمسيتم ... منّا بثغر ثنيّة لم تستر [8] [1] القلهزم: القصير الغليظ. الجعد: الشعر القصير القطط.
[2] الكدى: جمع كدية، وهي الأرض الغليظة المرتفعة. غمّرت: طليت بالغمرة، وهي الزعفران أو الورس. الكشى: جمع كشية، وهي شحمة صفراء في ظهر الضب.
[3] ورد البيت الثاني بقافية (ولا قصر) ، بلا نسبة في اللسان (جلل) ، والخزانة 5/183.
[4] جرثومة كل شيء: أصله.
[5] ديوان ابن ميادة 78- 79.
[6] كشّت: صوّتت.
[7] البيت لبشار بن برد في ديوانه 4/163، والمختار من شعر بشار 163، والموشح 248، والأزمنة والأمكنة 2/35، والعمدة 2/144، وللغنوي في اللسان (حجب) ، والتهذيب 4/163، وأنشده الغنوي للقحيف بن عمير العقيلي في التاج (حجب) ، وهو للقحيف بن عمير في اللسان (غشم) ؛ وفيه أن بشار بن برد سرق هذا البيت، وهو في المؤتلف 93 للقحيف بن خمير؛ وفيه أيضا أن بشار بن برد أخذ هذا البيت فأدخله في قصيدته.
[8] نمير: هم بنو نمير بن عامر بن صعصعة. الثغر: موضع المخافة. الثنية: كل عقبة مسلوكة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 373

سودا كأنّكم ذئاب خطيطة ... مطر البلاد وحرمها لم يمطر [1]
يحبون بين أجا وبرقة عالج ... حبو الضّباب إلى أصول السّخبر [2]
وتركتم قصب الشّريف طواميا ... تهوي ثنيّته كعين الأعور [3]
1731-[مفاخرة العثّ للضبّ]
وقال العثّ، واسمه زيد بن معروف، للضب غلام رتبيل بن غلاق: وقد رأيت من سمّى عنزا وثورا، وكلبا، ويربوعا، فلم نر منهم أحدا أشبه العنز ولا الثّور، ولا الكلب، ولا اليربوع. وأنت قد تقيّلت [4] الضّبّ حتى لم تغادر منه شيئا. فاحتمل ذلك عنه، فلمّا قال: [من البسيط]
من كان يدعى باسم لا يناسبه ... فأنت والاسم شنّ فوقه طبق [5]
فقال ضبّ لعثّ: [من البسيط]
إن كنت ضبّا فإنّ الضّبّ محتبل ... والضبّ ذو ثمن في السّوق معلوم [6]
وليس للعثّ حبّال يراوغه ... ولست شيئا سوى قرض وتقليم [7]
1732-[ما يخرج الضب من جحره]
وما أكثر ما يجيء الأعرابي بقربة من ماء، حتى يفرغها في جحره، ليخرج فيصطاده. ولذلك قال الكميت في صفة المطر الشديد الذي يستخرج الضّباب من جحرتها، وإن كانت لا تتّخذها إلا في الارتفاع- فقال [8] : [من الخفيف]
وعلته بتركها تحفش الأك ... م ويكفي المضبّب التفجير [9]
والمضبّب هو الذي يصيد الضباب. [1] الخطيطة: الأرض التي لم تمطر بين أرض ممطورتين. الحرم: الحرام، وعنى به هنا حريمها.
[2] أجأ: جبل لطيئ. السخبر: شجر يشبه الثمام له عيدان كالكراث في الكثرة.
[3] الشريف: ماء لبني نمير. القصب: مجاري ماء البئر من العيون. طواميا: طما ماؤها وارتفع.
[4] تقيّل فلان أباه: إذا نزع إليه في الشبه.
[5] إشارة إلى المثل: «وافق شنّ طبقة» . انظر مجمع الأمثال 2/358، وجمهرة الأمثال 2/336، والمستقصى 2/371، وفصل المقال 262، 263، وأمثال ابن سلام 177.
[6] احتبله: صاده بالحبالة، وهي المصيدة.
[7] الحبّال: الذي يصطاد بالحبالة.
[8] ديوان الكميت 1/250.
[9] تحفش: تملأ.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 374

القول في سن الضب وعمره
أنشد الأصمعيّ وغيره [1] : [من الرجز]
تعلّقت واتّصلت بعكل ... خطبي وهزّت رأسها تستبلي [2]
تسألني من السّنين كم لي ... فقلت لو عمّرت عمر الحسل
أو عمر نوح زمن الفطحل ... والصّخر مبتلّ كطين الوحل [3]
صرت رهين هرم أو قتل
وهذا الشّعر يدلّ على طول عمر الحسل؛ لأنه لم يكن ليقول:
أو عمر نوح زمن الفطحل ... والصّخر مبتلّ كطين الوحل
إلّا وعمر الحسل عنده من أطول الأعمار.
وروى ابن الأعرابي عن بعض الأعراب أنّ سنّ الضبّ واحدة أبدا، وعلى حال أبدا. قال فكأنه قال: لا أفعله ما دام سنها كذلك، لا ينقص ولا يزيد.
وقال زيد بن كثوة: سنّ الحسل ثلاثة أعوام. وزعم أن قوله ثمّة: «لا أفعله سنّ الحسل» غلط. ولكن الضبّ طويل العمر إذا لم يعرض له أمر.
وسنّ الحسل مثل سنّ القلوص [4] ، ثلاث سنين، حتى يلقح؛ ولو كانت سنّ الحسل على حال واحدة أبدا لم تعرف الأعراب الفتيّ من المذكّي [5] .
وقد يكون الضّبّ أعظم من الضّبّ وليس بأكبر منه سنّا.
قال: ولقد نظرت يوما إلى شيخ لنا يفرّ [6] ضبّا جحلا سبحلا [7] قد اصطاده.
فقلت له: لم تفعل ذلك؟ فقال: أرجو أن يكون هرما. [1] الرجز لرؤبة في ديوانه 128، والمخصص 10/171، واللسان (معر، فطحل) ، والتاج (فطحل) ، والتهذيب 4/101، وله أو للعجاج في اللسان والتاج (حكل) ، وبلا نسبة في أمالي القالي 1/234، والأزمنة والأمكنة 1/229.
[2] الاتصال: أن يعتزي الرجل إلى قبيلته. الخطب: المرأة المخطوبة. تستبلي: تنظر ما عندي.
[3] زمن الفطحل: زمن نوح، وسئل رؤبة عن قوله «زمن الفطحل» فقال: أيام كانت الحجارة فيها رطابا.
[4] القلوص: الفتية من الإبل.
[5] المذكي: المسن من كل شيء.
[6] يفرّ: يكشف عن أسنانه ليعرف عمره.
[7] الجحل: الضخم. السبحل: العظيم المسن.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 375

1733-[بيض الضب]
قال [1] : وزعم عمرو بن مسافر أن الضّبّة تبيض ستّين بيضة، فإذا كان ذلك سدّت عليهن باب الجحر، ثم تدعهن أربعين يوما فيتفقّص البيض، ويظهر ما فيه، فتحفر عنهنّ عند ذلك، فإذا كشفت عنهن أحضرن وأحضرت في أثرهن تأكلهن، فيحفر المنفلت منها لنفسه جحرا ويرعى من البقل.
قال: وبيض الضبّ شبيه ببيض الحمام. قال: وفرخه حين يخرج يخرج كيّسا كاسيا، خبيثا، مطيقا للكسب، وكذلك ولد العقرب، وفراخ البطّ، وفراريج الدّجاج، وولد العناكب.
1734-[سنّ الضب]
وقال زيد بن كثوة، مرّة بعد ذلك: إنّ الضب ينبت سنّه معه وتكبر مع كبر بدنه، فلا يزال أبدا كذلك إلى أن ينتهي بدنه منتهاه قال: فلا يدعى حسلا إلا ثلاث ليال فقط.
وهذا القول يخالف القول الأوّل [2] . وأنشد: [من الرجز]
مهرتها بعد المطال ضبّين ... من الضباب سحبلين سبطين
نعم لعمر الله مهر العرسين [3]
أنشدني ابن فضّال: «أمهرتها» وزعم أنّه كذلك سمعها من أعرابيّ وقد يمكن أن يكون الحسل لا يثني ولا يربع، فتكون أسنانه أبدا على أمر واحد، ويكون قول رؤبة بن العجّاج في طول عمره حقّا.
ويدلّ على أنّ أسنانه على ما ذكروا قول الفزاريّ: [من الطويل]
وجدناكم رأبا بني أمّ قرفة ... كأسنان حسل لا وفاء ولا غدر [4]
يقول: لا زيادة ولا نقصان. [1] انظر ربيع الأبرار 5/468، وما سيأتي في الصفحة التالية.
[2] انظر ما تقدم في الصفحة السابقة والصفحة 372.
[3] انظر أرجوزته التي تقدمت في الصفحة السابقة.
[4] تقدم هذا البيت ص 371.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 376

1735-[قصة في عمر الضب]
وقال زيد بن كثوة المزني: قال العنبريّ، وهو أبو يحيى: مكثت في عنفوان شبيبتي، وريعان من ذلك، أريغ ضبّا، وكان ببعض بلادنا في وشاز [1] من الأرض، وكان عظيما منها منكرا. ما رأيت مثله، فمكثت دهرا أريغه ما أقدر عليه. ثم إنّي هبطت إلى البصرة، فأقمت بها ثلاثين سنة، ثمّ إنّي والله كررت راجعا إلى بلادي، فمررت في طريقي بموضع الضّبّ، معتمدا [2] لذلك، فقلت: والله لأعلمنّ اليوم علمه، وما دهري [3] إلا أن أجعل من جلده عكّة [4] ؛ للّذي كان عليه من إفراط العظم، فوجّهت الرّواحل نحوه، فإذا أنا به والله محرنبئا [5] على تلعة؛ فلمّا سمع حسّ الرّواحل، ورأى سوادا مقبلا نحوه، مرّ مسرعا نحو جحره، وفاتني والله الذي لا إله إلا هو.
1736-[مكن الضّبة]
وقال ابن الأعرابيّ [6] : أخبرني ابن فارس بن ضبعان الكلبيّ، أنّ الضّبّة يكون بيضها في بطنها، وهو مكنها، ويكون بيضها متّسقا، فإذا أرادت أن تبيضه حفرت في الأرض أدحيّا مثل أدحيّ النعامة، ثم ترمي بمكنها [7] في ذلك الأدحيّ ثمانين مكنة، وتدفنه بالتّراب، وتدعه أربعين يوما، ثم تجيء بعد الأربعين فتبحث عن مكنها، فإذا حسلة [8] يتعادين منها، فتأكل ما قدرت عليه، ولو قدرت على جميعهن لأكلتهنّ. قال: ومكنها جلد ليّن، فإذا يبست فهي جلد. فإذا شويتها أو طبختها وجدت لها محّا كمحّ بيض الدّجاج.
1737-[عداوة الضّبة للحية]
قال [9] : والضّبّة تقاتل الحيّة وتضربها بذنبها، وهو أخشن من السّفن وهو [1] الوشاز: جمع وشز، وهو النشز المرتفع من الأرض.
[2] معتمدا: قاصدا.
[3] ما دهري: أي ما غايتي وهمي.
[4] العكّة: الزقيق، تصغير زق، وهو قربة تتخذ لحفظ السمن.
[5] احرنبى الرجل: تهيأ للغضب.
[6] انظر ما تقدم في الصفحة السابقة، وهو ما زعمه عمرو بن مسافر.
[7] المكن: بيض الضبة.
[8] الحسلة: جمع حسل، وهو ولد الضب.
[9] الخبر في ربيع الأبرار 5/468.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 377

سلاحها، وقد أعطيت فيه من القوّة مثل ما أعطيت العقاب في أصابعها، فربما قطعتها بضربة، أو قتلتها، أو قدّتها [1] . وذلك إذا كان الضّبّ ذيّالا [2] مذنّبا وإذا كان مرائسا [3] قتلته الحية.
والتذنيب: أنّ الضبّ إذا أرادت الحيّة الدّخول عليه في جحره أخرج الضبّ ذنبه إلى فم جحره. ثم يضرب به كالمخراق [4] يمينا وشمالا، فإذا أصاب الحية قطعها، والحية عند ذلك تهرب منه.
والمراءسة: أن يخرج الرّأس ويدع الذّنب ويكون غمرا [5] فتعضّه الحيّة فتقتله.
1738-[استطراد لغوي]
قال: وتقول: أمكنت الضبّة والجرادة فهي تمكن إمكانا: إذا جمعت البيض في جوفها. واسم البيض المكن. والضّبة مكون، فإذا باضت الضبّة والجرادة قيل قد سرأت. والمكن والسّرء: البيض، كان في بطنها أو بعد أن تبيضه. وضبّة سروء.
وكذلك الجرادة تسرأ سرءا، حين تلقي بيضها. وهي حينئذ سلقة [6] .
وتقول: رزّت الجرادة ذنبها في الأرض فهي ترزّ رزّا، وضربت بذنبها الأرض ضربا، وذلك إذا أرادت أن تلقي بيضها.
1739-[المضافات من الحيوان]
ويقولون [7] : ذئب الخمر [8] ، وشيطان الحماطة [9] ، وأرنب الخلّة [10] ، وتيس الرّبل [11] ، وضبّ السّحا. والسّحا: بقلة تحسن حاله عنها. [1] قدّتها: قطعتها.
[2] الذيال: الطويل الذنب.
[3] المرائس: الذي يخرج من جحره برأسه.
[4] المخراق: منديل يلوى فيضرب به، أو يلف ليفزع به.
[5] الغمر: الجاهل الغر الذي لا تجربة له.
[6] السلقة: الجرادة إذا ألقت بيضها.
[7] انظر ثمار القلوب (577، 614) ، وما سيأتي ص 414.
[8] الخمر: ما واراك من شجر وغيره.
[9] الشيطان هنا: الحية. الحماطة: شجر التين الجبلي.
[10] الخلة: ما فيه حلاوة من المرعى.
[11] الربل: ضرب من الشجر إذا برد الزمان عليها وأدبر الصيف تفطرت بورق أخضر من غير مطر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 378

ويقال: هو قنفذ برقة [1] ، إذا أراد أن يصفه بالخبث.
1740-[ذكر الشعراء للضب في وصف الصيف]
وما أكثر ما يذكرون الضّبّ إذا ذكروا الصيف مثل قول الشاعر: [من البسيط]
سار أبو مسلم عنها بصرمته ... والضبّ في الجحر والعصفور مجتمع
وكما قال أبو زبيد [2] : [من الخفيف]
أيّ ساع سعى ليقطع شربي ... حين لاحت للصّابح الجوزاء
واستكنّ العصفور كرها مع الض ... بّ وأوفى في عوده الحرباء
وأنشد الأصمعيّ [3] : [من الطويل]
تجاوزت والعصفور في الجحر لاجئ ... مع الضّبّ والشّقذان تسمو صدورها
قال: والشّقذان: الحرابيّ. قوله: «تسمو» : أي ترتفع في رؤوس العيدان.
الواحد من الشّقذان، بكسر الشين وإسكان القاف. شقذ بتحريك القاف.
1741-[أسطورة الضب والضفدع]
وتقول الأعراب: خاصم الضبّ الضفدع في الظّمأ أيّهما أصبر، وكان للضفدع ذنب، وكان الضبّ ممسوح الذنب [4] ، فلمّا غلبها الضبّ أخذ ذنبها فخرجا في الكلإ، فصبرت الضفدع يوما ويوما، فنادت: يا ضبّ، وردا وردا! فقال الضبّ [5] :
[من مجزوء الرجز]
أصبح قلبي صردا ... لا يشتهي أن يردا
إلّا عرادا عردا ... وصلّيانا بردا [6] [1] برقة: غلظ فيه حجارة ورمل وطين مختلفة.
[2] ديوان أبي زبيد الطائي 579، وتقدم البيتان في 5/295.
[3] البيت لذي الرمة في ديوانه 238، واللسان (شقذ) ، وتقدم في 5/128 بلا نسبة، وسيعيده الجاحظ ص 509.
[4] المسح: نقص وقصر في ذنب العقاب.
[5] الرجز في اللسان (جزأ، ضبب، عنكث، برد، صرد، عرد، لبد) ، والتاج (ضبب، عكث، زرد، صرد، عرد) ، والتهذيب 2/199، 3/308، 11/148، 12/139، والتنبيه والإيضاح 1/186، والجمهرة 426، 633، 1132، وديوان الأدب 2/23، والعين 6/193، 7/97، والمخصص 9/138، 13/258، وأساس البلاغة (صرد) .
[6] العراد: حشيش طيب الريح. العرد: الذي خرج واشتد. الصليان: شجر من الطريفة ينبت صعدا.
البرد: البارد.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 379

فلما كان في اليوم الثالث نادت: يا ضبّ، وردا وردا! قال: فلمّا لم يجبها بادرت إلى الماء، وأتبعها الضبّ، فأخذ ذنبها. فقال: في تصداق ذلك ابن هرمة [1] :
[من الهزج]
ألم تأرق لضوء البر ... ق في أسحم لمّاح
كأعناق نساء الهن ... د قد شيبت بأوضاح [2]
تؤام الودق كالزّاح ... ف يزجى خلف أطلاح [3]
كأنّ العازف الجنّ ... يّ أو أصوات أنواح [4]
على أرجائها الغرّ ... تهدّيها بمصباح [5]
فقال الضبّ للضفد ... ع في بيداء قرواح [6]
تأمّل كيف تنجو اليو ... م من كرب وتطواح [7]
فإني سابح ناج ... وما أنت بسبّاح
فلمّا دق أنف المز ... ن أبدى خير إرواح [8]
وسحّ الماء من مستح ... لب بالماء سحّاح [9]
رأى الضبّ من الضفد ... ع عوما غير منجاح
وحطّ العصم يهويها ... ثجوج غير نشّاح [10]
ثقال المشي كالسّكرا ... ن يمشي خلفه الصّاحي
ثم قال في شأن الضفدع والضب، الكميت بن ثعلبة [11] : [من المتقارب] [1] ديوان ابن هرمة 94- 97.
[2] الأوضاح: جمع وضح، وهو البرص.
[3] الودق: المطر. الزاحف: البعير أعيا فجرّ فرسنه. يزجى: يساق. الأطلاح: جمع طلح، وهو البعير الذي لحقه الإعياء.
[4] عزيف الجن: أصواتها. الأنواح: جمع نوح، والنوح: النساء يجتمعن في مناحة.
[5] الغر: البيض. التهدي: الاهتداء.
[6] القرواح: الفضاء من الأرض.
[7] التطواح: الهلاك.
[8] أنف المزن: أوله. المزن: جمع مزنة، وهي السحابة البيضاء.
[9] المستحلب: المستدر.
[10] العصم: جمع أعصم، وهو الذي بإحدى يديه بياض، وأراد هنا الوعول. يهويها: يسقطها.
الثجوج: الماء الغزير. النشاح: الماء القليل.
[11] البيت في مجمع الأمثال 1/316، والمستقصى 1/140، والدرة الفاخرة 1/212، وشروح سقط الزند 1506.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 380

على أخذها يوم غبّ الورود ... وعند الحكومة أذنابها [1]
وقال عبيد بن أيوب [2] : [من الطويل]
ظللت وناقتي نضوي فلاة ... كفرخ الضبّ لا يبغي ورودا [3]
وقال أبو زياد: قال الضبّ لصاحبه [4] : [من الرجز]
أهدموا بيتك لا أبا لكا ... وزعموا أنك لا أخا لكا
وأنا أمشي الحيكى حوالكا [5]
1742-[أورى من الضب]
وتقول العرب: «أروى من ضبّ» [6] ؛ لأن الضب عندهم لا يحتاج إلى شرب الماء، وإذا هرم اكتفى ببرد النّسيم، وعند ذلك تفنى رطوبته فلا يبقى فيه شيء من الدّم، ولا مما يشبه الدّم. وكذلك الحيّة. فإذا صارت كذلك لم تقتل بلعاب، ولا بمجاج، ولا بمخالطة ريق؛ وليس إلّا مخالطة عظم السّنّ لدماء الحيوان.
وأنشدوا [7] : [من الرجز]
لميمة من حنش أعمى أصم ... قد عاش حتّى هو لا يمشي بدم
فكلّما أقصد منه الجوع شم
وأما صاحب المنطق فإنه قال: باضطرار إنه لا يعيش حيوان إلّا وفيه دم أو شيء يشاكل الدم. [1] الغب: أن يرد يوما بعد يوم. الحكومة: الحكم.
[2] البيت في أشعار اللصوص 216.
[3] النضو: الهزيل العليل.
[4] الرجز في الدرر 1/119، 2/216، واللسان (بيت، حول، دأل) ، والتاج (دأل) ، والجمهرة 1309، والكتاب 1/351، والمعاني الكبير 650، وهمع الهوامع 1/41، 145، والمخصص 3/226، 233.
[5] الحيكى: مشية فيها تبختر.
[6] مجمع الأمثال 1/310، والدرة الفاخرة 1/209، والمستقصى 1/146، وجمهرة الأمثال 1/473، 498.
[7] الرجز لخلف الأحمر في مجمع الذاكرة 1/162، وتقدم في 4/318، 399، وسيعيده الجاحظ ص 529.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 381

1743-[ما يخرج الضب من جحره]
والضبّ تذلقه [1] من جحره أمور، منها السّيل. وربّما صبّوا في جحره قربة من ماء فأذلقوه به. وأنشد أبو عبيدة: [من الخفيف]
يذلق الضبّ ويخفيه كما ... يذلق السّيل يرابيع النّفق
يخفيه مفتوحة الياء. وتذلقه وقع حوافر الخيل. ولذلك قال امرؤ القيس بن حجر [2] : [من الطويل]
خفاهنّ من أنفاقهنّ كأنّما ... خفاهنّ ودق من سحاب مركّب
تقول: خفيته أخفيه خفيا: إذا أظهرته. وأخفيته إخفاء: إذا سترته. وقال ابن أحمر [3] : [من المتقارب]
فإن تدفنوا الدّاء لا نخفه ... وإن تبعثوا الحرب لا نقعد
ولا بدّ من أن يكون وقع الحوافر هدم عليها. أو يكون أفزعها فخرجت. وأهل الحجاز يسمّون النّبّاش المختفي؛ لأنّه يستخرج الكفن من القبر ويظهره.
وحكوا عن بعض الأعراب أنّه قال [4] : «إنّ بني عامر قد جعلوني على حنديرة أعينها، تريد أن تختفي دمي» أي تظهره وتستخرجه. كأنّها إذا سفحته وأراقته فقد أظهرته.
1744-[تفضيل أبي عبيدة قصيدة لامرىء القيس]
وأنشد أبو عبيدة [5] : [من الرمل]
ديمة هطلاء فيها وطف ... طبق الأرض تحرّى وتدر [6] [1] أذلق الضب واستذلقه: صب على جحره الماء حتى يخرج.
[2] ديوان امرئ القيس 51، والقافية فيه (مجلب) .
[3] البيت لعمرو بن أحمر في ملحق ديوانه 180، ولامرئ القيس في ديوانه 186.
[4] تقدم هذا القول في 5/165.
[5] ديوان امرئ القيس 144- 145، والشرح التالي منه.
[6] «الديمة: المطر الدائم. الهطلاء: الكثيرة الهطل. الوطف: الدنو من الأرض. طبق الأرض: أي هذه السحابة تطبّق وتعمها كلها لسعتها وكثرة مطرها. تحرّى: تتعمد المكان وتثبت فيه. تدر: يكثر ماؤها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 382

تخرج الضبّ إذا ما أشجذت ... وتواريه إذا ما تعتكر [1]
وترى الضّبّ ذفيفا ماهرا ... ثانيا برثنه ما ينعفر [2]
وكان أبو عبيدة يقدّم هذه القصيدة في الغيث، على قصيدة عبيد بن الأبرص، أو أوس بن حجر، التي يقول فيها أحدهما [3] : [من البسيط]
دان مسفّ فويق الأرض هيدبه ... يكاد يدفعه من قام بالرّاح [4]
فمن بنجوته كمن بعقوته ... والمستكنّ كمن يمشي بقرواح [5]
وأنا أتعجّب من هذا الحكم
1745-[قولهم: هذا أجلّ من الحرش]
ومما يضيفون إلى هذه الضّباب من الكلام، ما رواه الأصمعيّ في تفسير المثل، وهو قولهم [6] : «هذا أجلّ من الحرش» - أنّ الضّبّ قال لابنه: إذا سمعت صوت الحرش فلا تخرجنّ! قال: والحرش: تحريك اليد عند جحر الضب؛ ليخرج ويرى أنّه حيّة. قال: فسمع الحسل صوت الحفر، فقال للضّبّ: يا أبت! هذا الحرش؟
قال: يا بنيّ، هذا أجلّ من الحرش! فأرسلها مثلا.
1746-[الضب والضفدع والسمكة]
وقال الكميت [7] : [من الوافر]
يؤلّف بين ضفدعة وضبّ ... ويعجب أن نبرّ بني أبينا [1] «تخرج الود: يريد: الوتد. أشجذت: أقلعت وسكنت» . وقافية البيت في ديوانه «تشتكر» أي تحتفل ويكثر مطرها.
[2] «الذفيف: الخفيف» ، ورواية الديوان «خفيفا» مكان «ذفيفا» .
[3] البيتان لأوس بن حجر في ديوانه 15- 16، ولعبيد بن الأبرص في ديوانه 34، 36.
[4] في ديوان عبيد: «الداني: القريب. المسف: الدنو من الأرض. الهيدب: ما تدلى من السحاب على الأرض. الراح: الكف.
[5] في ديوان عبيد: (بمحفله) مكان (بعقوته) ، وفيه: «النجوة ما ارتفع من الأرض. المحفل:
مستقر الماء. المستكن: الذي في بيته. القرواح: الأرض المستوية الظاهرة» . العقوة: الساحة.
[6] الدرة الفاخرة 1/118، وجمهرة الأمثال 1/332، ومجمع الأمثال 1/186، وأمثال ابن سلام 342، والمستقصى 1/50، 384، وفصل المقال 471، والفاخر 242.
[7] ديوان الكميت 2/113، والمعاني الكبير 640، وتقدم في 5/280.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 383

وقال في الضّبّ والنّون [1] : [من الطويل]
ولو أنّهم جاؤوا بشيء مقارب ... لشيء وبالشّكل المقارب للشّكل
ولكنّهم جاؤوا بحيتان لجّة ... قوامس والمكنيّ فينا أبا حسل
وقال الكميت [2] : [من الوافر]
وما خلت الضّباب معطّفات ... على الحيتان من شبه الحسول
وقال آخر: [والعرب تقول في الشّيء الممتنع: لا يكون ذلك حتى يرد الضبّ، وفي تبعيد ما بين الجنسين [3] :] حتّى يؤلّف بين الضّبّ والنّون
1747-[استطراد لغوي]
قال: ويقال أضبّت أرض بني فلان: إذا كثرت ضبابها. وهذه أرض مضبّة، وأرض بني فلان مضبّة، مثل فئرة من الفأر، وجرذة من الجرذان، ومحواة ومحياة من الحيّات. وجردة من الجراد، وسرفة من السّرفة، ومأسدة من الأسود، ومثعلة من الثّعالب؛ لأن الثّعلب يسمّى ثعالة، والذّئب ذؤالة.
ويقال أرض مذبّة من الذّباب. مذأبة من الذّئاب.
ويقال في الضّبّ: وقعنا في مضابّ منكرة، وهي قطع من الأرض تكثر ضبابها.
قال: ويقال أرض مربعة، كما يقال مضبّة. إذا كانت ذات يرابيع وضباب. واسم بيضها المكن، والواحدة مكنة.
1748-[ترتيب أسماء فرخ الضب]
ويقال لفرخه إذا خرج حسل، والجميع حسلة، وأحسال، وحسول. وهو حسل، ثم مطبّخ ثم غيداق، ثمّ جحل. والسّحبل: ما عظم منها. وهو في ذلك كلّه ضبّ.
وبعضهم يقول: يكون غيداقا، ثم يكون مطبّخا، ثمّ يكون جحلا، وهو [1] ديوان الكميت 2/52، وتقدم البيتان في 5/280.
[2] ديوان الكميت 2/52.
[3] الزيادة من ثمار القلوب 331 (615- 616) ، وانظر مجمع الأمثال 1/213، والمستقصى 2/58، وفي مجمع الأمثال 1/356: «سبحان الجامع بين الثلج والنار؛ وبين الضب والنون» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 384

العظيم. ثمّ هو خضرم، ثمّ يكون ضبّا. وهذا خطأ، وهو ضبّ قبل ذلك. وقال الرّاجز: [من الرجز]
ينفي الغياديق عن الطّريق ... قلّص عنه بيضه في نيق [1]
1748-[قولهم: أضل من ضب]
ويقال: «أضلّ من ضبّ» [2] .
والضلال وسوء الهداية يكون في الضبّ، والورل، والدّيك.
1749-[الضب وشدة الحر]
وإذا غيّر الحرّ لون جلد الضبّ فذلك أشدّ ما يكون من الحر. وقال الشّاعر:
[من الطويل]
وهاجرة تنجي عن الضّبّ جلده ... قطعت حشاها بالغريريّة الصّهب [3]
1750-[أمثال في الضب]
وفي المثل: «خلّ درج الضبّ» [4] ، وفي المثل: «تعلمني بضبّ أنا حرشته!» [5] ؛ و: «هذا أجلّ من الحرش» [6] ، و: «أضلّ من ضبّ» [2] و: «أخبّ من ضبّ» [7] ، و: «أروى من ضبّ» [8] ، و: «أعقّ من ضبّ» [9] ، و: «أحيا من ضبّ» [10] ، [1] قلّص: ارتفع. النيق: أعلى موضع في الجبل.
[2] الدرة الفاخرة 1/282، ومجمع الأمثال 1/426، وفصل المقال 163، والمستقصى 1/217.
[3] تنجي عنه جلده: تسلخه. الغريرية: إبل منسوبة إلى الغرير، وهو فحل معروف. الصهب: جمع أصهب، وهو الذي يخالط بياضه حمرة.
[4] درج الضب: طريقه. ويضرب المثل لمن شوهد منه أمارات الصرم. وهو في مجمع الأمثال 1/242، والمستقصى 2/76، وجمهرة الأمثال 1/415، وفصل المقال 163، وأمثال ابن سلام 111.
[5] يقال هذا المثل في مخاطبة العالم بالشيء من يريد تعليمه، وهو في مجمع الأمثال 1/125، وأمثال ابن سلام 202، والفاخر 246، والدرة الفاخرة 1/298.
[6] تقدم تخريج المثل في الحاشية 6 ص 383.
[7] مجمع الأمثال 1/260، والدرة الفاخرة 1/170، 192، وجمهرة الأمثال 1/412، 439.
[8] مجمع الأمثال 1/310، والمستقصى 1/146، وجمهرة الأمثال 1/473، 498.
[9] مجمع الأمثال 2/47، والمستقصى 1/250، وأمثال ابن سلام 369، وجمهرة الأمثال 2/69.
[10] مجمع الأمثال 1/218، 226، وجمهرة الأمثال 1/343، والمستقصى 1/90، وأمثال ابن سلام 369.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 385

و: «أطول ذماء من ضبّ» [1] ، و: «كلّ ضبّ عند مرداته» [2] . ويقال: «أقصر من إبهام الضّبّ» [3] كما يقال: «أقصر من إبهام القطاة» [3] . وقال ابن الطّثريّة [4] : [من الطويل]
ويوم كإبهام القطاة....
ومن أمثالهم: «لا آتيك سنّ الحسل» [5] . وقال العجاج: [من الرجز]
ثمّت لا آتيه سنّ الحسل
كأنّه قال، حتّى يكون ما لا يكون؛ لأنّ الحسل لا يستبدل بأسنانه أسنانا.
1751-[أسنان الذئب]
وزعم [بعضهم] [6] أنّ أسنان الذّئب ممطولة [7] في فكيه. وأنشد: [من الرجز]
أنيابه ممطولة في فكّين
وليس في هذا الشعر دليل على ما قال؛ لأنّ الشاعر يشبع الصفة إذا مدح أو هجا، وقد يجوز أن يكون ما قال حقّا.
1752-[من لم يثغر]
فأما عبد الصّمد بن علي فإنه لم يثغر، ودخل القبر بأسنان الصّبا [8] .
1753-[استطراد لغوي]
وقد يقال للضّبّ والحيّة والورل، وما أشبه ذلك: فحّ يفحّ فحيحا. والفحيح: [1] مجمع الأمثال 1/437، وجمهرة الأمثال 2/20، والمستقصى 1/227، والدرة الفاخرة 2/438.
[2] تقدم تخريج المثل في الحاشية 5 ص 339.
[3] مجمع الأمثال 2/128، والمستقصى 1/283، وجمهرة الأمثال 2/115.
[4] تمام البيت:
(ويوما كإبهام القطاة مزينا ... لعيني ضحاه غالبا لي باطله)
وهو ليزيد بن الطثرية في ديوانه 94، والأغاني 8/162، وهو لجرير برواية مختلفة قليلا في عجز البيت، وهو في ديوان جرير 478، وثمار القلوب 382 (703) ، وبلا نسبة في العين 2/297.
[5] في جمهرة الأمثال 1/415: «لا آتيك ورد الحسل» . وبرواية: «لا أفعله سن الحسل» في فصل المقال 412، وجمهرة الأمثال 1/360.
[6] هذا الاستدراك مما تقدم في 4/53.
[7] المطل: السكّ والطبع.
[8] تقدم الخبر في 4/52، وهو في اللسان 4/104 (ثغر) ، وعيون الأخبار 2/63.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 386

صوت الحية من جوفها، والكشيش والقشيش: صوت جلدها إذا حكّت بعضها ببعض.
وليس كما قال، ليس يسمع صوت احتكاك الجلد بالجلد إلّا للأفعى فقط.
وقال رؤبة [1] : [من الرجز]
فحّي فلا أفرق أن تفحّي ... وأن ترحّي كرحى المرحّي
وقال ابن ميادة [2] : [من الطويل]
ترى الضبّ إن لم يرهب الضبّ غيره ... يكشّ له مستكبرا ويطاوله
1754-[حديث أبي عمرة الأنصاري]
ويكتب في باب حبّ الضّب للتّمر حديث أبي عمرة الأنصاري رووه من كلّ وجه. أنّ عمر بن الخطاب، رضي الله عنه، قال لرجل من أهل الطائف: الحبلة [3] أفضل أم النخلة؟ قال: بل الحبلة، أتزببها وأشمّسها [4] ، وأستظل في ظلّها، وأصلح برمتي [5] منها. قال عمر: تأبى ذاك عليك الأنصار [6] .
ودخل أبو عمرة عبد الرحمن بن محصن النجّاري فقال له عمر: الحبلة أفضل أم النّخلة؟ قال: الزبيب إن آكله أضرس، وإن أتركه أغرث! ليس كالصّقر [7] في رؤوس الرّقل [8] ، الراسخات في الوحل، المطعمات في المحل [9] ، خرفة [10] الصائم وتحفة الكبير، وصمتة [11] الصغير وخرسة مريم [12] ، ويحترش به الضّباب من الصّلعاء يعني الصحراء [13] . [1] ديوان رؤبة 36- 37، واللسان (رحا) ، والتهذيب 5/215، وبلا نسبة في اللسان (فحح) ، والجمهرة 100.
[2] ديوان ابن ميادة 193، وتقدم ص 351.
[3] الحبلة: شجر العنب.
[4] أتزببها: أتخذ منها زبيبا. أشمسها: أجففها في الشمس.
[5] البرمة: قدر من حجارة.
[6] انظر هذا الخبر في التنبيه للبكري 95.
[7] الصقر: ما تحلّب من العنب والزبيب والتمر من غير أن يعصر.
[8] الرقل: إذا فاتت النخلة يد المتناول فهي جبارة، فإذا ارتفعت عن ذلك فهي الرقلة.
[9] المحل: الجدب والقحط.
[10] الخرفة: ما يجتنى من الفواكه.
[11] الصمتة: ما يصمت به الصبي من شيء طريف.
[12] الخرسة: ما تطعمه المرأة عند ولادها.
[13] انظر الخبر في الأمالي 2/58، والتنبيه للبكري 95.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 387

1755-[دية الضب واليربوع]
قال: ويقال في الضّب حلّام [1] ، وفي اليربوع جفرة [2] . والجفرة: التي قد انتفخ جنباها وشدنت [3] . والحلّام فوق الجدي وقد صلح أن يذبح للنّسك. والحلّان، بالنون: الجدي الصغير الذي لا يصلح للنّسك.
وقال ابن أحمر [4] : [من البسيط]
تهدي إليه ذراع الجدي تكرمة ... إمّا ذبيحا وإمّا كان حلّانا
والحلّان والحلوان جميعا: رشوة الكاهن. وقد نهي عن زبد المشركين [5] ، وحلوان الكاهن [6] . وقال مهلهل [7] : [من الرجز]
كلّ قتيل في كليب حلّام ... حتّى ينال القتل آل همّام
1756-[أقوال لبعض الأعراب]
وقال الأصمعي [8] : قال أعرابيّ يهزأ بصاحبه: اشتر لي شاة قفعاء [9] ، كأنّها تضحك: مندلقة [10] خاصرتاها، كأنّها في محمل، لها ضرع أرقط. كأنّه ضبّ.
قال: فكيف العفل [11] ؟ قال: أو لهذه عفل؟! [1] انظر ما تقدم في 5/499 س 5.
[2] انظر ما تقدم في 5/497 س 9.
[3] شدنت: قويت وصلح جسمها.
[4] ديوان عمرو بن أحمر 155، وتقدم البيت في 5/265.
[5] الحديث «إني نهيت عن زبد المشركين» في سنن أبي داود، كتاب الإمارة 3/173، وأخرجه الترمذي في كتاب السير 4/140، وأحمد في المسند 4/162.
[6] أخرجه البخاري في البيوع، باب ثمن الكلب، حديث رقم 2122، وفي الإجارة، باب كسب البغي والإماء، حديث رقم 2162، وفي كتاب الطلاق، باب مهر البغي والنكاح الفاسد، حديث رقم 5031، وأخرجه مسلم في المساقاة، باب تحريم ثمن الكلب وحلوان الكاهن، رقم 1567، وأحمد في المسند 1/235.
[7] الرجز للمهلهل في الأغاني 5/47، والأمالي 2/90، واللسان والتاج (حلم) ، وبلا نسبة في الجمهرة 566، 1232، والمجمل 2/97، والمخصص 6/96، وتقدم في 5/265.
[8] الخبر في عيون الأخبار 2/78.
[9] القفعاء: القصيرة الذنب.
[10] الاندلاق: البروز.
[11] العفل: مجس الشاة بين رجليها لينظر سمنها من هزالها، وبدل هذه الكلمة في عيون الأخبار 2/78 (العطل) ، وهو العنق.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 388

أسماء لعب الأعراب
البقّير، وعظيم وضّاح، والخطرة. والدّارة، والشّحمة والحلق، ولعبة الضّبّ.
فالبقير: أن يجمع يديه على التراب في الأرض إلى أسفله، ثم يقول لصاحبه:
اشته في نفسك. فيصيب ويخطئ.
وعظيم وضّاح: أن يأخذ بالليل عظما أبيض، ثم يرمي به واحد من الفريقين، فإن وجده واحد من الفريقين ركب أصحابه الفريق الآخر من الموضع الذي يجدونه فيه إلى الموضع الذي رموا به منه.
والخطرة: أن يعملوا مخراقا، ثم يرمي به واحد منهم من خلفه إلى الفريق الآخر، فإن عجزوا عن أخذه رموا به إليهم، فإن أخذوه ركبوهم.
والدّارة، هي التي يقال لها الخراج [1] .
والشّحمة: أن يمضي واحد من أحد الفريقين بغلام فيتنحّون ناحية ثم يقبلون، ويستقبلهم الآخرون؛ فإن منعوا الغلام حتّى يصيروا إلى الموضع الآخر فقد غلبوهم عليه، ويدفع الغلام إليهم، وإن هم لم يمنعوه ركبوهم. وهذا كله يكون في ليالي الصّيف، عن غبّ ربيع مخصب.
ولعبة الضّبّ: أن يصوّروا الضّبّ في الأرض، ثم يحوّل واحد من الفريقين وجهه، ثم يضع بعضهم يده على شيء من الضّبّ، فيقول الذي يحوّل وجهه: أنف الضّبّ، أو عين الضبّ، أو ذنب الضّب، أو كذا وكذا من الضّبّ، على الولاء [2] ، حتّى يفرغ؛ فإن أخطأ ما وضع عليه يده ركب وركب أصحابه، وإن أصحاب حوّل وجهه الذي كان وضع يده على الضّبّ، ثم يصير هو السائل.
1758-[التداوي بالحيوان]
ويقول: الأطبّاء [3] : إنّ خرء الضّب صالح للبياض الذي يصير في العين.
والأعراب ربّما تداووا به من وجع الظهر. [1] خراج: هو أن يمسك أحدهم شيئا بيده ويقول لسائرهم: أخرجوا ما في يدي.
[2] الولاء: مصدر والى بين الأمرين ولاء وموالاة؛ أي تابع.
[3] ورد القول في ربيع الأبرار 5/468.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 390

وناس يزعمون أنّ أكل لحمان الحيوان المذكور بطول العمر، يزيد في العمر.
فصدّق بذلك ابن الخاركي وقال: هذا كما يزعمون أن أكل الكلية جيّد للكلية.
وكذلك الكبد، والطّحال، والرّئة، واللّحم ينبت اللّحم، والشّحم ينبت الشّحم.
فغبر [1] سنة وليس يأكل إلّا قديد لحوم الحمر الوحشية، وإلا الورشان والضّباب، وكلّ شيء قدر عليه مما يقضي له بطول العمر، فانتقض بدنه، وكاد يموت، فعاد بعد إلى غذائه الأوّل.
تفسير قصيدة البهراني [2]
نقول في تفسير قصيدة البهراني، فإذا فرغنا منها ذكرنا ما في الحشرات من المنافع والأعاجيب والروايات، ثم ذكرنا قصيدتي أبي سهل بشر بن المعتمر في ذلك، وفسرناهما وما فيهما من أعاجيب ما أودع الله تعالى هذا الخلق وركّبه فيهم.
إن شاء الله تعالى. وبالله تبارك وتعالى أستعين.
1759-[شعر في المكس والأتاوة]
أما قوله: [من الخفيف]
2- «مسخ الماكسين ضبعا وذئبا ... فلهذا تناجلا أمّ عمرو»
فإن ملوك العرب كانت تأخذ من التّجّار في البرّ والبحر، وفي أسواقهم، المكس، وهو ضريبة كانت تؤخذ منهم، وكانوا يظلمونهم في ذلك. ولذلك قال التّغلبي، وهو يشكو ذاك في الجاهلية ويتوعد وهو قوله [3] : [من الطويل]
ألا تستحي منّا ملوك وتتّقي ... محارمنا لا يبوؤا الدّم بالدّم
وفي كلّ أسواق العراق إتاوة ... وفي كلّ ما باع امرؤ مكس درهم
والإتاوة والأربان والخرج كله شيء واحد. وقال الآخر [4] : [من الطويل]
ألا ابن المعلّى خلتنا أم حسبتنا ... صراري نعطي الماكسين مكوسا
وقال الأصمعيّ، في ذكر المكس والسّفن التي كان تعشر، في قصيدته التي [1] غبر: مكث.
[2] تقدمت القصيدة ص 358- 360.
[3] البيتان في المفضليات 211، وتقدما في الفقرة (241) .
[4] البيت ليزيد بن الخذاق في المفضليات 298، وتقدم في الفقرة (241) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 391

ذكر فيها من أهلك الله عز ذكره، من الملوك، وقصم من الجبابرة، وأباد من الأمم الخالية- فقال: [من الخفيف]
أعلقت تبّعا حبال المنون ... وانتحت بعده على ذي جدون [1]
وأصابت من بعدهم آل هرما ... س وعادت من بعد للسّاطرون [2]
ملك الحضر والفرات إلى دج ... لة شرقا فالطور من عبدين [3]
كل حمل يمرّ فوق بعير ... فله مكسه ومكس السّفين
والأعراب يزعمون أن الله تعالى عزّ وجلّ لم يدع ماكسا ظالما إلا أنزل به بلية، وأنّه مسخ منهم ضبعا وذئبا. فلهذه القرابة تسافدا وتناجلا، وإن اختلفا في سوى ذلك. فمن ولدهما السّمع والعسبار. وإنما اختلفا لأنّ الأمّ ربما كانت ضبعا والأب ذئبا، وربما كانت الأمّ ذئبة والأب ذيخا. والذّيخ: ذكر الضّباع.
1760-[ذكر الأمم التي أهلكها الله]
وأمّا قوله: [من الخفيف]
3- «بعث الذّرّ والجراد وقفّى ... بنجيع الرّعاف في حيّ بكر»
فإنّ الإعراب تزعم أن الله تعالى قد أهلك بالذرّ أمما. وقد قال أميّة بن أبي الصّلت [4] : [من الخفيف]
أرسل الذّرّ والجراد عليهم ... وسنينا فأهلكتهم ومورا
ذكر الذّرّ إنّه يفعل الشّ ... رّ وإنّ الجراد كان ثبورا
وأما قوله: «وقفّي بنجيع الرّعاف في حيّ بكر» فإنّه يريد بكر بن عبد مناة، لأنّ كنانة بنزولها مكّة كانوا لا يزالون يصيبهم من الرّعاف ما يصير شبيها بالموتان، ويجارف الطاعون. وكان آخر من مات بالرّعاف من سادة قريش هشام بن المغيرة.
وكان الرّعاف من منايا جرهم أيام جرهم، ولذلك قال شاعر في الجاهلية، من إياد [5] : [من المتقارب] [1] الإعلاق: وقوع الصيد في الحبل. ذو جدون: أراد ذو جدن، وهو من أذواء اليمن.
[2] الهرماس: نهر نصيبين. الساطرون: ملك من ملوك العجم قتله سابور ذو الأكتاف.
[3] ورد هذا البيت بلا نسبة في معجم البلدان 4/48 (طور عبدين) ، الحضر: مدينة بإزاء تكريت في البرية؛ بينها وبين الموصل والفرات، كان يمر بها نهر الثرثار. طور عبدين: بليدة من أعمال نصيبين في بطن الجبل المشرف عليها؛ المتصل بجبل الجودي، وهي قصبة كورة فيه.
[4] ديوان أمية بن أبي الصلت 404- 405، وتقدم البيتان في الفقرة (949) 4/14.
[5] البيتان لبشير بن الحجير الإيادي في مجمع الأمثال، وبلا نسبة في البيان 2/110.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 392

فإنّ جيلان فعلة الملوك، وكانوا من أهل الجبل. وأنشد الأصمعي [1] : [من المنسرح]
أرسل جيلان ينحتون له ... ساتيدما بالحديد فانصدعا
وأنشد: [من الطويل]
وتبني له جيلان من نحتها الصّفا ... قصورا تعالى بالصّفيح وتكلس [2]
وأنشد لامرئ القيس [3] : [من الطويل]
أتيح له جيلان عند جذاذه ... وردّد فيه الطّرف حتّى تحيّرا [4]
يقول: فجّرته فارة، ولو أنّ جيلان أرادت ذلك لامتنع عليها، لأنّ الفارة إنما خرقته لما سخّر الله عز ذكره لها من ذلك العرم وأنشدوا [5] : [من المنسرح]
من سبأ الحاضرين مأرب إذ ... يبنون من دون سيله العرما
ومأرب: اسم لقصر ذلك الملك، ثم صار اسما لذلك البلد. ويدلّ على ذلك قول أبي الطّمحان القيني [6] : [من البسيط]
ألا ترى مأربا ما كان أحصنه ... وما حواليه من سور وبنيان
ظلّ العباديّ يسقى فوق قلّته ... ولم يهب ريب دهر حقّ خوّان
حتّى تناوله من بعد ما هجعوا ... يرقى إليه على أسباب كتّان [7]
وقال الأعشى [8] : [من المتقارب]
ففي ذاك للمؤتسي أسوة ... ومأرب قفّى عليه العرم [1] البيت بلا نسبة في اللسان (جيل) ، والتهذيب 11/191.
[2] الصفيح: جمع صفيحة، وهي كل عريض من حجارة أو لوح. تكلس: تطلى بالكلس.
[3] ديوان امرئ القيس 58، والجمهرة 1044، والمقاييس 1/499، والمجمل 1/457، وبلا نسبة في اللسان والتاج (جيل) ، والمخصص 16/30، والتهذيب 11/191.
[4] الجذاذ: صرام النخل، وهو قطع تمره، ورواية صدر البيت في ديوانه:
«أطافت به جيلان عند قطاعه» .
[5] تقدم البيت في 5/290.
[6] الأبيات بلا نسبة في معجم البلدان 5/38 (مأرب) ، والأول في مروج الذهب 2/322.
[7] الأسباب: المراقي والحبال، جمع سبب.
[8] ديوان الأعشى 93، ومروج الذهب 2/322، وتقدم البيتان (1- 2) في 5/290.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 394

رخام بنته له حمير ... إذا جاء ماؤهم لم يرم
فأروى الحروث وأعنابها ... على ساعة ماؤهم إذ قسم
فطار الفيول وفيّالها ... بيهماء فيها سراب يطمّ [1]
فكانوا بذلكم حقبة ... فمال بهم جارف منهدم
فطاروا سراعا وما يقدرو ... ن منه لشرب صبيّ فطم
1762-[مسخ الضبّ وسهيل]
وأما قوله: [من الخفيف]
«مسخ الضّبّ في الجدالة قدما ... وسهيل السّماء عمدا بصغر [2] »
فإنهم يزعمون أنّ الضّبّ وسهيلا كانا ماكسين عشّارين، فمسخ الله عز وجل أحدهما في الأرض، والآخر في السماء. والجدالة: الأرض، ولذلك يقال: ضربه فجدّله أي ألزقه بالأرض، أي بالجدالة. وكذلك قول عنترة [3] : [من الكامل]
وحليل غانية تركت مجدّلا ... تمكو فريصته كشدق الأعلم
وأنشد أبو زيد سعيد بن أوس الأنصاري [4] : [من الرجز]
قد أركب الحالة بعد الحاله ... وأترك العاجز بالجداله
1763-[قبر أبي رغال]
[5] وأما قوله: [من الخفيف]
7- «والذي كان يكتني برغال ... جعل الله قبره شرّ قبر
8- وكذا كلّ ذي سفين وخرج ... ومكوس وكلّ صاحب عشر»
فإنما ذكر أبا رغال، وهو الذي يرجم الناس قبره إذا أتوا مكة. وكان وجّهه [1] اليهماء: المفازة لا ماء فيها. يطم: يغمر.
[2] الصغر: الذل.
[3] ديوان عنترة 24، وتقدم في 3/148، الفقرة (759) . و 4/455.
[4] الرجز لأبي قردودة في التاج (أول، جدل) ، وبلا نسبة في اللسان (أول، جدل) ، والتهذيب 10/650، والأساس (جدل) ، والجمهرة 449، والمقاييس 1/434، والمجمل 1/412، وديوان الأدب 1/385، والمخصص 10/68، والأمالي 2/254، 269، وسفر السعادة 897- 898.
[5] انظر مروج الذهب 2/201، وثمار القلوب (244) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 395

فإنما ذهب إلى أحكام الإسلام. كأنه قد كان لقى من المنكب والعريف جهدا. وهم ثلاثة: منكب [1] ، ونقيب، وعريف. وقال جبيهاء الأشجعيّ: [من الوافر]
رعاع عاونت بكرا عليه ... كما جعل العريف على النّقيب
1765-[الغول والسعلاة]
وأما قوله: [الخفيف]
10- «وتزوّجت في الشّبيبة غولا ... بغزال وصدقتي زقّ خمر»
فالغول اسم لكلّ شيء من الجن يعرض للسّفّار، ويتلوّن في ضروب الصّور والثّياب، ذكرا كان أو أنثى. إلّا أنّ أكثر كلامهم على أنّه أنثى [2] .
وقد قال أبو المطراب عبيد بن أيّوب العنبريّ [3] : [من الوافر]
وحالفت الوحوش وحالفتني ... بقرب عهودهنّ وبالبعاد
وأمسى الذّئب يرصدني مخشّا ... لخفّة ضربتي ولضعف آدي [4]
وغولا قفرة ذكر وأنثى ... كأنّ عليهما قطع البجاد [5]
فجعل في الغيلان الذّكر والأنثى. وقد قال الشّاعر في تلوّنها [6] : [من البسيط]
فما تدوم على حال تكون بها ... كما تلوّن في أثوابها الغول
فالغول ما كان كذلك، والسّعلاة اسم الواحدة من نساء الجن إذا لم تتغوّل لتفتن السّفّار.
قالوا: وإنما هذا منها على العبث، أو لعلّها أن تفزّع إنسانا جميلا فتغيّر عقله، فتداخله عند ذلك، لأنّهم لم يسلّطوا على الصّحيح العقل، ولو كان ذلك إليهم [1] المنكب: عون العريف.
[2] انظر هذا القول في مروج الذهب 2/291.
[3] الأبيات في أشعار اللصوص 217، والثالث في مروج الذهب 2/291.
[4] المخش: الماضي الجريء على هول الليل. الآد: القوة.
[5] البجاد: كساء مخطط.
[6] البيت لكعب بن زهير في ديوانه 8، والمخصص 17/5، والمذكر والمؤنث للأنباري 411، وبلا نسبة في الجمهرة 961، 988، ومروج الذهب 2/291.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 397

لبدؤوا بعليّ بن أبي طالب، وحمزة بن عبد المطلب وبأبي بكر وعمر في زمانهم وبغيلان والحسن في دهرهما وبواصل وعمرو في أيامهما.
وقد فرق بين الغول والسّعلاة عبيد بن أيّوب، حيث يقول [1] : [من الطويل]
وساخرة منّي ولو أنّ عينها ... رأت ما ألاقيه من الهول جنّت
أزلّ وسعلاة وغول بقفرة ... إذا اللّيل وارى الجنّ فيه أرنّت [2]
وهم إذا رأوا المرأة حديدة الطّرف والذّهن، سريعة الحركة، ممشوقة ممحّصة [3] قالوا: سعلاة وقال الأعشى [4] : [من الخفيف]
ورجال قتلى بجنبي أريك ... ونساء كأنهنّ السّعالي [5]
1766-[تزاوج الجن والإنس]
ويقولون: تزوّج عمرو بن يربوع السّعلاة. وقال الرّاجز [6] : [من الرجز]
يا قاتل الله بني السّعلاة ... عمرو بن يربوع شرار النّات
وفي تلوّن الغول يقول عبّاس بن مرداس السّلميّ [7] : [من البسيط]
أصابت العام رعلا غول قومهم ... وسط البيوت ولون الغول ألوان
وهم يتأوّلون قوله عز ذكره: وَشارِكْهُمْ فِي الْأَمْوالِ وَالْأَوْلادِ
[8] .
وقوله عز وجل: لَمْ يَطْمِثْهُنَّ إِنْسٌ قَبْلَهُمْ وَلا جَانٌّ*
[9] . قالوا: فلو كان الجانّ لم يصب منهنّ قطّ، ولم يأتهنّ، ولا كان ذلك مما يجوز بين الجن وبين النساء الآدميات- لم يقل ذلك. [1] البيتان في أشعار اللصوص 214، ومروج الذهب 2/291.
[2] الأزل: الأرسح، أي الصغير العجز.
[3] الممحصة: الشديدة الخلق، البريئة من الترهل.
[4] ديوان الأعشى 63، واللسان (حرب، سعل) ، والتاج (حرب) ، والتهذيب 2/100، 5/23، وبلا نسبة في المخصص 13/121، والعين 3/214.
[5] رواية صدر البيت في الديوان: «وشيوخ حربى بشطّي أريك» . الأريك: اسم واد.
[6] تقدم الرجز مع تخريج واف في 1/120، وزد: أمالي القالي 2/68. وسفر السعادة 74- 75.
[7] ديوان العباس بن مرداس 154.
[8] 64/الإسراء: 17.
[9] 56، 74/الرحمن: 55.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 398

وتأوّلوا قوله عزّ وجلّ: وَأَنَّهُ كانَ رِجالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجالٍ مِنَ الْجِنِ
[1] فجعل منهنّ النّساء، إذ قد جعل منهم الرّجال، وقوله تبارك وتعالى: أَفَتَتَّخِذُونَهُ وَذُرِّيَّتَهُ أَوْلِياءَ مِنْ دُونِي
[2] .
وزعم ابن الأعرابيّ قال: دعا أعرابيّ ربه فقال: اللهمّ إني أعوذ بك من عفاريت الجن! اللهم لا تشركهم في ولدي، ولا جسدي، ولا دمي، ولا مالي، ولا تدخلهم في بيتي، ولا تجعلهم لي شركاء في شيء من أمر الدنيا والآخرة.
وقالوا: ودعا زهير بن هنيدة فقال: اللهمّ لا تسلطهم على نطفتي ولا جسدي.
قال أبو عبيدة: فقيل له: لم تدعو بهذا الدّعاء قال: وكيف لا أدعو به وأنا أسمع أيّوب النبي والله تعالى يخبر عنه ويقول: وَاذْكُرْ عَبْدَنا أَيُّوبَ إِذْ نادى رَبَّهُ أَنِّي مَسَّنِيَ الشَّيْطانُ بِنُصْبٍ وَعَذابٍ
[3] حتى قيل له: ارْكُضْ بِرِجْلِكَ هذا مُغْتَسَلٌ بارِدٌ وَشَرابٌ
[4] . وكيف لا أستعيذ بالله منه وأنا أسمع الله يقول: الَّذِينَ يَأْكُلُونَ الرِّبا لا يَقُومُونَ إِلَّا كَما يَقُومُ الَّذِي يَتَخَبَّطُهُ الشَّيْطانُ مِنَ الْمَسِ
[5] ، وأسمعه يقول:
وَإِذْ زَيَّنَ لَهُمُ الشَّيْطانُ أَعْمالَهُمْ وَقالَ لا غالِبَ لَكُمُ الْيَوْمَ مِنَ النَّاسِ وَإِنِّي جارٌ لَكُمْ
[6] ، فلما رأى الملائكة نكص على عقبيه، كما قال الله عزّ ذكره: فَلَمَّا تَراءَتِ الْفِئَتانِ نَكَصَ عَلى عَقِبَيْهِ وَقالَ إِنِّي بَرِيءٌ مِنْكُمْ إِنِّي أَرى ما لا تَرَوْنَ
[7] ، وقد جاءهم في صورة الشّيخ النّجدي [8] . وكيف لا أستعيذ بالله منه، وأنا أسمع الله عز ذكره يقول: وَلَقَدْ جَعَلْنا فِي السَّماءِ بُرُوجاً وَزَيَّنَّاها لِلنَّاظِرِينَ. وَحَفِظْناها مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ رَجِيمٍ. إِلَّا مَنِ اسْتَرَقَ السَّمْعَ فَأَتْبَعَهُ شِهابٌ مُبِينٌ
[9] . وكيف لا أستعيذ بالله منه وأنا أسمع الله تعالى يقول: [1] 6/الجن: 72.
[2] 50/الكهف: 18.
[3] 41/ص: 38.
[4] 42/ص: 38.
[5] 275/البقرة: 2.
[6] 48/الأنفال: 8.
[7] 48/الأنفال: 8.
[8] انظر ما تقدم في 1/197، الفقرة (227) ، وفي ربيع الأبرار 1/388، «قالوا: الشيخ النجدي الذي ظهر إبليس على صورته، فأشار على قريش بأن يكونوا سيفا واحدا على النبي صلّى الله عليه وسلّم كانت كنيته أبامرة؛ فكني به إبليس. وانظر ثمار القلوب (138) .
[9] 17- 18/الحجر: 15.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 399

وَلِسُلَيْمانَ الرِّيحَ غُدُوُّها شَهْرٌ وَرَواحُها شَهْرٌ وَأَسَلْنا لَهُ عَيْنَ الْقِطْرِ وَمِنَ الْجِنِّ مَنْ يَعْمَلُ بَيْنَ يَدَيْهِ بِإِذْنِ رَبِّهِ
[1] ثم قال: يَعْمَلُونَ لَهُ ما يَشاءُ مِنْ مَحارِيبَ وَتَماثِيلَ وَجِفانٍ كَالْجَوابِ وَقُدُورٍ راسِياتٍ
[2] . وكيف لا أدعو بذلك وأنا أسمع الله تعالى يقول: قالَ عِفْرِيتٌ مِنَ الْجِنِّ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ تَقُومَ مِنْ مَقامِكَ، وَإِنِّي عَلَيْهِ لَقَوِيٌّ أَمِينٌ
[3] . وكيف لا أقول ذلك وأنا أسمع الله عزّ وجلّ يقول: بِّ اغْفِرْ لِي وَهَبْ لِي مُلْكاً لا يَنْبَغِي لِأَحَدٍ مِنْ بَعْدِي إِنَّكَ أَنْتَ الْوَهَّابُ.
َخَّرْنا لَهُ الرِّيحَ تَجْرِي بِأَمْرِهِ رُخاءً حَيْثُ أَصابَ. وَالشَّياطِينَ كُلَّ بَنَّاءٍ وَغَوَّاصٍ.
آخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفادِ
[4] .
والأعراب يتزيّدون في هذا الباب. وأشباه الأعراب يغلطون فيه. وبعض أصحاب التأويل يجوّز في هذا الباب ما لا يجوز فيه. وقد قلنا في ذلك في كتاب النّبوّات بما هو كاف إن شاء الله تعالى.
1767-[شعر العرب في الجن]
وسيقع هذا الباب والجواب فيه تامّا إذا صرنا إلى القول في الملائكة، وفي فرق ما بين الجن والإنس. وأما هذا الموضع فإنما مغزانا فيه الإخبار عن مذاهب الأعراب، وشعراء العرب. ولولا العلم بالكلام، وبما يجوز مما لا يجوز، لكان في دون إطباقهم على هذه الأحاديث ما يغلط فيه العاقل.
قال عبيد بن أيّوب، وقد كان جوّالا في مجهول الأرض، لمّا اشتد خوفه وطال تردّده، وأبعد في الهرب [5] : [من الطويل]
لقد خفت حتّى لو تمرّ حمامة ... لقلت عدوّ أو طليعة معشر
فإن قيل أمن قلت هذي خديعة ... وإن قيل خوف قلت حقّا فشمر
وخفت خليلي ذا الصّفاء ورابنى ... وقيل فلان أو فلانة فاحذر
فلله درّ الغول أيّ رفيقة ... لصاحب قفر خائف متقتّر [6] [1] 12/سبأ: 34.
[2] 13/سبأ: 34.
[3] 39/النمل: 27.
[4] 35- 38/ص: 38.
[5] أشعار اللصوص 218، 221، والأبيات (1- 2- 3- 6) في الحماسة البصرية 1/111، وتقدمت الأبيات (1- 2- 3) في 5/132. والبيتان (4- 5) في 4/500.
[6] المتقتر: المتنحي عن الناس.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 400

أرنّت بلحن بعد لحن وأوقدت ... حواليّ نيرانا تلوح وتزهر
وأصبحت كالوحشيّ يتبع ما خلا ... ويترك مأبوس البلاد المدعثر [1]
وقال في هذا الباب في كلمة له، وهذا أولها [2] : [من الطويل]
أذقني طعم الأمن أو سل حقيقة ... عليّ فإن قامت ففصّل بنانيا
خلعت فؤادي فاستطير فأصبحت ... ترامى بي البيد القفار تراميا
كأني وآجال الظّباء بقفرة ... لنا نسب نرعاه أصبح دانيا [3]
رأين ضئيل الشّخص يظهر مرّة ... ويخفى مرارا ضامر الجسم عاريا
فأجفلن نفرا ثمّ قلن ابن بلدة ... قليل الأذى أمسى لكنّ مصافيا
ألا يا ظباء الوحش لا تشهرنّني ... وأخفينني إذ كنت فيكن خافيا
أكلت عروق الشّرى معكنّ والتوى ... بحلقي نور القفر حتّى ورانيا [4]
وقد لقيت مني السّباع بليّة ... وقد لاقت الغيلان منّي الدّواهيا
ومنهنّ قد لاقيت ذاك فلم أكن ... دجبانا إذا هول الجبان اعترانيا
أذقت المنايا بعضهنّ بأسهمي ... وقدّدن لحمي وامتشقن ردائيا [5]
أبيت ضجيع الأسود الجون في الهوى ... كثيرا وأثناء الحشاش وساديا [6]
إذا هجن بي في جحرهنّ اكتنفنني ... فليت سليمان بن وبر يرانيا [7]
فما زلت مذ كنت ابن عشرين حجة ... أخا الحرب مجنيّا عليّ وجانيا
ومما ذكر فيه الغيلان قوله [8] : [من الطويل]
نقول وقد ألممت بالإنس لمّة ... مخضّبة الأطراف خرس الخلاخل [9] [1] المأبوس: المذلل الممهد. المدعثر: الموطوء.
[2] الأبيات في أشعار اللصوص 234- 235، والعقد الفريد 2/162. والشعر والشعراء 758- 761.
[3] الآجال: جمع إجل، وهو القطيع من بقر الوحش.
[4] الشري: شجر الحنظل. النور: الزهر. وراه: من الوري، وهو شرق يقع في قصبة الرئتين فيقتله.
[5] التقديد: التقطيع. الامتشاق: الاقتطاع والاختلاس.
[6] الأسود: العظيم من الحيات. الهوى: جمع هوّة كقوة، وهي الوهدة الغامضة من الأرض. الحشاش:
ما يوضع فيه الحشيش.
[7] اكتنف: أحاط.
[8] الأبيات في أشعار اللصوص 228- 229، والحماسة البصرية 1/110، والشعر والشعراء 760، 761.
[9] خرس الخلاخل: كناية عن امتلاء الساق.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 401

أهذا خليل الغول والذّئب والذي ... يهيم بربّات الحجال الكواهل [1]
رأت خلق الأدراس أشعث شاحبا ... على الجدب بسّاما كريم الشّمائل [2]
تعوّد من آبائه فتكاتهم ... وإطعامهم في كلّ غبراء شامل [3]
إذا صاد صيدا لفّه بضرامه ... وشيكا ولم ينظر لنصب المراجل [4]
ونهسا كنهس الصقر ثم مراسه ... بكفيّه رأس الشّيخة المتمايل [5]
فلم يسحب المنديل بين جماعة ... ولا فاردا مذ صاح بين القوابل
ومما قال في هذا المعنى [6] : [من الطويل]
علام ترى ليلى تعذّب بالمنى ... أخا قفرات كان بالذئب يأنس
وصار خليل الغول بعد عداوة ... صفيّا وربّته القفار البسابس
وقال في هذا المعنى [7] : [من الطويل]
فلولا رجال يا منيع رأيتهم ... لهم خلق عند الجوار حميد
لنالكم مني نكال وغارة ... لها ذنب لم تدركوه بعيد
أقلّ بنو الإنسان حتّى أغرتم ... على من يثير الجنّ وهي هجود
1768-[أخبار تتعلق بالجن]
وقال ابن الأعرابي: وعدت أعرابيّة أعرابيّا أن يأتيها، فكمن في عشرة [8] كانت بقربهم، فنظر الزّوج فرأى شبحا في العشرة، فقال لامرأته: يا هنتاه [9] إنّ إنسانا ليطالعنا من العشرة! قالت: مه يا شيخ، ذاك جانّ العشرة! إليك عنّي وعن ولدي!! [1] الحجال: جمع حجلة؛ وهي بيت كالقبة يستر بالثياب ويكون له أزرار. الكواهل: جمع كاهلة.
[2] الأدراس: جمع درس، وهو الثوب البالي.
[3] الغبراء: السنة المجدبة.
[4] لم ينظر: لم ينتظر. الضرام: ما اشتعل من الحطب.
[5] المراس: المسح والدلك. الشيخة: نبتة، سميت بذلك لبياضها.
[6] البيتان لعبيد بن أيوب في أشعار اللصوص 222، وحماسة البحتري 411.
[7] الأبيات لعبيد بن أيوب في أشعار اللصوص 215، والسمط 383- 384.
[8] العشرة: واحدة العشر، وهو من كبار الشجر له صمغ حلو، وورقه عريض، وله سكر يخرج من شعبه.
[9] يا هنتاه: كناية عن المنادى المؤنث الذي لا تريد إعلان اسمه، ويقال للمنادى المذكر «يا هناه» .
انظر همع الهوامع 1/178.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 402

قال الشيخ: وعنّي يرحمك الله! قالت: وعن أبيهم إن هو غطّى رأسه ورقد. قال:
ونام الشّيخ، وجاء الأعرابي فسفع [1] برجليها ثمّ أعطاها حتى رضيت.
وروى عن محمّد بن الحسن، عن مجالد أو عن غيره وقال [2] : كنّا عند الشّعبي جلوسا، فمرّ حمّال على ظهره دنّ خلّ، فلما رأى الشّعبيّ وضع الدّنّ وقال للشعبي: ما كان اسم امرأة إبليس؟ قال: ذاك نكاح ما شهدناه! وأبو الحسن عن أبي إسحاق المالكي قال [3] : قال الحجاج ليحيى بن سعيد بن العاص: أخبرني عبد الله بن هلال صديق إبليس، أنّك تشبه إبليس! قال: وما ينكر أن يكون سيد الإنس يشبه سيد الجنّ! وروى الهيثم عن داود بن أبي هند، قال [4] : سئل الشّعبي عن لحم الفيل، فتلا قوله عزّ ذكره: قُلْ لا أَجِدُ فِي ما أُوحِيَ إِلَيَّ مُحَرَّماً عَلى طاعِمٍ يَطْعَمُهُ إِلَّا أَنْ يَكُونَ مَيْتَةً أَوْ دَماً مَسْفُوحاً أَوْ لَحْمَ خِنزِيرٍ
[5] إلى آخر الآية. وسئل عن لحم الشّيطان فقال: نحن نرضى منه بالكفاف. فقال له قائل [6] : ما تقول في الذّبّان؟ قال: إن اشتهيته فكله.
وأنشدوا قول أعرابي لامرأته: [من البسيط]
ألا تموتين إنا نبتغي بدلا ... إن اللواتي يموّتن الميامين
أم أنت لازلت في الدنيا معمّرة ... كما يعمّر إبليس الشّياطين
وقال أبو الحسن وغيره: كان سعيد بن خالد بن عبد الله بن أسيد تصيبه موتة [7] نصف سنة، ونصف سنة يصح، فيحبو ويعطي، ويكسو ويحمل. فأراد أهله أن يعالجوه. فتكلّمت امرأة على لسانه فقالت. أنا رقيّة بنت ملحان سيّد الجنّ، والله أن لو علمت مكان رجل أشرف منه لعلقته! والله لئن عالجتموه لأقتلنّه! فتركوا علاجه. [1] سفع: جذب وقبض.
[2] الخبر في عيون الأخبار 1/316، ونثر الدر 2/145.
[3] الخبر في نثر الدر 2/161، وثمار القلوب (150) ، وربيع الأبرار 1/384- 385.
[4] انظر نثر الدر 2/145.
[5] 145/الأنعام: 6.
[6] الخبر في عيون الأخبار 1/316، ونثر الدر 2/146.
[7] الموته: ضرب من الجنون والصرع يصيب الإنسان.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 403

باب من ادعى من الأعراب والشعراء أنهم يرون الغيلان ويسمعون عزيف الجان
وما يشبهون بالجن والشياطين، وبأعضائهم وبأخلاقهم وأعمالهم.
وأنشد: [من الرجز]
كأنّه لمّا تدانى مقربه ... وانقطعت أوذامه وكربه [1]
وجاءت الخيل جميعا تذنبه ... شيطان جنّ في هواء يرقبه [2]
أذنب فانقضّ عليه كوكبه
وأنشد: [من البسيط]
إنّ العقيليّ لا تلقى له شبها ... ولو صبرت لتلقاه على العيس
بينا تراه عليه الخزّ متّكئا ... إذ مرّ يهدج في خيش الكرابيس [3]
وقد تكنّفه غرّامه زمنا ... أشباه جنّ عكوف حول إبليس [4]
إذا المفاليس يوما حاربوا ملكا ... ترى العقيليّ منهم في كراديس [5]
وهو الذي يقول [6] : [من الكامل]
أصبحت ما لك غير جلدك تلبس ... قطر السّماء وأنت عار مفلس
وقال الخطفي [7] : [من الرجز] [1] المقرب: سير الليل. الأوذام: جمع وذم، وهو السير من الجلد يقدّ طولا، الكرب: الحبل يشد على عراقي الدلو؛ عنى به حبل الفرس.
[2] تذنبه: تتبعه، والبيت للكلابي في اللسان (ذنب) .
[3] الهدج: مشي رويد في ضعف. الكرابيس: جمع كرباس، وهو ثوب من القطن الأبيض.
[4] الغرّام: جمع غريم، وهو صاحب الدّين.
[5] الكراديس: جمع كردوس، وهي الكتيبة من الخيل.
[6] كذا، ولم يعين اسم شاعر فيما تقدم.
[7] الرجز للخطفى (واسمه حذيفة، وهو جد جرير) في اللسان (خطف، سدف، جنن) ، والتهذيب 5/190، والتاج (حيد، خطف، سدف، جنن) ، والجمهرة 609، 1173، والمخصص 15/196، وبلا نسبة في العين 4/221، والمخصص 7/109، 9/41، والمقاييس 2/196.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 405

يرفعن بالليل إذا ما أسدفا ... أعناق جنّان وهاما رجّفا
وعنقا بعد الرسيم خيطفا [1]
وأنشد ابن الأعرابي: [من الطويل]
غناء كليبيا ترى الجنّ تبتغي ... صداه إذا ما آب للجشنّ آيب
وقال الحارث بن حلزة [2] : [من الخفيف]
ربّنا وابننا وأفضل من يم ... شي ومن دون ما لديه الثّناء [3]
إرميّ بمثله جالت الج ... نّ فآبت لخصمها الأجلاء [4]
وقال الأعشى [5] : [من الطويل]
فإنّي وما كلّفتموني وربّكم ... ليعلم من أمسى أعقّ وأحوبا
لكالثّور والجنيّ يضرب ظهره ... وما ذنبه أن عافت الماء مشربا
وقال الزّفيان العوافيّ واسمه عطاء بن أسيد أحد بني عوافة بن سعد [6] : [من الرجز]
بين اللها منه إذا ما مدّا ... مثل عزيف الجن هدّت هدّا [7]
وقال ذو الرّمّة [8] : [من البسيط]
قد أعسف النّازح المجهول معسفه ... في ظلّ أغضف يدعو هامه البوم [9]
للجنّ باللّيل في حافاتها زجل ... كما تناوح يوم الريح عيشوم [10] [1] العنق: ضرب من السير المنبسط. الرسيم: ضرب من السير سريع. الخطيف: سرعة انجذاب السير كأنه يختطف في مشية عنقه.
[2] البيتان من معلقته في شرح القصائد العشر 390، وشرح القصائد السبع 473.
[3] الرب: الملك.
[4] إرمي: نسبة إلى إرم عاد. الأجلاء: جمع جلا، وهو الأمر المنكشف.
[5] ديوان الأعشى 165، والأول في اللسان والتاج (عقق) ، والثاني في اللسان والتاج (ثور) ، والتهذيب 15/111.
[6] الرجز للزفيان في ديوانه 93، واللسان والتاج (صمعد) .
[7] اللها: جمع لهاة؛ وهي اللحمة المشرفة على الحلق. الهد: الصوت الغليظ.
[8] ديوان ذي الرمة 401، 408، 410، والشرح التالي منه.
[9] «أعسف: آخذ في غير هدى. النازح: الخرق البعيد. المجهول: الذي لا يهتدى لطريقه. في ظل أغضف: أي تحت الليل دائما» .
[10] «زجل: صوت مختلط. تناوح: تجاوب بصوت الرياح. عيشوم: شجرة تنبسط على وجه الأرض؛ فإذا يبست فللريح بها زفير» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 406

داويّة ودجى ليل كأنّهما ... يمّ تراطن في حافاته الرّوم
وقال [1] : [من الطويل]
وكم عرّست بعد السّرى من معرّس ... به من كلام الجن أصوات سامر [2]
وقال [3] : [من البسيط]
كم جبت دونك من يهماء مظلمة ... تيه إذا ما مغنّي جنّة سمرا [4]
وقال [5] : [من الطويل]
ورمل عزيف الجنّ في عقداته ... هزيز كتضراب المغنّين بالطّبل [6]
وقال [7] : [من الطويل]
وتيه خبطنا غولها وارتمى بنا ... أبو البعد من أرجائها المتطاوح
فلاة لصوت الجنّ في منكراتها ... هزيز، وللأبوام فيها نوائح
وطول اغتماسي في الدّجى كلما دعت ... من اللّيل أصداء المتان الصوائح [8]
وقال ذو الرّمة [9] : [من الطويل]
بلادا يبيت البوم يدعو بناته ... بها ومن الأصداء والجنّ سامر
وقال ذو الرمة [10] : [من الطويل]
وللوحش والجنّان كلّ عشية ... بها خلفة من عازف وبغام [11] [1] ديوان ذي الرمة 1685.
[2] التعريس: النزول للنوم في آخر الليل. سامر: قوم يسمرون، أي يتحدثون.
[3] ديوان ذي الرمة 1162.
[4] جبت: قطعت. اليهماء: الفلاة. سمر: لم ينم.
[5] ديوان ذي الرمة 148.
[6] «العقدات: جمع عقدة؛ وهي الرملة الكثيرة الأنقاء والأحقاف، يتعقد بعضه ببعض. هزيز الشيء:
صوته الذي تسمعه من بعيد، مثل صوت الرحى والرعد» .
[7] ديوان ذي الرمة 878- 879، 885.
[8] الأصداء: جمع صدى، وهو طائر. المتان: جمع متن، وهو ما غلظ من الأرض وارتفع. وقافية هذا البيت في ديوانه «الضوابح» مكان «الصوائح» .
[9] ديوان ذي الرمة 1039.
[10] ديوان ذي الرمة 1054.
[11] خلفة: اختلاف؛ أي: تجيء هذه وتذهب هذه. البغام: صوت الإبل.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 407

وقال الراعي [1] : [من الطويل]
وداويّة غبراء أكثر أهلها ... عزيف وبوم آخر الليل صائح
أقرّ بها جأشي تأوّل آية ... وماضي الحسام غمده متصايح
1769-[لطيم الشيطان]
ويقال لمن به لقوة أو شتر، إذا سبّ: يا لطيم الشيطان [2] .
وكذلك قال عبيد الله بن زياد، لعمرو بن سعيد، حين أهوى بسيفه ليطعن في خاصرة عبد الله بن معاوية، وكان مستضعفا، وكان مع الضّحّاك فأسر، فلمّا أهوى له السيف وقد استردفه عبيد الله، واستغاث بعبيد الله، قال عبيد الله لعمرو: يدك يا لطيم الشيطان [3] !
1770-[قولهم: ظل النعامة، وظل الشيطان]
ويقال للرّجل المفرط الطّول: يا ظلّ النّعامة! وللمتكبّر الضخم: يا ظلّ الشيطان [4] ! كما قال الحجّاج لمحمد بن سعد بن أبي وقاص: بينا أنت، يا ظلّ الشّيطان، أشدّ النّاس كبرا إذ صرت مؤذّنا لفلان [5] ! وقال جرير في هجائه شبّة بن عقال، وكان مفرط الطّول [6] : [من الكامل]
فضح المنابر يوم يسلح قائما ... ظلّ النّعامة شبّة بن عقال
1771-[قولهم: ظل الرمح]
فأما قولهم [7] : «منينا بيوم كظلّ الرمح» فإنّهم ليس يريدون به الطول فقط، ولكنّهم يريدون أنّه مع الطول ضيق غير واسع. [1] ديوان الراعي النميري 49.
[2] القول في ثمار القلوب (154) ، والبرصان 275، والبيان 1/315، وربيع الأبرار 1/386. اللقوة:
داء في الوجه يعوج منه الشدق. الشتر: انقلاب جفن العين وتشنجه.
[3] الخبر في البيان 1/315، والبرصان 275.
[4] التمثيل والمحاضرة 326، وثمار القلوب (153) ، والمنتخب 326.
[5] ثمار القلوب (154) ، ولطائف المعارف 40، وتاريخ الطبري 6/376.
[6] ديوان جرير 962 (طبعة نعمان طه) ، 471 (طبعة الصاوي) ، وثمار القلوب (649) ، والبرصان 91، وأساس البلاغة (نعم) ؛ ونسبه في المنتخب 73، إلى جذيمة؟.
[7] ورد القول في ثمار القلوب (892) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 408

وقال ابن الطّثرية [1] : [من الطويل]
ويوم كظلّ الرّمح قصّر طوله ... دم الزّقّ عنّا واصطفاق المزاهر [2]
قال: وليس يوجد لظلّ الشخص نهاية مع طلوع الشّمس.
1772-[التشبيه بالجن]
قال: وكان عمر بن عبد العزيز أوّل من نهى النّاس عن حمل الصّبيان على ظهور الخيل يوم الحلبة [3] ، وقال: «تحملون الصّبيان على الجنّان؟» .
وأنشد في تشبيه الإنس بالجن لأبي الجويرية العبدي: [من البسيط]
إنس إذا أمنوا جنّ إذا فزعوا ... مرزّؤون بها ليل إذا حشدوا [4]
وأنشدوا: [من الرجز]
وقلت والله لنرحلنّا ... قلائصا تحسبهنّ جنا [5]
وقال ابن ذي الزوائد: [من المنسرح]
وحولي الشّول رزّحا شسبا ... بكية الدّرّ حين تمتصر [6]
ولاذ بي الكلب لا نباح له ... يهرّ محرنجما وينجحر [7]
بحور خفض لمن ألمّ بهم ... جنّ بأرماحهم إذا خطروا [8] [1] البيت ليزيد بن الطثرية في وثمار القلوب (892) ، وأساس البلاغة (رمح) ، وله أو لشبرمة بن الطفيل في اللسان (صفق) ، ولشبرمة بن الطفيل في شرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1269، وشرحها للتبريزي 3/133، وبلا نسبة في ديوان المعاني 1/311، والمستقصى 1/229، والمعاني الكبير 469.
[2] دم الزق: أراد به الخمر. المزاهر: جمع مزهر؛ وهو العود الذي يضرب به.
[3] الحلبة: الدفعة من الخيل في الرهان.
[4] فزعوا: أغاثوا غيرهم. مرزؤون: يرزؤهم الناس أي يصيبون من مالهم. البهاليل: جمع بهلول، وهو العزيز الجامع لكل خير.
[5] القلائص: جمع قلوص؛ وهي الفتية من الإبل. رحلها: شد عليها الرحال.
[6] الشول: الإبل ارتفعت ألبانها. رزحا: جمع رازح، وهو الذي سقط من الإعياء. الشسب: جمع شاسب؛ وهو النحيف اليابس. بكية: بكيئة، وهي التي قلّ لبنها. تمتصر: يحتلب ما بقي في ضرعها من لبن.
[7] الهرير: نباح الكلب. احرنجم: انقبض. انجحر: دخل جحره.
[8] الخفض: لين العيش وسعته.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 409

وأنشدوا: [من الرجز]
إنّي امرؤ تابعني شيطانيه ... آخيته عمري وقد آخانيه
يشرب في قعبي وقد سقانيه ... فالحمد لله الذي أعطانيه [1]
قرما وخرقا في خدود واضيه ... تربّعت في عقد فالماوية [2]
بقلا نضيدا في تلاع حاليه ... حتّى إذا ما الشّمس مرّت ماضيه [3]
قام إليها فتية ثمانيه ... فثوّروا كلّ مريّ ساجيه [4]
أخلافها لذي الأكف ماليه [5]
1773-[موضع الجن]
وقال ابن الأعرابي: قال لي أعرابي مرّة من غنيّ وقد نزلت به، قال: وهو أخفّ ما نزلت به وأطيبه، فقلت: ما أطيب ماءكم هذا، وأعذى [6] منزلكم! قال: نعم وهو بعيد من الخير كله، بعيد من العراق واليمامة والحجاز، كثير الحيات، كثير الجنان! فقلت: أترون الجن؟ قال: نعم! مكانهم في هذا الجبل- وأشار بيده إلى جبل يقال له سواج [7] قال: ثمّ حدّثني بأشياء.
1774-[ذكر الجن في الشعر]
وقال عبيد بن أوس الطائي [8] في أخت عدي بن أوس: [من الكامل]
هل جاء أوسا ليلتي ونعيمها ... ومقام أوس في الخباء المشرج [9] [1] القعب: القدح.
[2] القرم: الفحل الذي يترك من الركوب والعمل ويودع للفحلة. الخرق: جمع خرقاء، وهي التي يقع منسمها بالأرض قبل خفها لنجابتها. الواضية: من الوضاءة، وهي الحسن والبهجة. عقد: موضع بين البصرة وضرية. الماوية: ماء على طريق البصرة من النباح.
[3] التلاع: جمع تلعة، وهي ما انهبط من الأرض أو ما ارتفع. حالية: حليت بالنبت.
[4] ثوّروها: بعثوها بعد بروكها. المري: الناقة التي تدر على من يمسح ضرعها. الساجية: الساكنة.
[5] الأخلاف: جمع خلف، وهو الضرع. لذي الأكف: أي لهذه الأكف.
[6] العذي: الأرض الطيبة التربة البعيدة من المياه.
[7] سواج: جبل من جبال غني.
[8] الأبيات لعبيد بن أوس الطائي في الحماسة البصرية 2/113- 114، ولجميل بن معمر في ديوانه 41- 42، ولعمر بن أبي ربيعة في ديوانه 488، ولعروة بن أذينة في الكامل 1/171 (المعارف) ، وبلا نسبة في عيون الأخبار 4/93- 94.
[9] المشرج: الذي أدخل بعض عراه في بعض.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 410

ما زلت أطوي الجنّ أسمع حسّهم ... حتّى دفعت إلى ربيبة هودج
فوضعت كفّي عند مقطع خصرها ... فتنفّست بهرا ولمّا تنهج [1]
فتناولت رأسي لتعرف مسّه ... بمخضّب الأطراف غير مشنّج [2]
قالت بعيش أخي وحرمة والدي ... لأنبّهنّ الحيّ إن لم تخرج
فخرجت خيفة قومها فتبسّمت ... فعلمت أنّ يمينها لم تلجج [3]
فلثمت فاها قابضا بقرونها ... شرب النّزيف ببرد ماء الحشرج [4]
وأنشدني آخر [5] : [من الطويل]
ذهبتم فعذتم بالأمير وقلتم ... تركنا أحاديثا ولحما موضّعا [6]
فما زادني إلّا سناء ورفعة ... ولا زادكم في القوم إلّا تخشّعا
فما نفرت جنّي ولا فلّ مبردي ... وما أصبحت طيري من الخوف وقّعا [7]
وقال حسّان بن ثابت، في معنى قوله [8] : «ولله لأضربنّه حتّى أنزع من رأسه شيطانه» ، فقال [9] : [من المتقارب]
وداوية سبسب سملق ... من البيد تعزف جنّانها [10]
قطعت بعيرانة كالفني ... ق يمرح في الآل شيطانها [11]
فجمع في هذا البيت تثبيت عزيف الجن، وأنّ المراح والنشاط والخيلاء والغرب [12] هو شيطانها. [1] البهر: انقطاع النفس من الإعياء، تنهج: تواتر نفسها من شدة الحركة.
[2] المشنج: المتقبض.
[3] اللجج: التمادي والإصرار.
[4] القرون: الضفائر من الشعر. النزيف: الذي عطش حتى جف لسانه ويبست عروقه. الحشرج: الماء الجاري على الحجارة.
[5] الأبيات لموسى بن جابر الحنفي في شرح ديوان الحماسة للتبريزي 1/140، والثالث في اللسان (جنن) ، والتاج (وقع) .
[6] الموضّع: المنضد بعضه على بعض، أي هم كاللحم المنضد يطمع فيه الناس.
[7] أراد بالجن: القلب، وبالمبرد: اللسان.
[8] هذا القول لعمر بن خطاب كما سيأتي ص 416.
[9] ديوان حسان بن ثابت 1/239 (دار صادر) ، ولم يرد البيتان في ديوان حسان (طبعة الصاوي) .
[10] الداوية: الفلاة الواسعة. السبسب: القفر البعيدة. السملق: المستوية الجرداء. عزيف الجن:
أصواتها.
[11] العيرانة: النشيطة من الإبل. الفنيق: الفحل المكرم من الإبل. الآل: السراب.
[12] الغرب: الحدة والنشاط.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 411

وأبين من ذلك قول منظور بن رواحة [1] : [من الطويل]
أتاني وأهلي بالدّماخ فغمرة ... مسبّ عويف اللؤم حيّ بني بدر
فلمّا أتاني ما يقول ترقّصت ... شياطين رأسي وانتشين من الخمر
1775-[من المثل والتشبيه بالجن]
ومن المثل والتّشبيه قول أبي النّجم [2] : [من الرجز]
وقام جنّيّ السّنام الأميل ... وامتهد الغارب فعل الدّمّل [3]
وقال ابن أحمر [4] : [من الوافر]
بهجل من قسا ذفر الخزامى ... تداعى الجربياء به الحنينا
تكسّر فوقه القلع السّواري ... وجنّ الخازباز به جنونا
وقال الأعشى [5] : [من الخفيف]
وإذا الغيث صوبه وضع القد ... ح وجنّ التّلاع والآفاق
لم يزدهم سفاهة شرب الخم ... ر ولا اللهو بينهم والسّباق
وقال النابغة [6] : [من البسيط]
وخيّس الجنّ إنّي قد أذنت لهم ... يبنون تدمر بالصّفّاح والعمد [7]
1776-[إضافة البناء العجيب إلى الجن]
وأهل تدمر يزعمون أنّ ذلك البناء [بني] [8] قبل زمن سليمان، عليه السّلام، [1] البيتان في ثمار القلوب (149) ، ومعجم الشعراء 282، وتقدما في 1/199، الفقرة (228) .
[2] الرجز لأبي النجم العجلي في ديوانه 180، والطرائف الأدبية 59. والأول في اللسان (جنن) ، والتاج (طير، دمل، جنن) ، والأساس (جنن، طير) ، والثاني في اللسان (مهد) ، والتاج (مهد، دمل) ، والجمهرة 285، والمقاييس 2/303، 3/159، 5/280، وبلا نسبة في اللسان (دمل) ، والتهذيب 14/136، والجمهرة 1166، والعين 4/32، 8/48، وديوان الأدب 2/399.
[3] امتهد: انبسط وارتفع. الغارب: أعلى مقدم السنام. الدمل: واحد الدماميل وهي القروح.
[4] ديوان عمرو بن أحمر 159، وتقدم البيتان مع تخريج واف في 3/55، الفقرة (604) .
[5] ديوان الأعشى، وتقدم البيتان في 3/56، الفقرة (604) .
[6] ديوان النابغة الذبياني 21، واللسان والتاج (عمد، دمر) ، والعين 4/288، 8/40، والجمهرة 541، والتهذيب 2/252، وثمار القلوب (126) .
[7] في ديوانه: «قوله: وخيّس الجن؛ أي ذللهم. ومنه سمي السجن مخيّسا. الصفاح: حجارة كالصفائح عراض. تدمر: مدينة بالشام، فيها بناء لسليمان بن داود عليهما السلام. العمد:
أساطين الرخام؛ وهي السواري» .
[8] إضافة من ثمار القلوب (126) حيث ورد هذا الزعم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 412

بأكثر مما بيننا اليوم وبين سليمان بن داود عليهما السلام قالوا: ولكنّكم إذا رأيتم بنيانا عجيبا، وجهلتم موضع الحيلة فيه، أضفتموه إلى الجنّ، ولم تعانوه بالفكر.
وقال العرجيّ [1] : [من البسيط]
سدّت مسامعها بفرج مراجل ... من نسج جنّ مثله لا ينسج [2]
وقال الأصمعيّ [3] : السيوف المأثورة هي التي يقال إنها من عمل الجن والشياطين لسليمان بن داود عليهما السلام. فأمّا القوارير والحمامات، فذلك ما لا شك فيه. وقال البعيث [4] : [من البسيط]
بنى زياد لذكر الله مصنعة ... من الحجارة لم تعمل من الطّين [5]
كأنّها، غير أنّ الإنس ترفعها ... مما بنت لسليمان الشياطين
وقال المقنّع الكنديّ [6] : [من البسيط]
وفي الظّعائن والأحداج أملح من ... حلّ العراق وحلّ الشام واليمنا [7]
جنّيّة من نساء الإنس أحسن من ... شمس النّهار وبدر اللّيل لو قرنا
مكتومة الذكر عندي ما حييت لها ... قد لعمري مللت الصّرم والحزنا
وقال أبو النّجم [8] : [من الرجز]
أدرك عقلا والرهان عمله ... كأنّ ترب القاع حين تسحله [9]
صيق شياطين زفته شمأله [10]
وقال الأعشى [11] في المعنى الأوّل، من بناء الشياطين لسليمان بن داود عليهما السلام: [من الطويل] [1] البيت في ثمار القلوب (126) ، وديوان العرجي 61.
[2] الفرج: الثوب شقّ من خلفه. المراجل: ثياب عليها صور الرجال.
[3] ورد هذا القول في اللسان 4/9 (ثفر) ، دون ذكر الأصمعي، وتقدم في 1/101، الفقرة (120) .
[4] البيتان في ثمار القلوب (126- 127) ، والأول في اللسان والتاج (صنع) . والبيت الثاني فيه إقواء.
[5] المصنعة: ما تصنعه الناس من الآبار والأبنية والقصور.
[6] ديوان المقنع الكندي 215، والشعر والشعراء 739- 740.
[7] الظعينة: الهودج تكون فيه المرأة. الأحداج: جمع حدج، وهو مركب نحو الهودج.
[8] ديوان أبي النجم 166، 171، وديوان المعاني 2/109.
[9] تسحله: تقشره وتنحته.
[10] الصيق: الغبار. زفته: طردته واستخفته. الشمأل: ريح الشمال.
[11] ديوان الأعشى 267، ومعجم البلدان 1/76 (الأبلق) ، وثمار القلوب (751) ، 2/67 (تيماء) ، والأول في اللسان والتاج (بلق) ، والمخصص 5/122، 16/74، والثاني في اللسان والتاج (أزج) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 413

أرى عاديا الم يمنع الموت ربّه ... وورد بتيماء اليهوديّ أبلق
بناه سليمان بن داود حقبة ... له جندل صمّ وطيّ موثّق
1777-[مواضع الجن]
وكما يقولون [1] : قنفذ برقة، وضبّ سحا، وأرنب الخلّة، وذئب خمر فيفرقون بينها وبين ما ليست كذلك إمّا في السّمن، وإمّا في الخبث، وإمّا في القوة- فكذلك أيضا يفرقون بين مواضع الجن. فإذا نسبوا الشّكل منها إلى موضع معروف، فقد خصّوه من الخبث والقوة والعرامة بما ليس لجملتهم وجمهورهم. قال لبيد [2] :
[من الكامل]
غلب تشذّر بالذّحول كأنّها ... جنّ البديّ رواسيا أقدامها [3]
وقال النّابغة [4] : [من الكامل]
سهكين من صدإ الحديد كأنّهم ... تحت السّنوّر جنّة البقّار [5]
وقال زهير [6] : [من الطويل]
عليهنّ فتيان كجنّة عبقر ... جديرون يوما أن ينيفوا فيستعلوا
وقال حاتم [7] : [من الطويل]
عليهنّ فتيان كجنّة عبقر ... يهزّون بالأيدي الوشيج المقوّما [8] [1] انظر ما تقدم ص 378.
[2] ديوان لبيد 317، والخزانة 9/515، 516، 919، واللسان (شذر) ، والعين 6/249، والمعاني الكبير 816، وسر صناعة الإعراب 13، والأزهية 287، وثمار القلوب (377) .
[3] في ديوانه: «غلب: غلاظ الأعناق. تشذر: تهدد وتتوعد. الذحول: الأحقاد. البدي: موضع؛ وهو واد لبني عامر» .
[4] ديوان النابغة الذبياني 56، وثمار القلوب (377) ، واللسان والتاج (سهك) ، والتهذيب 6/8، 12/396، والجمهرة 1189، 1322، والمقاييس 1/280، 3/110، والعين 3/373، والمجمل 1/283، والأساس (سنر) ، وبلا نسبة في اللسان والتاج (سنر) ، والمخصص 11/207.
[5] في ديوانه: «سهكين: أي عليهم سهكة الحديد، وهي الرائحة المتغيرة. السّنوّر: ما كان من حلق؛ وقيل: هو السلاح التام. البقّار: هو اسم رمل كثير الجن، وهو من أدنى بلاد طيئ إلى بني فزارة. وإنما شبههم بالجن لنفوذهم في الحرب» .
[6] ديوان زهير 87، وثمار القلوب (377) ، واللسان (جدر، عبقر) ، والتاج والأساس (جدر) ، والتهذيب 2/293، 10/635.
[7] البيت لحاتم الطائي في ثمار القلوب (377) ، وربيع الأبرار 1/383، ولم يرد في متن ديوانه، وأورده محقق الديوان في حاشية الصفحة 225، نقلا عن مختارات ابن الشجري.
[8] الوشيج: الرماح.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 414

ولذلك قيل لكلّ شيء فائق، أو شديد: عبقري.
وفي الحديث، في صفة عمر رضي الله عنه «فلم أر عبقريّا يفري فريّه» [1] .
قال أعرابي: ظلمني والله ظلما عبقريّا [2] .
1778-[مراتب الجن]
ثمّ ينزلون الجن في مراتب. فإذا ذكروا الجنّيّ سالما قالوا: جني. فإذا أرادوا أنّه ممن سكن مع النّاس قالوا: عامر، والجميع عمّار. وإن كان ممن يعرض للصبيان فهم أرواح. فإن خبث أحدهم وتعرّم فهو شيطان، فإذا زاد على ذلك فهو مارد. قال الله عز ذكره: وَحِفْظاً مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ مارِدٍ
[3] فإن زاد على ذلك في القوّة فهو عفريت، والجميع عفاريت. قال الله تعالى: قالَ عِفْرِيتٌ مِنَ الْجِنِّ أَنَا آتِيكَ بِهِ قَبْلَ أَنْ تَقُومَ مِنْ مَقامِكَ
[4] .
وهم في الجملة جنّ وخوافي. قال الشاعر [5] : [من البسيط]
ولا يحسّ سوى الخافي بها أثر
فإن طهر الجني ونظف ونقي وصار خيرا كلّه فهو ملك، في قول من تأول قوله عز ذكره: كانَ مِنَ الْجِنِّ فَفَسَقَ عَنْ أَمْرِ رَبِّهِ
[6] على أنّ الجنّ في هذا الموضع الملائكة.
وقال آخرون: كان منهم على الإضافة إلى الدّار والدّيانة، لا على أنّه كان من جنسهم. وإنّما ذلك على قولهم سليمان بن يزيد العدوي، وسليمان بن طرخان التّيمي، وأبو علي الحرمازي، وعمرو بن فائد الأسواري، أضافوهم إلى المحالّ، وتركوا أنسابهم في الحقيقة. [1] أخرجه البخاري في فضائل الصحابة برقم 3434، وأحمد في المسند 2/28، ومسلم في فضائل الصحابة 2393، وانظر عمدة الحفاظ 3/25 (عبقر) ، 3/225 (فري) .
[2] ربيع الأبرار 1/383.
[3] 7/الصافات: 37.
[4] 39/النمل: 27.
[5] صدر البيت: (يمشي ببيداء لا يمشي بها أحد) ، والبيت لأعشى باهلة في اللسان (خفا) ، والتاج (خفي) ، وبلا نسبة في التهذيب 7/597، والجمهرة 1055.
[6] 50/الكهف: 18.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 415

1779-[استطراد لغوي]
وقال آخرون: كلّ مستجنّ فهو جنّيّ، وجانّ، وجنين. وكذلك الولد قيل له جنين لكونه في البطن واستجنانه. وقالوا للميّت الذي في القبر جنين. وقال عمرو بن كلثوم [1] : [من الوافر]
ولا شمطاء لم تدع المنايا ... لها من تسعة إلّا جنينا
يخبر أنّها قد دفنتهم كلّهم.
1780-[طبقات الملائكة]
قالوا: وكذلك الملائكة، من الحفظة، والحملة، والكروبيّين [2] . فلا بدّ من طبقات. وربّما فرّق بينهم بالأعمال، واشتقّ لهم الاسم من السّبب كما قالوا لواحد من الأنبياء: خليل الله، وقالوا لآخر: كليم الله، وقالوا لآخر: روح الله.
1781-[مراتب الشجعان]
والعرب تنزل الشّجعاء في المراتب. والاسم العامّ شجاع، ثمّ بطل، ثم بهمة، ثم أليس. هذا قول أبي عبيدة.
فأمّا قولهم: شيطان الحماطة، فإنّهم يعنون الحيّة. وأنشد الأصمعي [3] : [من الطويل]
تلاعب مثنى حضرميّ كأنّه ... تعمّج شيطان بذي خروع قفر
وقد يسمّون الكبر والطغيان، والخنزوانة، والغضب الشّديد شيطانا، على التّشبيه. قال عمر بن الخطاب، رضي الله تعالى عنه [4] : «والله لأنزعنّ نعرته، ولأضربنّه حتى أنزع شيطانه من نخرته» . [1] ديوان عمرو بن كلثوم 81، وشرح القصائد العشر 330، وشرح القصائد السبع 384، والمخصص 16/16، ونسب إلى الأعشى في اللسان (جنن) ، وهو بلا نسبة في التاج (جنن) .
[2] الكروبية: سادة الملائكة، منهم: جبريل وميكائيل وإسرافيل، وهو من الكرب بمعنى القرب، لأنهم أقرب الملائكة إلى حملة العرش. وفي ديوان أمية بن أبي الصلت 370:
(ملائكة لا يفترون عبادة ... كروبية منهم ركوع وسجّد)
[3] تقدم البيت في 4/324 منسوبا إلى طرفة، وليس في ديوانه. وتقدم بلا نسبة في 1/198، الفقرة (120) مع تخريج واف.
[4] تقدم حديث عمر بن الخطاب في 1/101، الفقرة (120) ، و 1/197، الفقرة (228) ، و 3/167، الفقرة (800) ، وفي هذا الجزء ص 411، الفقرة (1774) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 416

1782-[مراتب الجن]
والأعراب تجعل الخوافي والمستجنّات، من قبل أن ترتّب المراتب، جنسين، يقولون جنّ وحنّ، بالجيم والحاء. وأنشدوا [1] : [من الرجز]
أبيت أهوي في شياطين ترنّ ... مختلف نجواهم حنّ وجنّ [2]
ويجعلون الجنّ فوق الحنّ. وقال أعشى سليم: [من الطويل]
فما أنا من جنّ إذا كنت خافيا ... ولست من النّسناس في عنصر البشر
ذهب إلى قول من قال: البشر ناس ونسناس، والخوافي حنّ وجنّ. يقول: أنا من أكرم الجنسين حيثما كنت.
1783-[شيطان ضعفة النّسّاك]
وضعفة النسّاك وأغبياء العبّاد، يزعمون أنّ لهم خاصّة شيطانا قد وكّل بهم، ويقال له «المذهب» يسرج لهم النّيران، ويضيء لهم الظّلمة ليفتنهم وليريهم العجب إذا ظنّوا أنّ ذلك من قبل الله تعالى.
1784-[شيطان حفظة القرآن]
وفي الحديث أنّ الشّيطان الذي قد تفرّد بحفظة القرآن ينسيهم القرآن، يسمى خنزب [3] ، وهو صاحب عثمان بن أبي العاص.
1785-[شيطان الخبل]
قال: وأما الخابل والخبل، فإنما ذلك اسم للجنّ الذين يخبلون النّاس بأعيانهم، دون غيرهم. وقال الشّاعر [4] : [من الطويل]
تناوح جنّان بهنّ وخبّل
كأنّه أخرج الذين يخبلون ويتعرّضون، ممّن ليس عنده إلّا العزيف والنّوح.
وفصل أيضا لبيد بينهم فقال [5] : [من الطويل] [1] الرجز لمهاصر بن المحل في اللسان (حنن) ، وبلا نسبة في التاج (حنن) ، والجمهرة 102.
[2] الإرنان: التصويت.
[3] في النهاية 2/83: (في حديث الصلاة «ذاك شيطان يقال له خنزب» قال أبو عمرو: وهو لقب له.
والخنزب قطعة لحم منتنة، ويروى بالكسر والضم) .
[4] صدر البيت: (تبدّل حالا بعد حال عهدته) ، وهو لأوس بن حجر في ديوانه 94، والتاج (خبل) .
[5] البيت للبيد في البرصان 14، وانظر ملحق ديوانه 364- 365، وهو لعامر بن الطفيل في العقد الفريد 5/235، والنقائض 1/469، وقد قال البيت يوم فيف الريح.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 417

أعاذل لو كان النّداد لقوتلوا ... ولكن أتانا كلّ جنّ وخابل
وقد زعم ناس أنّ الخبل والخابل ناس. قالوا: فإذا كان ذلك كذلك، فكيف يقول أوس بن حجر [1] : [من الطويل]
ناوح جنّان بهن وخبّل
1786-[استطراد لغوي]
قالوا: وإذا تعرّضت الجنّيّة وتلوّنت وعبثت فهي شيطانة، ثم غول. والغول في كلام العرب الدّاهية. ويقال: لقد غالته غول. وقال الشاعر: [من البسيط]
تقول بيتي في عز وفي سعة ... فقد صدقت ولكن أنت مدخول
لا بأس بالبيت إلّا ما صنعت به ... تبني وتهدمه هدّا له غول
وقال الرّاجز: [من الرجز]
والحرب غول أو كشبه الغول ... تزفّ بالرّايات والطّبول
تقلب للأوتار والذّحول ... حملاق عين ليس بالمكحول [2]
1787-[زواج الجن بالأعراب]
ومن قول الأعراب أنهم يظهرون لهم، ويكلّمونهم، ويناكحونهم. ولذلك قال شمر بن الحارث الضبّي [3] : [من الوافر]
ونار قد حضأت بعيد هدء ... بدار لا أريد بها مقاما
سوى تحليل راحلة وعين ... أكالئها مخافة أنّ تناما
أتوا ناري فقلت منون قالوا ... سراة الجنّ قلت عموا ظلاما
فقلت إلى الطّعام فقال منهم ... زعيم نحسد الإنس الطّعاما
وذكر أبو زيد عنهم أن رجلا منهم تزوج السّعلاة، وأنها كانت عنده زمانا، وولدت منه، حتّى رأت ذات ليلة برقا على بلاد السّعالي، فطارت إليهنّ، فقال [4] :
[من الوافر] [1] انظر الحاشية الرابعة في الصفحة السابقة.
[2] الأوتار: جمع وتر، وهو الثأر. الذحول: جمع ذحل، وهو الثأر. الحملاق: باطن جفن العين.
[3] تقدمت الأبيات في 4/500، مع نسبتها إلى سهم بن الحارث.
[4] تقدّم قول أبي زيد مع البيت في 1/121، الفقرة (146) ، وأضف إلى مصادر البيت: شرح شواهد الإيضاح 225، والخصائص 2/19، ورصف المباني 146، واللسان (أهل) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 418

رأى برقا فأوضع فوق بكر ... فلا بك ما أسال وما أغاما
فمن هذا النّتاج المشترك، وهذا الخلق المركّب عندهم، بنو السّعلاة، من بين عمرو بن يربوع، وبلقيس ملكة سبأ. وتأوّلوا قول الشاعر [1] : [من الرجز]
لا همّ إنّ جرهما عبادكا ... النّاس طرف وهم تلادكا
فزعموا أن أبا جرهم من الملائكة الذين كانوا إذا عصوا في السّماء أنزلوا إلى الأرض [2] ، كما قيل في هاروت وماروت. فجعلوا سهيلا عشّارا مسخ نجما، وجعلوا الزّهرة امرأة بغيّا مسخت نجما، وكان اسمها «أناهيد» .
وتقول الهند في الكوكب الذي يسمّى «عطارد» شبيها بهذا.
1788-[المخدومون]
ويقول الناس: «فلان مخدوم» يذهبون إلى أنّه إذا عزم على الشّياطين والأرواح والعمّار أجابوه وأطاعوه. منهم عبد الله بن هلال الحميريّ، الذي كان يقال له صديق إبليس [3] . ومنهم كرباش الهنديّ، وصالح المديبري.
1789-[شروط إجابة العامر للعزيمة]
وقد كان عبيد مجّ يقول: إن العامر حريص على إجابة العزيمة، ولكنّ البدن إذا لم يصلح أن يكون له هيكلا لم يستطع دخوله. والحيلة في ذلك أن يتبخّر باللبان الذّكر، ويراعي سير المشتري، ويغتسل بالماء القراح، ويدع الجماع وأكل الزّهومات [4] ، ويتوحّش في الفيافي، ويكثر دخول الخرابات، حتى يرقّ ويلطف ويصفو ويصير فيه مشابه من الجنّ، فإن عزم عند ذلك فلم يجب فلا يعودنّ لمثلها فإنه ممّن لا يصلح أن يكون بدنه هيكلا لها، ومتى عاد خبط فربما جنّ، وربما مات.
قال: فلو كنت ممّن يصلح أن يكون لهم هيكلا لكنت فوق عبد الله بن هلال. [1] تقدم الرجز في 1/123، الفقرة (147) ، وهو لعمرو بن الحارث بن مضاض الجرهمي في شرح القصائد السبع للأنباري 255.
[2] تقدم هذا الزعم في 1/122- 123، الفقرة (147) .
[3] انظر ما تقدم في ص 403.
[4] الزهومة: ريح اللحم السمين المنتن.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 419

1790-[رؤية الجن وسماع همهمتهم]
قال الأعراب: وربما نزلنا بجمع كثير، ورأينا خياما وقبابا، وناسا، ثم فقدناهم من ساعتنا.
والعوامّ ترى أنّ ابن مسعود، رضي الله عنه، رأى رجالا من الزّطّ فقال: «هؤلاء أشبه من رأيت بالجنّ ليلة الجنّ» .
قال: وقد روي عنه خلاف ذلك.
وتأوّلوا قوله تعالى: وَأَنَّهُ كانَ رِجالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزادُوهُمْ رَهَقاً
[1] . ولم يهلك الناس كالتأويل.
ومما يدلّ على ما قلنا قول أبي النّجم، حيث يقول [2] : [من الرجز]
بحيث تستنّ مع الجنّ الغول
فأخرج الغول من الجنّ، للذي بانت به من الجنّ.
وهكذا عادتهم: أن يخرجوا الشيء من الجملة بعد أن دخل ذلك الشيء في الجملة، فيظهر لأمر خاصّ.
وفي بعض الرّواية أنهم كانوا يسمعون في الجاهلية من أجواف الأوثان همهمة، وأن خالد بن الوليد حين هدم العزّى رمته بالشّرر حتى احترق عامّة فخذه، حتى عاده النبيّ صلّى الله عليه وسلّم.
وهذه فتنة لم يكن الله تعالى ليمتحن بها الأعراب وأشباه الأعراب من العوامّ.
وما أشك أنه قد كانت للسّدنة حيل وألطاف لمكان التكسّب.
ولو سمعت أو رأيت بعض ما قد أعدّ الهند من هذه المخاريق [3] في بيوت عباداتهم، لعلمت أنّ الله تعالى قد منّ على جملة الناس بالمتكلّمين، الذين قد نشؤوا فيهم.
1791-[افتتان بعض النصارى بمصابيح كنيسة قمامة]
وقد تعرف ما في عجايز النصارى وأغمارهم [4] ، من الافتنان بمصابيح كنيسة [1] 6/الجن: 72، وسيكرر الجاحظ الآية ص 428 مع عرض رأي أصحاب التفسير.
[2] ديوان أبي النجم العجلي 209.
[3] المراد بالمخاريق: ألاعيب المشعوذين.
[4] الأغمار: جمع غمر، وهو الذي لم يجرب الأمور.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 420

قمامة. فأما علماؤهم وعقلاؤهم فليسوا بمتحاشين من الكذب الصّرف، والجراءة على البهتان البحت. وقد تعوّدوا المكابرة حتى دربوا بها الدّرب الذي لا يفطن له إلا ذو الفراسة الثّابتة، والمعرفة الثّاقبة.
1792-[إيمان الأعراب وأشباههم بالهواتف]
والأعراب وأشباه الأعراب لا يتحاشون من الإيمان بالهاتف، بل يتعجّبون ممن ردّ ذلك [1] . فمن ذلك حديث الأعشى بن نبّاش بن زرارة الأسدي، أنه سمع هاتفا يقول [2] : [من الطويل]
لقد هلك الفيّاض غيث بني فهر ... وذو الباع والمجد الرّفيع وذو الفخر
قال: فقلت مجيبا له: [من الطويل]
ألا أيّها الناعي أخا الجود والنّدى ... من المرء تنعاه لنا من بين فهر
فقال: [من الطويل]
نعيت ابن جدعان بن عمرو أخا النّدى ... وذا الحسب القدموس والحسب القهر [3]
وهذا الباب كثير.
قالوا: ولنقل الجنّ الأخبار علم الناس بوفاة الملوك، والأمور المهمة، كما تسامعوا بموت المنصور بالبصرة في اليوم الذي توفي فيه بقرب مكة. وهذا الباب أيضا كثير.
1793-[من له رئيّ من الجن]
وكانوا يقولون: إذا ألف الجنّي إنسانا وتعطّف عليه، وخبّره ببعض الأخبار، وجد حسّه ورأى خياله، فإذا كان عندهم كذلك قالوا: مع فلان رئيّ من الجن. وممن يقولون ذلك فيه عمرو بن لحيّ بن قمعة، والمأمور الحارثي، وعتيبة بن الحارث بن شهاب، في ناس معروفين من ذوي الأقدار، من بين فارس رئيس، وسيّد مطاع. [1] انظر مروج الذهب 2/395، الباب الخمسون.
[2] الأبيات في آكام المرجان 140، والاشتقاق 142- 143.
[3] القدموس: القديم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 421

ألا تراه ذكر خلّة الجني.
1794-[تعرض الشّقّ للمسافرين وإهلاكه لهم]
ويقولون [1] : ومن الجنّ جنس صورة الواحد منهم على نصف صورة الإنسان، واسمه شقّ، وإنّه كثيرا ما يعرض للرّجل المسافر إذا كان وحده، فرّبما أهلكه فزعا، وربما أهلكه ضربا وقتلا.
قالوا [2] : فمن ذلك حديث علقمة بن صفوان بن أميّة بن محرّث الكناني، جدّ مروان بن الحكم، خرج في الجاهلية، وهو يريد مالا له بمكة، وهو على حمار، وعليه إزار ورداء، ومعه مقرعة، في ليلة إضحيانة، حتى انتهى إلى موضع يقال له حائط حزمان، فإذا هو بشقّ له يد ورجل، وعين، ومعه سيف، وهو يقول: [من الرجز]
علقم إني مقتول ... وإن لحمي مأكول
أضربهم بالهذلول ... ضرب غلام شملول [3]
رحب الذّراع بهلول
فقال علقمة:
يا شقّها مالي ولك ... اغمد عنّي منصلك [4]
تقتل من لا يقتلك
فقال شقّ:
عبيت لك عبيت لك ... كيما أتيح مقتلك
فاصبر لما قد حمّ لك
قال: فضرب كلّ واحد منهما صاحبه، فخرّا ميّتين، فممّن قتلت الجنّ علقمة ابن صفوان هذا، وحرب بن أميّة.
قالوا: وقالت الجنّ [5] : [من الرجز]
وقبر حرب بمكان قفر ... وليس قرب قبر حرب قبر [6] [1] الخبر في مروج الذهب 2/296، وربيع الأبرار 1/379.
[2] الخبر مع الرجز التالي في مروج الذهب 2/296، والخبر وحده في ربيع الأبرار 1/379- 380.
[3] الهذلول: عنى به سيفه. الشملول: أراد به الخفيف السريع.
[4] اغمد: أراد اغمدن. المنصل: السيف.
[5] الرجز في مروج الذهب 2/297، وربيع الأبرار 1/380، والعمدة 1/261، والدر المصون 7/675، ومعاهد التنصيص 1/12، والبيان 1/65.
[6] يجوز في «قفر» الرفع على القطع، والجر على الصفة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 423

قالوا [1] : ومن الدّليل على ذلك، وعلى أنّ هذين البيتين من أشعار الجن أن أحدا لا يستطيع أن ينشدهما ثلاث مرات متصلة، لا يتتعتع فيها، وهو يستطيع أن ينشد أثقل شعر في الأرض وأشقّه عشر مرّات ولا يتعتع.
1795-[ذكر من قتلته الجنّ أو استهوته]
قال [2] : وقتلت مرداس بن أبي عامر، أبا عبّاس بن مرداس [3] ، وقتلت الغريض خنقا بعد أن غنّى بالغناء الذي كانوا نهوه عنه، وقتلت الجنّ سعد بن عبادة بن دليم، وسمعوا الهاتف يقول [4] : [من الهزج]
نحن قتلنا سيّد الخزر ... ج سعد بن عباده
رميناه بسهمين ... فلم نخط فؤاده
واستهووا سنان بن أبي حارثة ليستفحلوه، فمات فيهم. واستهووا طالب بن أبي طالب، فلم يوجد له أثر إلى يومنا هذا [5] .
واستهووا عمرو بن عديّ اللّخميّ الملك، الذي يقال فيه [6] : «شبّ عمرو عن الطّوق» ، ثمّ ردّوه على خاله جذيمة الأبرش، بعد سنين وسنين.
واستهووا عمارة بن الوليد بن المغيرة، ونفخوا في إحليله فصار مع الوحش [7] .
ويروون عن عبد الله بن فائد بإسناد له يرفعه، أنّ النبي صلّى الله عليه وسلّم قال: «خرافة رجل من عذرة استهوته الشّياطين» ، وأنّه تحدّث يوما بحديث فقالت امرأة من نسائه: هذا من حديث خرافة! قال: «لا، وخرافة حقّ» [8] . [1] انظر المصادر في الحاشية السابقة.
[2] مروج الذهب 2/297.
[3] تقدم في 3/237، الفقرة (900) : «ويزعمون أن ثلاثة نفر هاموا على وجوههم فلم يوجدوا:
طالب بن أبي طالب، وسنان بن أبي حارثة، ومرداس بن أبي عامر» .
[4] البيتان في ربيع الأبرار 1/380. والمعارف 259، والعمدة 1/142، واللسان (خزم) ، والتاج (قتل، خزم) .
[5] تقدم الخبر في 3/237، الفقرة (900) ، ورسائل الجاحظ 2/373.
[6] المثل في مجمع الأمثال 2/137، والفاخر 73، والمستقصى 2/214، وأمثال ابن سلام 297، وجمهرة الأمثال 1/547، وانظر مروج الذهب 2/215- 217، ورسائل الجاحظ 2/372- 373.
[7] رسائل الجاحظ 2/373.
[8] تقدم الحديث في 1/199، الفقرة (229) ، وانظر كشف الخفا للعجلوني 1/377، وربيع الأبرار 1/382.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 424

1796-[طعام الجن]
ورووا عن عمر بن الخطاب رضي الله عنه، أنّه سأل المفقود الذي استهوته الجن: ما كان طعامهم؟ قال: الفول. قال: فما كان شرابهم؟ قال: الجدف [1] .
ورووا أن طعامهم الرّمة وما لم يذكر اسم الله عليه.
ورووا عن النبي صلّى الله عليه وسلّم- والحديث صحيح- أنه قال [2] : «خمّروا آنيتكم، وأوكئوا أسقيتكم وأجيفوا الأبواب، وأطفئوا المصابيح، واكففوا صبيانكم، فإن للشّياطين انتشارا وخطفة» .
1797-[ضرب المثل بقبح الشيطان]
وقد قال الناس في قوله تعالى: إِنَّها شَجَرَةٌ تَخْرُجُ فِي أَصْلِ الْجَحِيمِ. طَلْعُها كَأَنَّهُ رُؤُسُ الشَّياطِينِ
[3] ، فزعم ناس أنّ رؤوس الشياطين ثمر شجرة تكون ببلاد اليمن، لها منظر كريه.
والمتكلّمون لا يعرفون هذا التّفسير، وقالوا: ما عنى إلّا رؤوس الشياطين المعروفين بهذا الاسم، من فسقة الجن ومردتهم. فقال أهل الطّعن والخلاف: كيف يجوز أن يضرب المثل بشيء لم نره فنتوهّمه، ولا وصفت لنا صورته في كتاب ناطق، أو خبر صادق. ومخرج الكلام يدلّ على التخويف بتلك الصّورة، والتفزيع منها.
وعلى أنّه لو كان شيء أبلغ في الزّجر من ذلك لذكره. فكيف يكون الشأن كذلك، والناس لا يفزعون إلّا من شيء هائل شنيع، قد عاينوه، أو صوّره لهم واصف صدوق اللسان، بليغ في الوصف. ونحن لم نعاينها، ولا صوّرها لنا صادق. وعلى أنّ أكثر الناس من هذه الأمم التي لم تعايش أهل الكتابين وحملة القرآن من المسلمين، ولم تسمع الاختلاف لا يتوهّمون ذلك، ولا يقفون عليه، ولا يفزعون منه. فكيف يكون ذلك وعيدا عاما؟! قلنا [4] : وإن كنّا نحن لم نر شيطانا قطّ ولا صوّر رؤوسها لنا صادق بيده، ففي [1] الحديث في النهاية 1/247، وتقدم في 1/199، الفقرة (229/2) . وفي النهاية: «الجدف:
نبات يكون باليمن لا يحتاج آكله معه إلى شرب ماء» .
[2] تقدم الحديث في 4/291، 5/121.
[3] 65/الصافات: 37.
[4] ورد قول الجاحظ في ثمار القلوب 57 (151) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 425

إجماعهم على ضرب المثل بقبح الشيطان، حتّى صاروا يضعون ذلك في مكانين:
أحدهما أن يقولوا: «لهو أقبح من الشيطان» ، والوجه الآخر أن يسمّى الجميل شيطانا، على جهة التطيّر له، كما تسمّى الفرس الكريمة شوهاء، والمرأة الجميلة صمّاء، وقرناء، وخنساء، وجرباء وأشباه ذلك، على جهة التطيّر له. ففي إجماع المسلمين والعرب وكلّ من لقيناه على ضرب المثل بقبح الشيطان، دليل على أنه في الحقيقة أقبح من كل قبيح.
والكتاب إنّما نزل على هؤلاء الذين قد ثبّت في طبائعهم بغاية التثبيت.
وكما يقولون: «لهو أقبح من السحر» ، فكذلك يقولون، كما قال عمر بن عبد العزيز لبعض من أحسن الكلام في طلب حاجته- « «هذا والله السّحر الحلال» .
وكذلك أيضا ربّما قالوا: «ما فلان إلا شيطان» على معنى الشّهامة والنّفاذ وأشباه ذلك [1] .
1798-[صفة الغول والشيطان]
والعامّة تزعم أنّ الغول تتصوّر في أحسن صورة إلا أنه لا بدّ أن تكون رجلها رجل حمار [2] .
وخبّروا عن الخليل بن أحمد، أنّ أعرابيّا أنشده [3] : [من البسيط]
وحافر العير في ساق خدلّجة ... وجفن عين خلاف الإنس في الطول [4]
وذكروا أنّ العامّة تزعم أنّ شقّ عين الشيطان بالطول. وما أظنّهم أخذوا هذين المعنين إلّا عن الأعراب.
1799-[ردّ على أهل الطعن في الكتاب]
وأما إخبارهم عن هذه الأمم، وعن جهلها بهذا الإجماع والاتّفاق والإطباق، فما القول في ذلك إلّا كالقول في الزّبانية وخزنة جهنّم، وصور الملائكة الذين [1] بعد هذا في ثمار القلوب (151) : «لذلك قالوا لأبي حنيفة: شيطان خرج من البحر» . وانظر التمثيل والمحاضرة 326.
[2] في مروج الذهب 1/289 «ويزعمون أن رجليها رجلا عير» .
[3] البيت بلا نسبة في مروج الذهب 2/291.
[4] الخدلجة: الضخمة الممتلئة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 426

يتصوّرون في أقبح الصّور إذا حضروا لقبض أرواح الكفار، وكذلك في صور منكر ونكير، تكون للمؤمن على مثال، وللكافر على مثال.
ونحن نعلم أنّ الكفار يزعمون أنهم لا يتوهّمون الكلام والمحاجّة من إنسان ألقي في جاحم أتّون فكيف بأن يلقى في نار جهنّم؟! فالحجّة على جميع هؤلاء، في جميع هذه الأبواب، من جهة واحدة. وهذا الجواب قريب. والحمد لله.
وشقّ فم العنكبوت بالطول. وله ثماني أرجل.
1800-[سكنى الجن أرض وبار]
وتزعم الأعراب أن الله عزّ ذكره حين أهلك الأمة التي كانت تسمّى وبار، كما أهلك طسما، وجديسا، وأميما، وجاسما، وعملاقا، وثمودا وعادا- أنّ الجنّ سكنت في منازلها وحمتها من كلّ من أرادها، وأنّها أخصب بلاد الله، وأكثرها شجرا، وأطيبها ثمرا، وأكثرها حبّا وعنبا، وأكثرها نخلا وموزا. فإن دنا اليوم إنسان من تلك البلاد، متعمّدا، أو غالطا، حثوا في وجهه التراب، فإن أبى الرّجوع خبلوه، وربّما قتلوه.
والموضع نفسه باطل. فإذا قيل لهم: دلّونا على جهته، ووقّفونا على حدّه وخلاكم ذمّ- زعموا أنّ من أراد ألقي على قلبه الصّرفة، حتّى كأنهم أصحاب موسى في التّيه. وقال الشاعر [1] : [من الطويل]
وداع دعا واللّيل مرخ سدوله ... رجاء القرى يا مسلم بن حمار
دعا جعلا لا يهتدي لمقيله ... من اللؤم حتّى يهتدي لوبار
فهذا الشاعر الأعرابيّ جعل أرض وبار مثلا في الضلال. والأعراب يتحدّثون عنها كما يتحدّثون عمّا يجدونه بالدّوّ والصّمّان، والدهناء، ورمل يبرين. وما أكثر ما يذكرون أرض وبار في الشّعر، على معنى هذا الشاعر [2] .
قالوا: فليس اليوم في تلك البلاد إلّا الجنّ، والإبل الحوشيّة. [1] تقدم البيتان في 5/216.
[2] من ذلك قول أبي النجم:
(حذار من أرماحنا حذار ... أو تجعلوا دونكم وبار)
وقول الأعشى:
(وكرّ دهر على وبار ... فهمدت جمهرة وبار)
انظر ما بنته العرب على فعال 50- 51.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 427

1801-[الحوشية من الإبل]
والحوش من الإبل عندهم هي التي ضربت فيها فحول إبل الجن. فالحوشيّة من نسل إبل الجن. والعيديّة، والمهرية، والعسجديّة، والعمانية، قد ضربت فيها الحوش.
وقال رؤبة [1] : [من الرجز]
جرّت رحانا من بلاد الحوش
وقال ابن هريم: [من الطويل]
كأنّي على حوشيّة أو نعامة ... لها نسب في الطّير وهو ظليم
وإنما سمّوا صاحبة يزيد بن الطّثرية «حوشيّة» على هذا المعنى.
1802-[التحصّن من الجنّ]
وقال بعض أصحاب التفسير في قوله تعالى: وَأَنَّهُ كانَ رِجالٌ مِنَ الْإِنْسِ يَعُوذُونَ بِرِجالٍ مِنَ الْجِنِّ فَزادُوهُمْ رَهَقاً
[2] : إنّ جماعة من العرب كانوا إذا صاروا في تيه من الأرض، وتوسّطوا بلاد الحوش، خافوا عبث الجنّان والسّعالي والغيلان والشياطين، فيقوم أحدهم فيرفع صوته: إنا عائذون بسيّد هذا الوادي! فلا يؤذيهم أحد، وتصير لهم بذلك خفارة [3] .
1803-[الصرع والاستهواء]
[4] وهم يزعمون أن المجنون إذا صرعته الجنّيّة، وأنّ المجنونة إذا صرعها الجنيّ- أنّ ذلك إنما هو على طريق العشق والهوى، وشهوة النّكاح، وأن الشيطان يعشق المرأة منّا، وأنّ نظرته إليها من طريق العجب بها أشدّ عليها من حمّى أيام، وأنّ عين الجانّ أشدّ من عين الإنسان.
قال: وسمع عمرو بن عبيد، رضي الله عنه، ناسا من المتكلّمين ينكرون صرع الإنسان للإنسان، واستهواء الجنّ للإنس، فقال وما ينكرون من ذلك وقد سمعوا قول [1] ديوان رؤبة 78، واللسان والتاج والأساس (حوش) ، والتهذيب 5/142، والمجمل 2/122، والمقاييس 2/119، وتقدم في 1/103، نهاية الفقرة (122) .
[2] 6/الجن: 72.
[3] خفارة: ذمة.
[4] انظر هذه الفقرة في رسائل الجاحظ 2/372.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 428

ذهب إلى قول أبي دؤاد [1] : [من الخفيف]
سلّط الموت والمنون عليهم ... فلهم في صدى المقابر هام
يعني الطاعون الذي كان أصاب إيادا.
وجاء في الحديث عن النبي صلّى الله عليه وسلّم أنّه ذكر الطّاعون فقال [2] : «هو وخز من عدوّكم» : وأنّ عمرو بن العاص قام في النّاس في طاعون عمواس فقال [3] : «إنّ هذا الطاعون قد ظهر، وإنما هو وخز من الشّيطان، ففرّوا منه في هذه الشّعاب» .
وبلغ معاذ بن جبل، فأنكر ذلك القول عليه.
1805-[تصور الجنّ والغيلان والملائكة والناس]
وتزعم العامّة أنّ الله تعالى قد ملّك الجن والشياطين والعمّار والغيلان أن يتحوّلوا في أيّ صورة شاؤوا، إلّا الغول، فإنّها تتحوّل في جميع صورة المرأة ولباسها، إلّا رجليها، فلا بدّ من أن تكون رجلي حمار [4] .
وإنما قاسوا تصوّر الجن على تصوّر جبريل عليه السلام في صورة دحية بن خليفة الكلبي [5] ، وعلى تصوّر الملائكة الذين أتوا مريم [6] ، وإبراهيم، ولوطا، وداود عليهم السلام في صورة الآدميّين، وعلى ما جاء في الأثر من تصوّر إبليس في صورة سراقة بن مالك بن جعشم [7] ، وعلى تصوّره في صورة الشيخ النجدي [8] . وقاسوه على تصوّر ملك الموت إذا حضر لقبض أرواح بني آدم، فإنه عند ذلك يتصوّر على قدر الأعمال الصالحة والطالحة.
قالوا [9] : وقد جاء في الخبر أنّ من الملائكة من هو في صورة الرّجال، ومنهم [1] ديوان أبي دؤاد 339، والأصمعيات 187، واللسان (منن، صدى) ، والتاج (منن) ، والتهذيب 3/302، وبلا نسبة في التاج (هيم) ، واللسان (هوم) .
[2] أخرجه الإمام أحمد في المسند 4/395، 413، من رواية أبي موسى الأشعري، وتقدم في 1/234.
[3] ورد حديث عمرو بن العاص في ثمار القلوب 43 (141) ، والنهاية 5/163.
[4] تقدم القول ص 426، وانظر مروج الذهب 2/289.
[5] جاء جبريل على صورته في غزوة بني قريظة. انظر ثمار القلوب (138) .
[6] إشارة إلى الآية 17 من سورة مريم فَأَرْسَلْنا إِلَيْها رُوحَنا فَتَمَثَّلَ لَها بَشَراً سَوِيًّا.
[7] ثمار القلوب (138) ، وطبقات ابن سعد 4/366، 5/90، والإصابة 3/69 (رقم 3109) .
[8] انظر ما تقدم ص 399.
[9] ورد هذا القول في ربيع الأبرار 1/372.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 430

من هو في صورة الثّيران، ومنهم من هو في صورة النسور. ويدلّ على ذلك تصديق النبى صلّى الله عليه وسلّم لأميّة بن أبي الصّلت، حين أنشد [1] : [من الكامل]
رجل وثور تحت رجل يمينه ... والنّسر للأخرى وليث مرصد
قالوا: فإذ قد استقام أن تختلف صورهم وأخلاط أبدانهم، وتتفق عقولهم وبيانهم واستطاعتهم، جاز أيضا أن يكون إبليس والشّيطان والغول أن يتبدلوا في الصّور من غير أن يتبدلوا في العقل والبيان والاستطاعة.
قالوا: وقد حوّل الله تعالى جعفر بن أبي طالب طائرا، حتى سماه المسلمون الطّيّار [2] ، ولم يخرجه ذلك من أن نراه غدا في الجنة، وله مثل عقل أخيه علي رضي الله عنهما، ومثل عقل عمه حمزة رضي الله تعالى عنه، مع المساواة بالبيان والخلق.
1806-[أحاديث في إثبات الشيطان]
قالوا: وقد جاء في الأثر النهي عن الصّلاة في أعطان الإبل، لأنّها خلقت من أعنان الشياطين [3] .
وجاء أنّ النبيّ صلّى الله عليه وسلّم نهى عن الصّلاة عند طلوع الشّمس حتى طلوعها، فإنّها بين قرني شيطان [4] .
وجاء أنّ الشياطين تغلّ في رمضان.
فكيف تنكر ذلك مع قوله تعالى في القرآن. وَالشَّياطِينَ كُلَّ بَنَّاءٍ وَغَوَّاصٍ.
وَآخَرِينَ مُقَرَّنِينَ فِي الْأَصْفادِ
[5] .
ولشهرة ذلك في العرب، في بقايا ما ثبتوا عليه من دين إبراهيم عليه السّلام، قال النابغة الذبياني [6] : [من البسيط] [1] ديوان أمية بن أبي الصلت 365.
[2] انظر ما تقدم 1/26، س 14- 15، 3/112، الفقرة (699) .
[3] في النهاية 3/313: «لا تصلوا في أعطان الإبل؛ لأنها خلقت من أعنان الشياطين» . أي كأنها من نواحي الشياطين في أخلاقها وطبائعها. وفي حديث آخر في النهاية 3/258: «صلّوا في مرابض الغنم ولا تصلوا في أعطان الإبل» . وتقدم الحديث في 1/101، الفقرة (119) .
[4] النهاية 2/475، وتقدم في 1/101، الفقرة (120) .
[5] 37- 38/ص: 38.
[6] ديوان النابغة الذبياني 20- 21، والأول في اللسان والتاج (حدد) ، والعين 8/49، والمقاييس-

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 431

إلا سليمان إذ قال الإله له ... قم في البريّة فاحددها عن الفند [1]
وخيّس الجنّ إنّي قد أذنت لهم ... يبنون تدمر بالصّفّاح والعمد [2]
فمن عصاك فعاقبه معاقبة ... تنهى الظّلوم ولا تقعد على ضمد [3]
وجاء في قتل الأسود البهيم من الكلاب، وفي ذي النّكتتين، وفي الحية ذات الطّفيتين [4] ، وفي الجانّ [5] .
وجاء: «لا تشربوا من ثلمة الإناء، فإنّه كفل الشّيطان» [6] . وفي العاقد شعره في الصلاة: «إنّه كفل الشيطان» . وأن النبي صلّى الله عليه وسلّم قال: «تراصّوا بينكم في الصلاة، لا تتخللكم الشّياطين كأنّها بنات حذف» [7] . وأنّه نهى عن ذبائح الجن [8] .
ورووا: «أن امرأة أتت إلى النبي صلّى الله عليه وسلّم فقالت: إنّ ابني هذا، به جنون يصيبه عند الغداء والعشاء قال: فمسح النبيّ صلّى الله عليه وسلّم صدره، فثعّ ثعة فخرج من جوفه جرو أسود يسعى» . - 2/3، والمجمل 2/6، والتهذيب 3/420، وتقدم تخريج البيت الثاني ص 412. والثالث في اللسان والتاج والأساس (ضمد) ، والتنبيه والإيضاح 2/33، والمقاييس 3/370، وكتاب الجيم 2/203، والمجمل 3/289، والجمهرة 659، والمخصص 13/22، والتهذيب 12/6، والعين 1/180، 7/24.
[1] في ديوانه: «احددها: امنعها. والفند: الخطأ في القول والفعل وغير ذلك مما يفند عليه صاحبه ويلام. ومعنى قوله: قم في البرية؛ أي انظر في مصالحها واجتهد في إرشادها» .
[2] تقدم شرح البيت ص 412.
[3] في ديوانه: «الضمد: الذل والغيظ والحقد، وقيل: هو الظلم، وقيل: هو شدة الغضب والحقد، أي لا تنطوي على حقد وغضب إلا لمن هو مثلك في الناس، أو قريب منك» .
[4] تقدم في 2/405، الفقرة (469) : «اقتلوا من الحيات ذا الطفيتين، والكلب الأسود البهيم ذا الغرتين» .
[5] في النهاية 1/308 «نهى عن قتل الجنّان» ، وهي الحيات تكون في البيوت، واحدها جان، وهو الدقيق الخفيف. والجانّ: الشيطان أيضا.
[6] في النهاية 1/220، 4/192: (وحديث النخعي «أنه كره الشرب من ثلمة القدح، وقال: إنها كفل الشيطان» أراد أن الثلمة مركب الشيطان، لما يكون عليها من الأوساخ) .
[7] أخرجه الإمام أحمد في المسند 4/405، 408، وهو في النهاية 1/356. الحذف: هي الغنم الصغار الحجازية، واحدتها حذفة بالتحريك، وقيل: هي صغار جرد ليس لها آذان ولا أذناب، يجاء بها من جرش اليمن.
[8] أخرجه الإمام أحمد في المسند 1/289، وهو في النهاية 2/153.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 432

قالوا: وقد قضى ابن علاثة القاضي بين الجنّ، في دم كان بينهم بحكم أقنعهم.
1807-[رجع إلى تفسير قصيدة البهراني]
ثم رجع بنا القول إلى تفسير قصيدة البهّراني [1] :
أما قوله:
10- «وتزوّجت في الشبيبة غولا ... بغزال وصدقتي زقّ خمر»
فزعم أنه جعل صداقها غزالا وزقّ خمر، فالخمر لطيب الرائحة، والغزال لتجعله مركبا، فإنّ الظّباء من مراكب الجنّ.
وأما قوله:
11- «ثيّب إن هويت ذلك منها ... ومتى شئت لم أجد غير بكر»
كأنه قال: هي تتصوّر في أيّ صورة شاءت.
1808-[شياطين الشعراء]
وأما قوله:
12- «بنت عمرو وخالها مسحل الخي ... ر وخالي هميم صاحب عمرو»
فإنهم يزعمون [2] أنّ مع كلّ فحل من الشعراء شيطانا يقول ذلك الفحل على لسانه الشعر، فزعم البهراني أنّ هذه الجنّية بنت عمرو صاحب المخبّل، وأن خالها مسحل شيطان الأعشى. وذكر أن خاله هميم، وهو همّام. وهمّام هو الفرزدق. وكان غالب بن صعصعة إذا دعا الفرزدق قال: يا هميم.
وأما قوله: «صاحب عمرو» فكذلك أيضا يقال إن اسم شيطان الفرزدق عمرو.
وقد ذكر الأعشى مسحلا حين هجاه جهنّام فقال [3] : [من الطويل]
دعوت خليلي مسحلا ودعوا له ... جهنّام جدعا للهجين المذمّم [1] تقدمت القصيدة ص 358- 360.
[2] من هنا حتى نهاية ص 437 نقله الثعالبي بتصرف في ثمار القلوب (145- 150) .
[3] ديوان الأعشى 175، واللسان والتاج (سحل، جهنم) ، والتهذيب 4/308، وديوان الأدب 1/300، وثمار القلوب (146) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 433

فهذان رئيسان ومن آباء القبائل. وقد قال شاعرهم [1] : [من المتقارب]
إذا ما ترعرع فينا الغلام ... فليس يقال له من هوه
إذا لم يسد قبل شدّ الإزار ... فذلك فينا الذي لا هوه
ولي صاحب من بني الشّيصبا ... ن فطورا أقول وطورا هوه
وهذا البيت أيضا يصلح أن يلحق في الدّليل على أنهم يقولون: إن مع كلّ شاعر شيطانا. ومن ذلك قول بشّار الأعمى [2] : [من الطويل]
دعاني شنقناق إلى خلف بكرة ... فقلت: اتركنّي فالتّفرّد أحمد
1813-[شياطين الشام والهند]
قال: وأصحاب الرّقى والأخذ والعزائم، والسّحر، والشّعبذة، يزعمون أنّ العدد والقوّة في الجنّ والشياطين لنازلة الشام والهند، وأنّ عظيم شياطين الهند يقال له:
تنكوير [3] ، وعظيم شياطين الشام يقال له: دركاذاب [3] .
وقد ذكرهما أبو إسحاق في هجائه محمد بن يسير، حين ادّعى هذه الصناعة فقال: [من الخفيف]
قد لعمري جمعت مل آصفيّا ... ت ومن سفر آدم والجراب [4]
وتفرّدت بالطوالق والهي ... كل والرّهنبات من كلّ باب
وعلمت الأسماء كيما تلاقي ... زحلا والمرّيخ فوق السّحاب
واستثرت الأرواح بالبحر يأتي ... ن لصرع الصّحيح بعد المصاب
جامعا من لطائف الدّنهشيّا ... ت كبوسا نمّقتها في كتاب [5]
ثم أحكمت متقن الكرويّا ... ت وفعل الناريس والنجاب
ثمّ لم تعيك الشعابيذ والخد ... مة والإحتفاء بالطلاب [6]
بالخواتيم والمناديل والسّع ... ي بتنكوير ودركاذاب [1] الأبيات لحسان بن ثابت في ديوانه 483- 484، وثمار القلوب 55 (146) ، واللسان (شصب) ، ورسائل الجاحظ 1/299، والجمهرة 235، والمزهر 2/492.
[2] تقدم البيت ص 434.
[3] ذكرهما الجاحظ في 1/203، الفقرة (233) ، وانظر آخر الشعر التالي.
[4] الآصفيات: نسبة إلى آصف كاتب سليمان عليه السّلام.
[5] الدنهشيات: نسبة إلى دنهش، أحد آباء الجن. انظر الفهرست 341.
[6] لم تعيك: لم تعجزك.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 437

1814-[قتل الغول بضربة واحدة]
وأما قوله:
20- «ضربت فردة فصارت هباء ... في محاق القمير آخر شهر»
فإنّ الأعراب والعامّة تزعم أن الغول إذا ضربت ضربة ماتت، إلّا أن يعيد عليها الضّارب قبل أن تقضي ضربة أخرى، فإنّه إن فعل ذلك لم تمت. وقال شاعرهم: [من الكامل]
فثنّيت والمقدار يحرس أهله ... فليت يميني قبل ذلك شلّت
وأنشد لأبي البلاد الطّهويّ [1] : [من الوافر]
لهان على جهينة ما ألاقي ... من الرّوعات يوم رحى بطان [2]
لقيت الغول تسري في ظلام ... بسهب كالعباية صحصحان [3]
فقلت لها كلانا نقض أرض ... أخو سفر فصدّي عن مكاني [4]
فصدّت وانتحيت لها بعضب ... حسام غير مؤتشب يماني [5]
فقدّ سراتها والبرك منها ... فخرّت لليدين وللجران [6]
فقالت زد فقلت رويد إنّي ... على أمثالها ثبت الجنان [7]
شددت عقالها وحططت عنها ... لأنظر غدوة ماذا دهاني
إذا عينان في وجه قبيح ... كوجه الهرّ مشقوق اللسان
ورجلا مخدج ولسان كلب ... وجلد من فراء أو شنان [8]
وأبو البلاد هذا الطهوي كان من شياطين الأعراب، وهو كما ترى يكذب وهو يعلم، ويطيل الكذب ويحبّره. وقد قال كما ترى: [من الوافر] [1] الأبيات لأبي البلاد الطهوي في الحماسة البصرية 2/397، وينسب بعضها إلى تأبط شرا في نهاية الأرب 1/405، وانظر الأغاني 21/134، ومعجم البلدان (رحى بطان) .
[2] رحى بطان: موضع في بلاد هذيل.
[3] السهب: ما بعد من الأرض واستوى. العباية: العباءة. الصحصحان: ما استوى من الأرض.
[4] النقض: المهزول.
[5] المؤتشب: المخلوط، وأراد أنه خالص النسب.
[6] السراة: الظهر. البرك: الصدر. الجران: باطن العنق.
[7] الثبت: الثابت. الجنان: القلب.
[8] المخدج: الناقص الخلق. الفراء: جمع فرو. الشنان: جمع شن، وهو القربة الخلق.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 438

صاحبكم؟ قلنا: أسد قال: هذا واد قد أخذت سباعه فارحلوا، فلو قد جاوزتم الوادي استمرى الرّجل وأكل.
1816-[مراكب الجن]
وأمّا قوله [1] :
25- «وبها كنت راكبا حشرات ... ملجما قنفذا ومسرج وبر
31- وأجوب البلاد تحتي ظبي ... ضاحك سنّه كثير التمرّي
32- مولج دبره خواية مكو ... وهو باللّيل في العفاريت يسري»
فقد أخبرنا في صدر هذا الكتاب [2] بقول الأعراب في مطايا الجن من الحشرات والوحش.
وأنشد ابن الأعرابي لبعض الأعراب [3] : [من الطويل]
كلّ المطايا قد ركبنا فلم نجد ... ألذّ وأشهى من مذاكي الثّعالب [4]
ومن عنظوان صعبة شمّرية ... تخبّ برجليها أمام الرّكائب
ومن جرذ سرح اليدين مفرّج ... يعوم برحلى بين أيدي المراكب [5]
ومن فارة تزداد عتقا وحدّة ... تبرّح بالخوص العتاق النّجائب [6]
ومن كلّ فتلاء الذّراعين حرّة ... مدرّبة من عافيات الأرانب [7]
ومن ورل يغتال فضل زمامه ... أضرّ به طول السّرى في السّباسب
قال ابن الأعرابي: فقلت له: أترى الجن كانت تركبها، فقال: أحلف بالله لقد كنت أجد بالظّباء التّوقيع في ظهورها؟ والسّمة في الآذان. وأنشد [8] : [من الطويل]
كلّ المطايا قد ركبنا فلم نجد ... ألذّ وأشهى من ركوب الجنادب
[1] يقصد قصيدة البهراني التي تقدمت ص 359.
[2] انظر ص 340- 341.
[3] البيتان (1- 2) في التاج (عضرفط) ، والعين 2/346، والأول في اللسان والتاج (سرب) .
[4] المذاكي: جمع مذكّي؛ وهو المسن.
[5] السرح: المنسرح السهل. يعوم: يسرع في سيره.
[6] العتق: السبق. الحدة: النشاط والسرعة. تبرح بها: تجهدها. الخوص: الإبل قد غارت عيونها.
[7] الفتلاء: التي بان ذراعها عن جنبها. العافيات: الطويلات الشعر.
[8] البيتان (1- 2) في الحماسة البصرية 2/399، والتاج (عضرفط، سرب) ، واللسان (سرب) ، والعين 2/346.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 440

ومن عضرفوط حطّ بي فأقمته ... يبادر وردا من عظاء قوارب [1]
وشرّ مطايا الجنّ أرنب خلّة ... وذئب الغضا أوق على كلّ صاحب [2]
ولم أر فيها مثل قنفذ برقة ... يقود قطارا من عظام العناكب
وقد فسّرنا قولهم في الأرانب، لم لا تركب، وفي أرنب الخلّة، وقنفذ البرقة.
وحدثني أبو نواس قال: بكرت إلى المربد، ومعي ألواحي أطلب أعرابيّا فصيحا، فإذا في ظلّ دار جعفر أعرابيّ لم أسمع بشيطان أقبح منه وجها، ولا بإنسان أحسن منه عقلا. وذلك في يوم لم أر كبرده بردا، فقلت له: هلّا قعدت في الشمس! فقال: الخلوة أحبّ إليّ! فقلت له مازحا: أرأيت القنفذ إذا امتطاه الجنيّ وعلا به في الهواء، هل القنفذ يحمل الجنّيّ أم الجنّيّ يحمل القنفذ؟ قال: هذا من أكاذيب الأعراب، وقد قلت في ذلك شعرا. قلت فأنشدنيه. فأنشدني بعد أن كان قال لي:
قلت هذا الشعر وقد رأيت ليلة قنفذا ويربوعا يلتمسان بعض الرّزق: [من الطويل]
فما يعجب الجنّان منك عدمتهم ... وفي الأسد أفراس لهم ونجائب
أتسرج يربوع وتلجم قنفذا ... لقد أعوزتهم ما علمت المراكب
فإن كانت الجنّان جنّت فبالحرى ... ولا ذنب للأقدار والله غالب
وما الناس إلا خادع ومخدّع ... وصاحب إسهاب وآخر كاذب
قال: فقلت له: قد كان ينبغي أن يكون البيت الثالث والرابع بيت آخر. قال:
كانت والله أربعين بيتا، ولكنّ الحطمة [3] والله حطمتها. قال: فقلت: فهل قلت في هذا الباب غير هذا؟ قال: نعم، شيء قلته لزوجتي، وهو والله عندها أصدق شيء قلته لها: [من الطويل]
أراه سميعا للسّرار كقنفذ ... لقد ضاع سرّ الله يا أمّ معبد [4]
قال: فلم أصبر أن ضحكت. فغضب وذهب. [1] العضرفوط: ضرب من العظاء، والعظاء جمع عظاية؛ وهي دويبة على خلق سام أبرص. الورد: ما ورد من جماعة الطير والإبل. القوارب: جمع قارب، وهو طالب الماء ليلا.
[2] الخلة: ما فيه حلاوة من المرعى. الأوق: الثقل والشؤم.
[3] الحطمة: السنة الجدب.
[4] السرار: المسارة بالحديث.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 441

1817-[شعر فيه ذكر الغول]
ويكتب مع شعر أبي البلاد الطّهوي: [من الطويل]
فمن لا مني فيها فواجه مثلها ... على غرّة ألقت عطافا ومئزرا [1]
لها ساعدا غول، ورجلا نعامة ... ورأس كمسحاة اليهوديّ أزعرا [2]
وبطن كأثناء المزادة رفّعت ... جوانبه أعكانه وتكسّرا [3]
وثديان كالخرجين نيطت عراهما ... إلى جؤجؤ جاني الترائب أزورا [4]
قال: كان أبو شيطان، واسمه إسحاق بن رزين، أحد بني السّمط سمط جعدة ابن كعب، فأتاهم أمير فجعل ينكب [5] عليهم جورا، وجعل آخر من أهل بلده ينقب [6] عليهم: أي يكون عليهم نقيبا، فجعل يقول: [من الرجز]
يا ذا الذي نكبنا ونقبا ... زوّجه الرّحمن غولا عقربا
جمّع فيها ماله ولبلبا ... لبالب التّيس إذا تهبهبا [7]
حتّى إذا ما استطربت واستطربا ... عاين أشنا خلق ربّي زرنبا [8]
ذات نواتين وسلع أسقبا [9]
يعني فرجها ونواتها. يقول. لم تختن.
1818-[جنون الجن وصرعهم]
وأما قوله [10] :
فإن كانت الجنّان جنّت فبالحرى [1] العطاف: الرداء.
[2] المسحاة: المجرفة من الحديد.
[3] أثناء المزادة: ما تعوج منها. الأعكان: جمع عكنة، وهي طي البطن.
[4] الجؤجؤ: الصدر. الجاني: من الجنأ، ورجل أجنأ: أقعس، وهو الذي خرج صدره ودخل ظهره.
الترائب: أطراف أضلاع الصدر. الزّور: ميل في وسط الصدر.
[5] نكب عليهم: صار منكبا. والمنكب: العريف.
[6] نقب عليهم: صار نقيبا. والنقيب: كالعريف على القوم الذي ينقب عن أحوالهم؛ أي يفتش.
[7] لبالب الغنم: صوتها وجلبتها.
[8] أشنأ: أقبح منظرا. الزرنب: فرج المرأة، أو لحم ظاهره.
[9] السلع: الشق يكون في الجلد، وأراد به الفرج. أسقبا: قرّب.
[10] انظر ما تقدم في الصفحة السابقة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 442

الوحشة [1] . ومن انفرد وطال مقامه في البلاد [2] والخلاء، والبعد من الإنس- استوحش. ولا سيّما مع قلة الأشغال والمذاكرين.
والوحدة لا تقطع أيامهم إلا بالمنى أو بالتفكير. والفكر ربما كان من أسباب الوسوسة. وقد ابتلى بذلك غير حاسب، كأبي يس ومثنّى ولد القنافر [3] .
وخبّرني الأعمش أنه فكّر في مسألة، فأنكر أهله عقله، حتّى حموه وداووه.
وقد عرض ذلك لكثير من الهند.
وإذا استوحش الإنسان تمثّل له الشّيء الصغير في صورة الكبير، وارتاب، وتفرّق ذهنه، وانتفضت أخلاطه، فرأى ما لا يرى، وسمع ما لا يسمع، وتوهم على الشيء اليسير الحقير، أنه عظيم جليل.
ثمّ جعلوا ما تصوّر لهم من ذلك شعرا تناشدوه، وأحاديث توارثوها فازدادوا بذلك إيمانا. ونشأ عليه الناشئ، وربّي به الطّفل، فصار أحدهم حين يتوسّط الفيافي، وتشتمل عليه الغيظان في اللّيالي الحنادس- فعند أوّل وحشة وفزعة، وعند صياح بوم ومجاوبة صدى، وقد رأى كلّ باطل، وتوهّم كلّ زور، وربما كان في أصل الخلق والطبيعة كذّابا نفّاجا [4] ، وصاحب تشنيع وتهويل، فيقول في ذلك من الشّعر على حسب هذه الصّفة، فعند ذلك يقول: رأيت الغيلان! وكلّمت السّعلاة! ثمّ يتجاوز ذلك إلى أن يقول قتلتها، ثم يتجاوز ذلك إلى أن يقول: رافقتها ثمّ يتجاوز ذلك إلى أن يقول: تزوّجتها!! قال عبيد بن أيّوب [5] : [من الطويل]
فلله درّ الغول أيّ رفيقة ... لصاحب قفر خائف متقتّر
وقال [6] : [من الطويل]
أهذا خليل الغول والذئب والذي ... يهيم بربّات الحجال الهراكل [1] الوحشة: الخوف من الخلوة والهم.
[2] البلد من الأرض: ما كان مأوى الحيوان وإن لم يكن فيه بناء.
[3] القنافر: القصير.
[4] النفّاج: الذي يفخر بما ليس عنده.
[5] البيت في أشعار اللصوص 218، وتقدم ص 400.
[6] البيت في أشعار اللصوص 228، وتقدم ص 402.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 446

وقال [1] : [من الطويل]
أخو قفرات حالف الجنّ وانتفى ... من الإنس حتّى قد تقضّت وسائله
له نسب الإنسيّ يعرف نجله ... وللجنّ منه خلقه وشمائله
وممّا زادهم في هذا الباب، وأغراهم به، ومدّ لهم فيه، أنهم ليس يلقون بهذه الأشعار وبهذه الأخبار إلا أعرابيّا مثلهم، وإلا عامّيّا لم يأخذ نفسه قط بتمييز ما يستوجب التّكذيب والتّصديق، أو الشّكّ، ولم يسلك سبيل التوقف والتثبّت في هذه الأجناس قطّ. وإمّا أن يلقوا راوية شعر، أو صاحب خبر، فالرّاوية كلّما كان الأعرابيّ أكذب في شعره كان أطرف عنده، وصارت روايته أغلب، ومضاحيك حديثه أكثر فلذلك صار بعضهم يدّعي رؤية الغول، أو قتلها، أو مرافقتها، أو تزويجها؛ وآخر يزعم أنّه رافق في مفازة نمرا. فكان يطاعمه ويؤاكله، فمن هؤلاء خاصّة القتّال الكلابي؛ فإنّه الذي يقول [2] : [من الطويل]
أيرسل مروان الأمير رسالة ... لآتيه إني إذا لمصلّل [3]
وما بي عصيان ولا بعد منزل ... ولكنّني من خوف مروان أوجل
وفي باحة العنقاء أو في عماية ... أو الأدمى من رهبة الموت موئل [4]
ولي صاحب في الغار هدّك صاحبا ... هو الجون إلّا أنه لا يعلّل
إذا ما التقينا كان جلّ حديثنا ... صمات وطرف كالمعابل أطحل [5]
تضمّنت الأروى لنا بطعامنا ... كلانا له منها نصيب ومأكل [6]
فأغلبه في صنعة الزّاد إنّني ... أميط الأذى عنه ولا يتأمّل
وكانت لنا قلت بأرض مضلّة ... شريعتنا لأيّنا جاء أوّل [7]
كلانا عدوّ لو يرى في عدوّه ... محزّا وكلّ في العداوة مجمل [8] [1] البيتان في أشعار اللصوص 225- 226، وتقدما ص 439.
[2] ديوان القتال الكلابي 77، وأشعار اللصوص 525- 526.
[3] مروان هو الخليفة مروان بن الحكم.
[4] الباحة: الساحة. العنقاء وعماية والأدمى: مواضع. موئل: منجى.
[5] الصمات: الصمت. المعابل: جمع معبلة؛ وهي النصل الطويل العريض. الأطحل: ما لونه الطلحة، وهو لون بين الغبرة والبياض.
[6] الأروى: الأنثى من الوعول.
[7] القلت: النقرة في الجبل تمسك الماء.
[8] المجمل: المتئد المعتدل لا يفرط.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 447

وأنشد الأصمعيّ [1] : [من الطويل]
ظللنا معا جارين نحترس الثّأى ... يسائرني من نطفة وأسائره
ذكر سبعا ورجلا، قد ترافقا، فصار كلّ واحد منهما يدع فضلا من سؤره ليشرب صاحبه. الثّأى: الفساد. وخبّر أنّ كلّ واحد منهما يحترس من صاحبه.
وقد يستقيم أن يكون شعر النابغة في الحية، وفي القتيل صاحب القبر، وفي أخيه المصالح للحية أن يكون إنما جعل ذلك مثلا، وقد أثبتناه في باب الحيات [2] ، فلذلك كرهنا إعادته في هذا الموضع.
فأما جميع ما ذكرناه عنهم فإنما يخبرون عنه من جهة المعاينة والتّحقيق، وإنما المثل في هذا مثل قوله: [من الرجز]
قد كان شيطانك من خطّابها ... وكان شيطاني من طلّابها
حينا فلمّا اعتركا ألوى بها
1822-[توهم سماع الأصوات]
والإنسان يجوع فيسمع في أذنه مثل الدويّ. وقال الشاعر: [من الطويل]
دويّ الفيافي رابه فكأنّه ... أميم وساري اللّيل للضّرّ معور [3]
معور: أي مصحر [4] .
وربما قال الغلام لمولاه: أدعوتني؟ فيقول له: لا. وإنما اعترى مسامعه ذلك لعرض، لا أنّه سمع صوتا.
ومن هذا الباب قول تأبّط شرّا، أو قول قائل فيه في كلمة له [5] : [من الطويل]
يظلّ بموماة ويمسي بقفرة ... جحيشا ويعروري ظهور المهالك [6] [1] البيت للغنوي في الأمالي 1/236.
[2] انظر ما تقدم في 4/203- 205.
[3] الأميم: الذي أصيب في أم رأسه.
[4] مصحر: منكشف، من قولهم: أصحر الرجل؛ إذا خرج إلى الصحراء.
[5] الأبيات لتأبط شرا في الأمالي 2/138، وزهر الآداب 358، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 92، والخزانة 1/200.
[6] الجحيش: المتنحي عن الناس. يعروري: يركب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 448

ويسبق وقد الرّيح من حيث ينتحي ... بمنخرق من شدّه المتدارك [1]
إذا خاط عينيه كرى النّوم لم يزل ... له كالئ من قلب شيحان فاتك [2]
ويجعل عينيه ربيئة قلبه ... إلى سلّة من حدّ أخضر باتك [3]
إذا هزّه في عظم قرن تهلّلت ... نواجذ أفواه المنايا الضّواحك [4]
يرى الإنس وحشيّ الفلاة ويهتدي ... بحيث اهتدت أمّ النجوم الشّوابك [5]
1823-[نزول العرب بلاد الوحش والحشرات والسباع]
ويدلّ على ما قال أبو إسحاق، من نزولهم في بلاد الوحش وبين الحشرات والسّباع، ما رواه لنا أبو مسهر، عن أعرابيّ من بني تميم نزل ناحية الشّام، فكان لا يعدمه في كلّ ليلة أن يعضّه أو يعضّ ولده أو بعض حاشيته سبع من السباع، أو دابّة من دوابّ الأرض فقال: [من الطويل]
تعاورني دين وذلّ وغربة ... ومزّق جلدي ناب سبع ومخلب
وفي الأرض أحناش وسبع وحارب ... ونحن أسارى وسطها نتقلب [6]
رتيلا وطبّوع وشبثان ظلمة ... وأرقط حرقوص وضمج وعقرب [7]
ونمل كأشخاص الخنافس قطّب ... وأرسال جعلان وهزلى تسرّب
وعثّ وحفّاث وضبّ وعربد ... وذرّ ودحّاس وفار وعقرب [7]
وهرّ وظربان وسمع ودوبل ... وثرملة تجري وسيد وثعلب
ونمر وفهد ثم ضبع وجيأل ... وليث يجوس الألف لا يتهيّب
ولم أر آوى حيث أسمع ذكره ... ولا الدّبّ إنّ الدّبّ لا يتنسّب
فأما الرّتيلا والطّبّوع، والشّبث، والحرقوص، والضّمج والعنكبوت، والخنفساء، والجعل، والعثّ، والحفّاث، والدّحّاس والظّربان، والذّئب، والثّعلب، والنمر، والفهد، والضّبع، والأسد- فسنقول في ذلك إذا صرنا إلى ذكر هذه الأبواب، [1] وفد الريح: أولها. ينتحي: يعتمد. المنخرق: السريع الواسع. المتدارك: المتلاحق.
[2] الكالئ: الحافظ. الشيحان: الحازم.
[3] الربيئة: الرقيب. السلة: المرة من سلّ السيف.
[4] القرن: الكفؤ والنظير.
[5] أم النجوم: المجرة، لأنها مجتمع النجوم.
[6] الحارب: الذي يقطع الطريق ويعري الناس ثيابهم.
[7] انظر ما تقدم ص 328- 329.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 449

وقبل ذلك عند ذكر الحشرات. فأما الضّبّ والورل، والعقرب، والجعل، والخنفساء، والسّمع فقد ذكرنا ذلك في أوّل الكتاب. وأما قوله: «وهزلى تسرب فالهزلى هي الحيات، كما قال جرير [1] : [من الطويل]
مزاحف هزلى بينها متباعد
وكما قال الآخر [2] : [من الوافر]
كأنّ مزاحف الهزلى عليها ... خدود رصائع جدلت تؤاما
وأما قوله: [من الطويل]
ولم أر آوى حيث أسمع ذكره
فإنّ ابن آوى لا ينزل القفار، وإنّما يكون حيث يكون الريف.
وينبغي أن يكون حيث قال هذا الشّعر توهّم أنّه ببياض نجد.
وأمّا قوله: [من الطويل]
ولا الدبّ إنّ الدبّ لا يتنسّب
فإنّ الدبّ عندهم عجميّ، والعجميّ لا يقيم نسبه.
1824-[ملح ونوادر]
ورووا في الملح أنّ فتى قال لجارية له، أو لصديقة له: ليس في الأرض أحسن منّي: ولا أملح منّي. فصار عندها كذلك. فبينا هو عندها على هذه الصّفة إذ قرع عليها الباب إنسان يريده، فاطّلعت عليه من خرق الباب، فرأت فتى أحسن النّاس وأملحهم، وأنبلهم وأتمّهم، فلمّا عاد صاحبها إلى المنزل قالت له: أو ما أخبرتني أنّك أملح الخلق وأحسنهم؟ قال: بلى! وكذلك أنا! فقالت: فقد أرادك اليوم فلان، ورأيته من خرق الباب، فرأيته أحسن منك وأملح! قال: لعمري إنّه لحسن مليح، ولكنّ له جنّيّة تصرعه في كلّ شهر مرّتين- وهو يريد بذلك أن يسقطه من عينها- قالت: أو ما تصرعه في الشّهر إلّا مرتين؟ أما والله لو أنّي جنّيّة لصرعته في اليوم ألفين! [1] تقدم البيت في 4/344، وهو للّعين المنقري في الوحشيات 267، وبلا نسبة في اللسان (صوى) .
[2] البيت لثمامة الكلبي كما تقدم في 344.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 450

وهذا يدلّ على أنّ صرع الشّيطان للإنسان ليس هو عند العوامّ إلّا على جهة ما يعرفون من الجماع.
ومن هذا الضّرب من الحديث ما حدّثنا به المازنيّ، قال: ابتاع فتى صلف بذّاخ [1] جارية حسناء بديعة ظريفة، فلمّا وقع عليها قال لها مرارا ويلك. ما أوسع حرك! فلمّا أكثر عليها قالت: أنت الفداء لمن كان يملؤه.
فقد سمع هذا كما ترى من المكروه مثل ما سمع الأوّل.
وزعموا أنّ رجلا نظر إلى امرأة حسناء ظريفة، فالحّ عليها، فقالت: ما تنظر؟
قرّة عينك، وشيء غيرك! وزعم أبو الحسن المدائني أن رجلا تبع جارية لقوم. فراوغته فلم ينقطع عنها، فحثّت في المشي فلم ينقطع عنها، فلمّا جازت بمجلس قوم قالت: يا هؤلاء، لي طريق ولهذا طريق، ومولاي ينيكني؛ فسلوا هذا ما يريد مني؟
وزعم أيضا أن سيارا البرقيّ قال: مرّت بنا جارية، فرأينا فيها الكبر والتجبّر، فقال بعضنا: ينبغي أن يكون مولى هذه الجارية ينيكها! قالت: كما يكون! فلم أسمع بكلمة عامّية أشنع ولا أدلّ على ما أرادت، ولا أقصر من كلمتها هذه.
وقد قال جحشويه في شعر شبيها بهذا القول، حيث يقول: [من الوافر]
تواعدني لتنكحني ثلاثا ... ولكن يا مشوم بأيّ أير
فلو خطبت في صفة أير خطبة أطول من خطبة قيس بن خارجة بن سنان في شأن الحمالة- لما بلغ مبلغ قول جحشويه: «ولكن يا مشوم بأيّ أير» ، وقول الخادم:
«كما يكون» .
وزعموا [2] أن فتى جلس إلى أعرابيّة، وعلمت أنّه إنما جلس لينظر إلى محاسن ابنتها، فضربت بيدها على جنبها، ثم قالت: [من الوافر]
علنداة يئطّ الأير فيها ... أطيط الغرز في الرّحل الجديد [3]
ثم أقبلت على الفتى فقالت: [من الطويل]
وما لك من غير أنّك ناكح ... بعينيك عينيها فهل ذاك نافع [1] الصّلف: الغلو في الظرف والتكبر. البذاخ: المتكبر الفخور.
[2] الخبر مع الشعر في عيون الأخبار 4/101، وأخبار النساء 162، وربيع الأبرار 3/162.
[3] علنداة: عظيمة طويلة. يئط: يصوت. الغرز: هو للناقة مثل الحزام للفرس.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 451

ودخل قاسم منزل الخوارزمي النخّاس، فرأى عنده جارية كأنها جانّ، وكأنها خوط بان، وكأنّها جدل عنان، وكأنه الياسمين؛ نعمة وبياضا؛ فقال لها: أشتريك يا جارية؟ فقالت: «افتح كيسك تسرّ نفسك» ودخلت الجارية منزل النخّاس، فاشتراها وهي لا تعلم ومضى إلى المنزل ودفعها الخوارزميّ إلى غلامه، فلم تشعر الجارية إلا وهي معه في جوف بيت، فلما نظرت إليه وعرفت ما وقعت فيه قالت له: ويلك! إنك والله لن تصل إليّ إلا بعد أن أموت! فإن كنت تجسر على نيك من قد أدرجوه في الأكفان فدونك! والله إن زلت منذ رأيتك، ودخلت إلى الجواري، أصف لهنّ قبحك وبليّة امرأتك بك! فأقبل عليها يكلّمها بكلام المتكلمين، فلم تقبل منه، فقال: فلم قلت لي: «افتح كيسك تسرّ نفسك» ؟ وقد فتحت كيسي فدعيني أسرّ نفسي! وهو يكلّمها وعين الجارية إلى الباب، ونفسها في توهّم الطّريق إلى منزل النخّاس. فلم يشعر قاسم حتّى وثبت وثبة إلى الباب كأنّها غزال، ولم يشعر الخوارزمي إلّا والجارية بين يديه مغشيّ عليها. فكرّ قاسم إليه راجعا وقال: ادفعها إليّ أشفي نفسي منها.
فطلبوا إليه فصفح عنها، واشتراها في ذلك المجلس غلام أملح منها، فقامت إليه فقبّلت فاه، وقاسم ينظر، والقوم يتعجّبون ممّا تهيأ له وتهيّأ لها.
وأما عيسى بن مروان كاتب أبي مروان عبد الملك بن أبي حمزة فإنّه كان شديد التغزّل والتّصندل [1] ، حتّى شرب لذلك النبيذ وتظرّف [2] بتقطيع ثيابه [3] وتغنّى أصواتا، وحفظ أحاديث من أحاديث العشّاق ومن الأحاديث التي تشتهيها النساء وتفهم معانيها. وكان أقبح خلق الله تعالى أنفا، حتّى كان أقبح من الأخنس، ومن الأفطس، والأجدع، فإمّا أن يكون صادق ظريفة، وإما أن يكون تزوّجها فلما خلا معها في بيت وأرادها على ما يريد الرّجل من المرأة، امتنعت، فوهب لها، ومنّاها، وأظهر تعشقها، وأراغها بكلّ حيلة. فلما لم تجب قال لها: خبّريني، ما الذي يمنعك؟ قالت: قبح أنفك وهو يستقبل عيني وقت الحاجة، فلو كان أنفك في قفاك لكان أهون عليّ! قال لها: جعلت فداك؟ الذي بأنفي ليس هو خلقة وإنّما هو ضربة ضربتها في سبيل الله تعالى. فقالت واستغربت ضحكا: أنا ما أبالي. في سبيل الله كانت أو في سبيل الشّيطان. إنّما بي قبحه. فخذ ثوابك على هذه الضّربة من الله أمّا أنا فلا. [1] تصندل: تغزل مع النساء.
[2] تظرف: تكلف الظرف.
[3] تقطيع الثياب: تقصيرها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 452

باب الجدّ من أمر الجنّ
ليس هذا، حفظك الله تعالى، من الباب الذي كنّا فيه، ولكنّه كان مستراحا وجماما. وسنقول في باب من ذكر الجنّ، لتنتفع في دينك أشد الانتفاع. وهو جدّ كلّه.
والكلام الأوّل وما يتلوه من ذكر الحشرات، ليس فيه جدّ إلّا وفيه خلط من هزل، وليس فيه كلام صحيح إلا وإلى جنبه خرافة، لأن هذا الباب هكذا يقع.
وقد طعن قوم في استراق الشّياطين السمع بوجوه من الطّعن. فإذ قد جرى لها من الذّكر في باب الهزل ما قد جرى، فالواجب علينا أن نقول في باب الجدّ، وفيما يرد على أهل الدّين بجملة، وإن كان هذا الكتاب لم يقصد به إلى هذا الباب حيث ابتدئ. وإن نحن استقصيناه كنّا قد خرجنا من حدّ القول في الحيوان. ولكنا نقول بجملة كافية. والله تعالى المعين على ذلك.
1825-[رد على المحتجّين لإنكار استراق السمع بالقرآن]
قال قوم: قد علمنا أن الشياطين ألطف لطافة، وأقلّ آفة، وأحدّ أذهانا، وأقلّ فضولا، وأخفّ أبدانا، وأكثر معرفة وأدقّ فطنة منّا. والدّليل على ذلك إجماعهم على أنّه ليس في الأرض بدعة بديعة، دقيقة ولا جليلة، ولا في الأرض معصية من طريق الهوى والشّهوة، خفيّة كانت أو ظاهرة، إلّا والشّيطان هو الدّاعي لها، والمزيّن لها، والذي يفتح باب كلّ بلاء، وينصب كلّ حبالة وخدعة. ولم تكن لتعرف أصناف جميع الشرور والمعاصي حتى تعرف جميع أصناف الخير والطّاعات.
ونحن قد نجد الرّجل إذا كان معه عقل، ثمّ علم أنّه إذا نقب حائطا قطعت يده، أو أسمع إنسانا كلاما قطع لسانه، أو يكون متى رام ذلك حيل دونه ودون ما رام منه- أنّه لا يتكلّف ذلك ولا يرومه، ولا يحاول أمرا قد أيقن أنّه لا يبلغه.
وأنتم تزعمون أنّ الشّياطين الذين هم على هذه الصّفة كلّما صعد منهم شيطان ليسترق السّمع قذف بشهاب نار، وليس له خواطئ، فإمّا أن يكون يصيبه،

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 453

وإمّا أن يكون نذيرا صادقا أو وعيدا إن يقدم عليه رمى به. وهذه الرّجوم لا تكون إلا لهذه الأمور. ومتى كانت فقد ظهر للشّيطان إحراق المستمع والمسترق، والموانع دون الوصول ثمّ لا نرى الأوّل ينهي الثّاني، ولا الثّاني ينهي الثّالث، ولا الثّالث ينهي الرّابع عجب. وإن كان الذي يعود غيره فكيف خفي عليه شأنهم، وهو ظاهر مكشوف؟! وعلى أنّهم لم يكونوا أعلم منّا حتّى ميّزوا جميع المعاصي من جميع الطاعات. ولولا ذلك لدعوا إلى الطّاعة بحساب المعصية، وزيّنوا لها الصّلاح وهم يريدون الفساد. فإذا كانوا ليسوا كذلك فأدنى حالاتهم أن يكونوا قد عرفوا أخبار القرآن وصدقوها، وأنّ الله تعالى محقّق ما أوعد كما ينجز ما وعد. وقد قال الله عزّ وجل: وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّماءَ الدُّنْيا بِمَصابِيحَ وَجَعَلْناها رُجُوماً لِلشَّياطِينِ
[1] ، وقال تعالى: وَلَقَدْ جَعَلْنا فِي السَّماءِ بُرُوجاً وَزَيَّنَّاها لِلنَّاظِرِينَ. وَحَفِظْناها مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ رَجِيمٍ
[2] وقال تعالى: إِنَّا زَيَّنَّا السَّماءَ الدُّنْيا بِزِينَةٍ الْكَواكِبِ وَحِفْظاً مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ مارِدٍ
[3] وقال تعالى: هَلْ أُنَبِّئُكُمْ عَلى مَنْ تَنَزَّلُ الشَّياطِينُ تَنَزَّلُ عَلى كُلِّ أَفَّاكٍ أَثِيمٍ. يُلْقُونَ السَّمْعَ وَأَكْثَرُهُمْ كاذِبُونَ
[4] مع قول الجنّ: أَنَّا لا نَدْرِي أَشَرٌّ أُرِيدَ بِمَنْ فِي الْأَرْضِ أَمْ أَرادَ بِهِمْ رَبُّهُمْ رَشَداً
[5] وقولهم: أَنَّا لَمَسْنَا السَّماءَ فَوَجَدْناها مُلِئَتْ حَرَساً شَدِيداً وَشُهُباً. وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْها مَقاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآنَ يَجِدْ لَهُ شِهاباً رَصَداً
[6] .
فكيف يسترق السّمع الذين شاهدوا الحالتين جميعا، وأظهروا اليقين بصحّة الخير بأنّ للمستمع بعد ذلك القذف بالشّهب، والإحراق بالنار، وقوله تعالى: إِنَّهُمْ عَنِ السَّمْعِ لَمَعْزُولُونَ
[7] وقوله تعالى: وَحِفْظاً مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ مارِدٍ. لا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلَإِ الْأَعْلى وَيُقْذَفُونَ مِنْ كُلِّ جانِبٍ دُحُوراً وَلَهُمْ عَذابٌ واصِبٌ
[8] في آي غير [1] 5/الملك: 67.
[2] 16- 17/الحجر: 15.
[3] 6- 8/الصافات: 37.
[4] 221- 223/الشعراء: 26.
[5] 10/الجن: 72.
[6] 8- 9/الجن: 72.
[7] 212/الشعراء: 26.
[8] 7- 9/الصافات: 37.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 454

هذا كثير. فكيف يعودون إلى استراق السّمع، مع تيقنهم بأنّه قد حصّن بالشهب.
ولو لم يكونوا موقنين من جهة حقائق الكتاب، ولا من جهة أنّهم بعد قعودهم مقاعد السّمع لمسوا السّماء فوجدوا الأمر قد تغيّر- لكان في طول التّجربة والعيان الظّاهر، وفي إخبار بعضهم لبعض، ما يكون حائلا دون الطّمع وقاطعا دون التماس الصّعود.
وبعد فأي عاقل يسرّ بأن يسمع خبرا وتقطع يده فضلا عن أن تحرقه النّار؟! وبعد فأيّ خبر في ذلك اليوم؟! وهل يصلون إلى النّاس حتّى يجعلوا ذلك الخبر سببا إلى صرف الدّعوى؟ قيل لهم: فإنّا نقول بالصّرفة في عامّة هذه الأصول. وفي هذه الأبواب، كنحو ما ألقي على قلوب بني إسرائيل وهم يجولون في التّيه، وهم في العدد وفي كثرة الأدلّاء والتجّار وأصحاب الأسفار، والحمّارين والمكارين، من الكثرة على ما قد سمعتم به وعرفتموه؛ وهم مع هذا يمشون حتّى يصبحوا، مع شدّة الاجتهاد في الدّهر الطويل، ومع قرب ما بين طرفي التّيه. وقد كان طريقا مسلوكا. وإنّما سمّوه التّيه حين تاهوا فيه، لأنّ الله تعالى حين أراد أن يمتحنهم ويبتليهم صرف أوهامهم.
ومثل ذلك صنيعه في أوهام الأمة التي كان سليمان ملكها ونبيّها، مع تسخير الريح والأعاجيب التي أعطيها. وليس بينهم وبين ملكهم ومملكتهم وبين ملك سبأ ومملكة بلقيس ملكتهم بحار لا تركب، وجبال لا ترام. ولم يتسامع أهل المملكتين ولا كان في ذكرهم مكان هذه الملكة.
وقد قلنا في باب القول في الهدهد ما قلنا [1] ، حين ذكرنا الصّرفة، وذكرنا حال يعقوب ويوسف وحال سليمان وهو معتمد على عصاه، وهو ميّت والجنّ مطيفة به وهم لا يشعرون بموته، وذكرنا من صرف أوهام العرب عن محاولة معارضة القرآن، ولم يأتوا به مضطربا ولا ملفّقا ولا مستكرها؛ إذا كان في ذلك لأهل الشّغب متعلّق، مع غير ذلك، ممّا يخالف فيه طريق الدّهريّة، لأنّ الدّهريّ لا يقر إلّا بالمحسوسات والعادات على خلاف هذا المذهب.
ولعمري ما يستطيع الدّهريّ أن يقول بهذا القول ويحتجّ بهذه الحجّة، ما دام لا يقول بالتّوحيد، وما دام لا يعرف إلا الفلك وعمله، ومادام يرى أن إرسال الرسل يستحيل، وأن الأمر والنّهي، والثواب والعقاب على غير ما نقول، وأنّ الله تعالى لا يجوز أن يأمر من جهة الاختبار إلا من جهة الحزم. [1] انظر ما تقدم في 3/249 (باب القول في الهدهد) ، 4/77.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 455

وكذلك نقول ونزعم أن أوهام هذه العفاريت تصرف عن الذكر لتقع المحنة، وكذلك نقول في النبي صلّى الله عليه وسلّم أن لو كان في جميع تلك الهزاهز [1] من يذكر قوله تعالى: وَاللَّهُ يَعْصِمُكَ مِنَ النَّاسِ
[2] لسقط عنه من المحنة أغلظها.
وإذا سقطت المحنة لم تكن الطاعة والمعصية. وكذلك عظيم الطاعة مقرون بعظيم الثّواب.
وما يصنع الدهري وغير الدّهري بهذه المسألة وبهذا التسطير [3] ؟! ونحن نقول: لو كان إبليس يذكر في كلّ حال قوله تعالى: وَإِنَّ عَلَيْكَ اللَّعْنَةَ إِلى يَوْمِ الدِّينِ
[4] وعلم في كلّ حال أنّه لا يسلم لوجب أن المحنة كانت تسقط عنه، لأن من علم يقينا أنّه لا يمضي غدا إلى السوق ولا يقبض دراهمه من فلان، لم يطمع فيه. ومن لم يطمع في الشيء انقطعت عنه أسباب الدواعي إليه. ومن كان كذلك فمحال أن يأتي السّوق.
فنقول في إبليس: إنه ينسى ليكون مختبرا ممتحنا فليعلموا أن قولنا في مسترقي السمع كقولنا في إبليس، وفي جميع هذه الأمور التي أوجب علينا الدّين أن نقول فيها بهذا القول.
وليس له أن يدفع هذا القول على أصل ديننا، فإن أحبّ أن يسأل عن الدين الذي أوجب هذا القول علينا فيلفعل، والله تعالى المعين والموفّق.
وأما قولهم: «من يخاطر بذهاب نفسه لخبر يستفيده» فقد علمنا أن أصحاب الرّياسات وإن كان متبيّنا كيف كان اعتراضهم على أنّ أيسر ما يحتملون في جنب تلك الرّياسات القتل.
ولعلّ بعض الشّياطين أن يكون معه من النّفخ [5] وحب الرّياسة ما يهوّن عليه أن يبلغ دوين المواضع التي إن دنا منها أصابه الرّجم، والرّجم إنما ضمن أنه مانع من الوصول، ويعلم أنه إذا كان شهابا أنه يحرقه ولم يضمن أنه يتلف عنه، فما أكثر من تخترقه الرّماح في الحرب ثم يعاود ذلك المكان ورزقه ثمانون دينارا ولا يأخذ إلا [1] الهزاهز: الفتن يهتز فيها الناس.
[2] 67/المائدة: 5.
[3] التسطير: أن يأتي بأساطير وأحاديث تشبه الباطل.
[4] 35/الحجر: 15.
[5] النفخ: الكبر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 456

نصفه، ولا يأخذه إلا قمحا. فلولا أن مع قدم هذا الجنديّ ضروبا مما يهزّه وينجّده [1] ويدعو إليه ويغريه- ما كان يعود إلى موضع قد قطعت فيه إحدى يديه، أو فقئت إحدى عينيه.
ولم وقع عليه إذا اسم شيطان، ومارد، وعفريت، وأشباه ذلك؟! ولم صار الإنسان يسمّى بهذه الأسماء، ويوصف بهذه الصفات إذا كان فيه الجزء الواحد من كلّ ما هم عليه؟!.
وقالوا في باب آخر من الطّعن غير هذا، قالوا في قوله تعالى: وَأَنَّا كُنَّا نَقْعُدُ مِنْها مَقاعِدَ لِلسَّمْعِ فَمَنْ يَسْتَمِعِ الْآنَ يَجِدْ لَهُ شِهاباً رَصَداً
[2] فقالوا: قد دلّ هذا الكلام على أن الأخبار هناك كانت مضيّعة حتّى حصّنت بعد. فقد وصفتم الله تعالى بالتّضييع والاستدراك!.
قلنا: ليس في هذا الكلام دليل على أنهم سمعوا سرّا قط أو هجموا على خبر إن أشاعوه فسد به شيء من الدّين. وللملائكة في السّماء تسبيح وتهليل، وتكبير وتلاوة، فكان لا يبلغ الموضع الذي يسمع ذلك منه إلا عفاريتهم.
وقد يستقيم أن يكون العفريت يكذب ويقول: سمعت ما لم يسمع ومتى لم يكن على قوله برهان يدلّ على صدقه فإنما هو في كذبه من جنس كلّ متنبئ وكاهن.
فإن صدقه مصدق بلا حجّة فليس ذلك بحجّة على الله وعلى رسوله صلّى الله عليه وسلّم.
1826-[المحتجون بالشعر لرجم الشياطين قبل الإسلام]
وذهب بعضهم في الطّعن إلى غير هذه الحجّة، قالوا: زعمتم أن الله تعالى جعل هذه الرّجوم للخوافي حجّة للنبي صلّى الله عليه وسلّم، فكيف يكون ذلك رجما، وقد كان قبل الإسلام ظاهرا مرئيّا، وذلك موجود في الأشعار. وقد قال بشر بن أبي خازم في ذلك [3] : [من الطويل]
فجأجأها من أول الرّيّ غدوة ... ولمّا يسكّنه من الأرض مرتع [4]
بأكلبة زرق ضوار كأنّها ... خطاطيف من طول الطريدة تلمع [5] [1] ينجده: يجعله ذا نجدة، والنجدة: الشجاعة.
[2] 9/الجن: 72.
[3] ديوان بشر بن أبي خازم 121 (146) .
[4] جأجأها: دعاها إلى الشرب. المرتع: المرعى الخصيب.
[5] زرق: زرق العيون، الضواري: الكلاب التي اعتادت الصيد. الخطاطيف: جمع خطاف- بضم الخاء- وهي الحديدة الحجناء، شبه بها الكلاب لدقتها وضمورها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 457

فجال على نفر تعرّض كوكب ... وقد حال دون النّقع والنّقع يسطع [1]
فوصف شوط الثّور هاربا من الكلاب بانقضاض الكوكب في سرعته، وحسنه، وبريق جلده. ولذلك قال الطّرمّاح [2] : [من الكامل]
يبدو وتضمره البلاد كأنّه ... سيف على شرف يسلّ ويغمد
وأنشد أيضا قول بشر بن أبي خازم [3] : [من الكامل]
وتشجّ بالعير الفلاة كأنّها ... فتخاء كاسرة هوت من مرقب [4]
والعير يرهقها الخبار وجحشها ... ينقضّ خلفهما انقضاض الكوكب [5]
قالوا: وقال الضّبّي: [من السريع]
ينالها مهتك أشجارها ... بذي غروب فيه تحريب [6]
كأنّه حين نحا كوكب ... أو قبس بالكفّ مشبوب [7]
وقال أوس بن حجر [8] : [من الكامل]
فانقضّ كالدّريء يتبعه ... نقع يثور تخاله طنبا [9]
يخفى وأحيانا يلوح كما ... رفع المشير بكفّه لهبا [1] جال: جرى، يعني الثور. النفر: الشرود. النقع: الغبار الذي تثيره أظلاف الثور. يسطع: ينتشر ويتفرق.
[2] ديوان الطرماح 146 (117) ، وأساس البلاغة (ضمر) ، وديوان المعاني 2/131، والأغاني 6/95، والعمدة 1/260، وتقدم في 3/222، الفقرة (881) .
[3] ديوان بشر بن أبي خازم 36- 37 (81) .
[4] في ديوانه: «تشج الفلاة: تشقها وتسير بها سيرا شديدا. والعير: حمار الوحش. فتخاء: أي عقاب فتخاء، وهي اللينة الجناح، لأنها إذا انحطت كسرت جناحيها، وهذا لا يكون إلا من اللين.
والمرقب: الموضع المشرف من علم أو رابية يرتفع عليه الرقيب للمراقبة» .
[5] في ديوانه: «الخبار: أرض لينة رخوة تسوخ فيها القوائم. شبه الجحش بالكوكب المنقض في سرعته وبياضه.
[6] الأشجار: جمع شجر، وهو ما انفتح من مطبق الفم. غروب الأسنان: مناقع ريقها. التحريب:
التحديد.
[7] نحا: قصد.
[8] ديوان أوس بن حجر 3- 4، والأول في اللسان والتاج (درأ) ، والتهذيب 14/158.
[9] الدريء: الكوكب المنقض يدرأ على الشيطان. النقع: الغبار الساطع. تخاله طنبا: يريد: تخاله فسطاطا مضروبا.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 458

ورووا قوله [1] : [من الكامل]
فانقضّ كالدّرّي من متحدّر ... لمع العقيقة جنح ليل مظلم [2]
وقال عوف بن الخرع: [من الطويل]
يردّ علينا العير من دون أنفه ... أو الثّور كالدّرّي يتبعه الدّم
وقال الأفوه الأودي [3] : [من الرمل]
كشهاب القذف يرميكم به ... فارس في كفّه للحرب نار
وقال أميّة بن أبي الصّلت [4] : [من الكامل]
وترى شياطينا تروغ مضافة ... ورواغها شتّى إذا ما تطرد [5]
يلقى عليها في السّماء مذلّة ... وكواكب ترمى بها فتعرّد [6]
قلنا لهؤلاء القوم: إن قدرتم على شعر جاهليّ لم يدرك مبعث النبي صلّى الله عليه وسلّم ولا مولده فهو بعض ما يتعلّق به مثلكم، وإن كان الجواب في ذلك سيأتيكم إن شاء الله تعالى. فأما أشعار المخضرمين والإسلاميّين فليس لكم في ذلك حجّة. والجاهليّ ما لم يكن أدرك المولد، فإنّ ذلك ممّا ليس ينبغي لكم أن تتعلّقوا به. وبشر بن أبي خازم فقد أدرك الفجار، والنبي صلّى الله عليه وسلّم شهد الفجار، وقال: «شهدت الفجار فكنت أنبل على عمومتي وأنا غلام» [7] .
والأعلام ضروب، فمنها ما يكون كالبشارات في الكتب، لكون الصّفة إذا واقفت الصّفة التي لا يقع مثلها اتفاقا وعرضا لزمت فيه الحجة، وضروب أخر كالإرهاص للأمر، والتأسيس له، وكالتعبيد والترشيح [8] ، فإنّه قلّ نبيّ إلّا وقد حدثت عند مولده، أو قبيل مولده، أو بعد مولده أشياء لم يكن يحدث مثلها. وعند ذلك [1] سيذكر الجاحظ هذا البيت ص 460.
[2] العقيقة: البرق إذا رأيته وسط السحاب كأنه سيف مسلول.
[3] ديوان الأفوه الأودي 12، والحماسة البصرية 1/49.
[4] ديوان أمية بن أبي الصلت 361.
[5] تروغ: تميل. المضاف: الخائف.
[6] التعريد: الإحجام والفرار. التقديد: التقطيع.
[7] النهاية 3/414، 5/10، وعمدة الحفاظ 2/204 (فجر) . وانظر لحرب الفجار: الأغاني 22/54- 74، وأيام العرب في الجاهلية 322- 341.
[8] التعبيد: التمهيد والتذليل. الترشيح: التهيئة للشيء.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 459

يقول الناس: إنّ هذا لأمر، وإنّ هذا ليراد به أمر وقع، أو سيكون لهذا نبأ. كما تراهم يقولون عند الذوائب التي تحدث لبعض الكواكب في بعض الزمان. فمن التّرشيح والتّأسيس والتّفخيم شأن عبد المطلب عند القرعة، وحين خروج الماء من تحت ركبة جملة، وما كان من شأن الفيل والطير الأبابيل وغير ذلك، مما إذا تقدم للرّجل زاد في نبله وفي فخامة أمره. والمتوقّع أبدا معظّم فإن كانت هذه الشهب في هذه الأيام أبدا مرئيّة فإنما كانت من التأسيس والإرهاص، إلا أن ينشدونا مثل شعر الشعراء الذين لم يدركوا المولد ولا بعد ذلك، فإنّ عددهم كثير، وشعرهم معروف.
وقد قيل الشّعر قبل الإسلام في مقدار من الدهر أطول ممّا بيننا اليوم وبين أوّل الإسلام، وأولئكم عندكم أشعر ممن كان بعدهم.
وكان أحدهم لا يدع عظما منبوذا باليا، ولا حجرا مطروحا، ولا خنفساء، ولا جعلا، ولا دودة، ولا حية، إلا قال فيها، فكيف لم يتهيأ من واحد منهم أن يذكر الكواكب المنقضّة مع حسنها وسرعتها والأعجوبة فيها. وكيف أمسكوا بأجمعهم عن ذكرها إلى الزّمان الذي يحتجّ فيه خصومكم.
وقد علمنا أنّ النبي صلّى الله عليه وسلّم حين ذكر له يوم ذي قار قال: «هذا أوّل يوم انتصفت فيه العرب من العجم، وبي نصروا» .
ولم يكن قال لهم قبل ذلك إنّ وقعة ستكون، من صفتها كذا، ومن شأنها كذا، وتنصرون على العجم، وبي تنصرون فإن كان بشر بن أبي خازم وهؤلاء الذين ذكرتم قد عاينوا انقضاض الكواكب فليس بمستنكر أن تكون كانت إرهاصا لمن لم يخبر عنها ويحتجّ بها لنفسه. فكيف وبشر بن أبي خازم حيّ في أيّام الفجار، التي شهدها النبيّ صلّى الله عليه وسلّم بنفسه، وأنّ كنانة وقريشا به نصروا.
وسنقول في هذه الأشعار التي أنشدتموها، ونخبر عن مقاديرها وطبقاتها. فأما قوله [1] : [من الكامل]
فانقضّ كالدّرّي من متحدّر ... لمع العقيقة جنح ليل مظلم [1] تقدم البيت ص 459.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 460

فخبّرني أبو إسحاق أن هذا البيت في أبيات أخر كان أسامة صاحب روح بن أبي همّام، هو الذي كان ولّدها. فإن اتّهمت خبر أبي إسحاق فسمّ الشّاعر، وهات القصيدة، فإنّه لا يقبل في مثل هذا إلّا بيت صحيح صحيح الجوهر، من قصيدة، صحيحة لشاعر معروف. وإلّا فإن كلّ من يقول الشّعر يستطيع أن يقول خمسين بيتا كل بيت منها أجود من هذا البيت.
وأسامة هذا هو الذي قال له روح: [من مجزوء الخفيف]
اسقني يا أسامه ... من رحيق مدامه
اسقنيها فإنّي ... كافر بالقيامه
وهذا الشعر هو الذي قتله. وأمّا ما أنشدتم من قول أوس بن حجر [1] : [من الكامل]
فانقضّ كالدريء يتبعه ... نقع يثور تخاله طنبا
وهذا الشّعر ليس يرويه لأوس إلّا من لا يفصل بين شعر أوس بن حجر، وشريح ابن أوس. وقد طعنت الرّواة في هذا الشّعر الذي أضفتموه إلى بشر بن أبي خازم، من قوله [2] : [من الكامل]
والعير يرهقها الخبار وجحشها ... ينقضّ خلفهما انقضاض الكوكب
فزعموا أنه ليس من عادتهم أن يصفوا عدو الحمار بانقضاض الكوكب، ولا بدن الحمار ببدن الكوكب. وقالوا: في شعر بشر مصنوع كثير، مما قد احتملته كثير من الرّواة على أنّه من صحيح شعره. فمن ذلك قصيدته التي يقول فيها [3] : [من الوافر]
فرجّي الخير وانتظري إيابي ... إذا ما القارظ العنزيّ آبا [4] [1] ديوان أوس بن حجر 3، وتقدم ص 458.
[2] تقدم البيت ص 458.
[3] ديوان بشر بن أبي خازم 26 (74) .
[4] في ديوانه: «القارظ: الذي يجني القرظ؛ وهو شجر يدبغ بورقه وثمره. والقارظ العنزي: رجل من عنزة خرج يطلب القرظ فمات ولم يرجع إلى أهله. فضربته العرب مثلا للمفقود الذي يفوت فلا يرجع، وهما قارظان، ولهما حديث، انظره في مجمع الأمثال 1/75، والسمط 99- 100، واللسان (فرظ) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 461

وأما ما ذكرتم من شعر هذا الضّبّي، فإنّ الضّبّي مخضرم.
وزعمتم أنّكم وجدتم ذكر الشّهب في كتب القدماء من الفلاسفة، وأنّه في الآثار العلوية لأرسطاطاليس، حين ذكر القول في الشّهب، مع القول في الكواكب ذوات الذوائب، ومع القول في القوس، والطّوق الذي يكون حول القمر بالليل. فإن كنتم بمثل هذا تستعينون، وإليه تفزعون، فإنّا نوجدكم من كذب التّراجمة وزيادتهم، ومن فساد الكتاب، من جهة تأويل الكلام، ومن جهة جهل المترجم بنقل لغة إلى لغة، ومن جهة فساد النّسخ، ومن أنه قد تقادم فاعترضت دونه الدّهور والأحقاب، فصار لا يؤمن عليه ضروب التّبديل والفساد. وهذا الكلام معروف صحيح.
وأما ما رويتم من شعر الأفوه الأوديّ فلعمري إنّه لجاهليّ، وما وجدنا أحدا من الرّواة يشكّ في أن القصيدة مصنوعة. وبعد فمن أين علم الأفوه أنّ الشهب التي يراها إنما هي قذف ورجم، وهو جاهليّ، ولم يدّع هذا أحد قطّ إلا المسلمون؟ فهذا دليل آخر على أن القصيدة مصنوعة.
1827-[رجع القول إلى تفسير قصيدة البهراني]
ثم رجع بنا القول إلى تفسير قصيدة البهرانيّ [1] :
وأما قوله: [من الخفيف]
28- «جائبا للبحار أهدي لعرسي ... فلفلا مجتنى وهضمة عطر
29- وأحلّي هرير من صدف البح ... ر وأسقي العيال من نيل مصر»
فإن الناس يقولون: إن السّاحر لا يكون ماهرا حتّى يأتى بالفلفل الرّطب من سرنديب. وهريرة: اسم امرأته الجنّيّة.
وذكر الظّبي الذي جعله مركبه إلى بلاد الهند، فقال:
30- «وأجوب البلاد تحتي ظبي ... ضاحك سنّه كثير التّمرّي
32- مولج دبره خواية مكو ... وهو باللّيل في العفاريت يسري»
يقول: هذا الظّبي الذي من جبنه وحذره، من بين جميع الوحش، لا يدخل حراه [2] إلا مستدبرا، لتكون عيناه تلقاء ما يخاف أن يغشاه هو الذي يسري مع العفاريت باللّيل ضاحكا بي هازئا إذا كان تحتي. [1] تقدمت القصيدة ص 358- 360.
[2] الحرا: مأوى الظبي.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 462

وأما قوله:
33- «يحسب النّاظرون أني ابن ماء ... ذاكر عشّه بضفّة نهر»
فإن الجنّيّ إذا طار به في جوّ السماء ظنّ كلّ من رآه أنّه طائر ماء.
1828-[قولهم: أروى من ضبّ]
وأما قولهم في المثل: «أروى من ضبّ» فإني لا أعرفه، لأنّ كلّ شيء بالدوّ والدّهناء والصّمّان، وأوساط هذه المهامه والصحاصح فإن جميع ما يسكنها من الحشرات والسّباع لا يرد الماء ولا يريده، لأنه ليس في أوساط هذه الفيافي في الصّيف كله وفي القيظ جميعا منقع ماء، ولا غدير، ولا شريعة، ولا وشل [1] . فإذا استقام أن يمرّ بظبائها وأرانبها وثعالبها وغير ذلك منها الصّيفة كلّها، والقيظ كله، ولم تذق فيها قطرة ماء، فهي له في الشتاء أترك، لأنّ من اقتات اليبس إذا لم يشرب الماء فهو إذا اقتات الرّطب أترك.
وليس العجب في هذا، ولكنّ العجب في إبل لا ترد الماء.
وزعم الأصمعيّ أنّ لبني عقيل ماعزا لم يرد الماء قطّ [2] . فينبغي على ذاك أن يكون واديهم لا يزال يكون فيه من البقل والورق ما يعيشها بتلك الرّطوبة التي فيها.
ولو كانت ثعالب الدّهناء وظباؤها وأرانبها ووحشها تحتاج إلى الماء لطلبته أشدّ الطلب، فإن الحيوان كلّه يهتدي إلى ما يعيشه، وذلك في طبعه وإنما سلب هذه المعارف الذين أعطوا العقل والاستطاعة فوكلوا إليهما.
فأمّا من سلب الآلة التي بها تكون الرّويّة والأداة التي يكون بها التصرّف، وتخرج أفعاله من حد الإيجاب إلى حد الإمكان، وعوّض التمكين، فإن سبيله غير سبيل من منح ذلك، فقسم الله تعالى لتلك الكفاية، وقسم لهؤلاء الابتلاء والاختيار.
1829-[قصيدتا بشر بن المعتمر]
أوّل ما نبدأ قبل ذكر الحشرات وأصناف الحيوان والوحش بشعري بشر بن المعتمر، فإن له في هذا الباب قصيدتين، قد جمع فيهما كثيرا من هذه الغرائب [1] الوشل: الماء القليل يتحلب من جبل أو صخرة.
[2] تقدم القول في 5/485.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 463

والفرائد، ونبّه بهذا على وجوه كثيرة من الحكمة العجيبة، والموعظة البليغة. وقد كان يمكننا أن نذكر من شأن هذه السّباع والحشرات بقدر ما تتسع له الرواية، من غير أن نكتبهما في هذا الكتاب، ولكنهما يجمعان أمورا كثيرة.
أمّا أوّل ذلك فإنّ حفظ الشّعر أهون على النّفس، وإذا حفظ كان أعلق وأثبت، وكان شاهدا. وإن احتيج إلى ضرب المثل كان مثلا.
وإذا قسمنا ما عندنا في هذه الأصناف، على بيوت هذين الشّعرين، وقع ذكرهما مصنّفا فيصير حينئذ آنق في الأسماع، وأشدّ في الحفظ.
1830-[القصيدة الأولى]
قال بشر بن المعتمر [1] : [من السريع]
1- الناس دأبا في طلاب الغنى ... وكلهم من شأنه الختر [2]
2- كأذؤب تنهشها أذؤب ... لها عواء ولها زفر
3- تراهم فوضى وأيدي سبا ... كلّ له في نفثه سحر [3]
4- تبارك الله وسبحانه ... بين يديه النّفع والضّرّ
5- من خلقه في رزقه كلّهم ... الذّيخ والثّيتل والغفر [4]
6- وساكن الجوّ إذا ما علا ... فيه، ومن مسكنه القفر
7- والصّدع الأعصم في شاهق ... وجأبة مسكنها الوعر
8- والحيّة الصّماء في جحرها ... والتّتفل الرائغ والذّرّ [5]
9- وإلقة ترغث ربّاحها ... والسّهل والنّوفل والنضر [6]
10- وهقلة ترتاع من ظلّها ... لها عرار ولها زمر [7] [1] الأبيات (1- 9) في اللسان (ربح) والتنبيه والإيضاح 1/236، والأبيات (4- 11، 20) في اللسان (ألق) ، والبيت التاسع في التاج (ربح، ألق) ، وتقدم بلا نسبة في 2/402، والفقرة (462) . وتقدمت الأبيات (10- 13، 20) ص 348، والبيت (28) في اللسان والتاج (شرف) ، والبيت (60) في البيان 4/22.
[2] الختر: الغدر.
[3] النفث: شبيه بالنفخ.
[4] الذيخ: الذكر من الضباع. الثيتل: الوعل المسن، وجنس من بقر الوحش. الغفر: ولد الأروية.
[5] التتفل: الثعلب.
[6] الإلقة: القردة. الرباح: القرد. ترغثه: ترضعه. السهل: الغراب. النوفل: البحر. النضر: الذهب.
[7] الهقلة: الفتية من النعام. العرار: الصياح.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 464

14- وإنّ شيئا بعض أفعاله ... أن يفصل الخير من الشّرّ
15- بذي قوى، قد خصّه ربّه ... بخالص التّقديس والطّهر
16- بل أنت كالعين وإنسانها ... ومخرج الخيشوم والنّحر
17- فشرّهم أكثرهم حيلة ... كالذّئب والثّعلب والذّرّ
18- واللّيث قد جلّده علمه ... بما حوى من شدّة الأسر [1]
19- فتارة يحطمه خابطا ... وتارة يثنيه بالهصر
20- والضعف قد عرّف أربابه ... مواضع الفرّ من الكرّ
21- تعرف بالإحساس أقدارها ... في الأسر والإلحاج والصّبر [2]
22- والبخت مقرون فلا تجهلنّ ... بصاحب الحاجة والفقر
23- وذو الكفايات إلى سكرة ... أهون منها سكرة الخمر
24- والضّبع الغثراء مع ذيخها ... شرّ من اللبوة والنّمر [3]
25- لو خلّي اللّيث ببطن الورى ... والنّمر أو قد جيء بالببر
26- كان لها أرجى ولو قضقضت ... ما بين قرنيه إلى الصّدر [4]
27- والذئب إن أفلت من شره ... فبعد أن أبلغ في العذر
28- وكلّ جنس فله قالب ... وعنصر أعراقه تسري
29- وتصنع السّرفة فيهم على ... مثل صنيع الأرض والبذر
30- والأضعف الأصغر أحرى بأن ... يحتال للأكبر بالفكر
31- متى يرى عدوّه قاهرا ... أحوجه ذاك إلى المكر
32- كما ترى الذئب إذا لم يطق ... صاح فجاءت رسلا تجري [5]
33- وكلّ شيء فعلى قدره ... يحجم أو يقدم أو يجري
34- والكيس في المكسب شمل لهم ... والعندليب الفرخ كالنّسر
35- والخلد كالذّئب على خبثه ... والفيل والأعلم كالوبر [6]
36- والعبد كالحرّ وإن ساءه ... والأبغث الأغثر كالصّقر [7] [1] الجلد: الشديد القوي.
[2] الأسر: القوة.
[3] الغثراء: التي لونها الغثرة، وهي لونان من سواد وصفرة. الذيخ: الذكر من الضباع.
[4] القضقضة: أن يحطم عظام الفريسة. القرن: واحد قرون الرأس، وهي نواحيها.
[5] الرسل: القطيع من كل شيء.
[6] الأعلم: البعير، سمي بذلك لأنه مشقوق الشفة العليا. الوبر: دويبة أصغر من السنور، تقيم في البيوت. حياة الحيوان 2/409.
[7] الأبغث: من طير الماء طويل العنق، لونه كلون الرماد. الأغثر: ما لونه الغثرة، وهي لونان من سواد وصفرة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 468

37- لكنّهم في الدّين أيدي سبا ... تفاوتوا في الرّأي والقدر
38- قد غمر التّقليد أحلامهم ... فناصبوا القيّاس ذا السّبر [1]
39- فافهم كلامي واصطبر ساعة ... فإنّما النّجح مع الصّبر
40- وانظر إلى الدّنيا بعين امرئ ... يكره أن يجري ولا يدري
41- أما ترى الهقل وأمعاءه ... يجمع بين الصّخر والجمر
42- وفارة البيش على بيشها ... طيّبة فائقة العطر
43- وطائر يسبح في جاحم ... كماهر يسبح في غمر
44- ولطعة الذئب على حسوه ... وصنعة السّرفة والدّبر
45- ومسمع القردان في منهل ... أعجب ممّا قيل في الحجر [2]
46- وظبية تدخل في تولج ... مؤخرها من شدّة الذّعر [3]
47- تأخذ بالحزم على قانص ... يريغها من قبل الدّبر [4]
48- والمقرم المعلم ما إنّ له ... مرارة تسمع في الذّكر [5]
49- وخصية تنصل من جوفه ... عند حدوث الموت والنّحر [6]
50- ولا يرى من بعدها جازر ... شقشقة مائلة الهدر
51- وليس للطّرف طحال وقد ... أشاعه العالم بالأمر
52- وفي فؤاد الثور عظم وقد ... يعرفه الجازر ذو الخبر
53- وأكثر الحيتان أعجوبة ... ما كان منها عاش في البحر
54- إذ لا لسان سقي ملحه ... ولا دماغ السّمك النّهري
55- يدخل في العذب إلى جمّه ... كفعل ذي النّقلة في البرّ [7]
56- تدير أوقاتا بأعيانها ... على مثال الفلك المجري
57- وكلّ جنس فله مدّة ... تعاقب الأنواء في الشّهر
58- وأكبد تظهر في ليلها ... ثمّ توارى آخر الدّهر [8] [1] السبر: مصدر سبر الجرح، أي نظر مقداره وقاسه ليعرف غوره.
[2] الحجر: الأنثى من الخيل، وانظر لقوة شم الفرس ما تقدم في 2/326، الفقرة (350) .
[3] التولج: كناس الظبي.
[4] أراغ الصائد القنص: طلبه.
[5] المقرم: البعير يترك للفحلة والضراب. المعلم: الذي جعلت له سمة وعلامة.
[6] تنصل: تزول وتختفي.
[7] العذب: الماء العذب. جمّ الشيء: معظمه. ذو النقلة: أراد قواطع الطير التي تقطع إلى الناس في أزمان معينة من السنة.
[8] انظر ما سيأتي ص 555، فثمة شرح للأبيات (58- 59- 60) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 469

59- ولا يسيغ الطّعم ما لم يكن ... مزاجه ماء على قدر
60- ليس له شيء لإزلاقه ... سوى جراب واسع الشّجر [1]
61- والتتفل الرائغ إمّا نضا ... فشطر أنبوب على شطر [2]
62- متى رأى اللّيث أخا حافر ... تجده ذا فشّ وذا جزر [3]
63- وإن رأى النّمر طعاما له ... أطعمه ذلك في النّمر
64- وإن رأى مخلبه وافيا ... ونابه يجرح في الصّخر
65- منهرت الشّدق إلى غلصم ... فالنّمر مأكول إلى الحشر [4]
66- وما يعادي النّمر في ضيغم ... زئيره أصبر من نمر
67- لولا الذي في أصل تركيبه ... من شدّة الأضلاع والظّهر
68- يبلغ بالجسر على طبعه ... ما يسحر المختال ذا الكبر [5]
69- سبحان ربّ الخلق والأمر ... ومنشر الميت من القبر
70- فاصبر على التّفكير فيما ترى ... ما أقرب الأجر من الوزر
1832-[تفسير القصيدة الأولى]
نقول بعون الله تعالى وقوته في تفسير قصيدة أبي سهل بشر بن المعتمر، ونبدأ بالأولى المرفوعة، التي ذكر في آخرها الإباضية، والرافضة، والنابتة. فإذا قلنا في ذلك بما حضرنا قلنا في قصيدته الثانية إن شاء الله تعالى.
1833-[ما قيل في الذئب]
أمّا قوله:
2- «كأذؤب تنهشها أذؤب ... لها عواء ولها زفر»
فإنّها قد تتهارش على الفريسة، ولا تبلغ القتل، فإذا أدمى بعضها بعضا وثبت عليه فمزّقته وأكلته. وقال الرّاجز [7] : [من الرجز] [1] الشجر: مفرج الفم.
[2] التتفل: الثعلب، نضا: أدلى فأخرج جردانه، وسيعاد هذا البيت ص 474.
[3] أخا الحافر: أي ما له حافر من الحيوان. الفش: الأكل.
[4] المنهرت: الواسع.
[5] الجسر: الشجاع.
[6] الرجز لرؤبة في ديوانه 142، واللسان والتاج (ورق، دمي) ، وثمار القلوب (579) ، وبلا نسبة في التهذيب 9/290.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 470

فلا تكوني يا ابنة الأشمّ ... ورقاء دمّى ذئبها المدمّي
وقال الفرزدق [1] : [من الطويل]
وكنت كذئب السّوء لمّا رأى دما ... بصاحبه يوما أحال على الدّم
نعم حتّى ربما أقبلا على الإنسان إقبالا واحدا، وهما سواء على عداوته والجزم على أكله، فإذا أدمي أحدهما وثب على صاحبه المدمى فمزّقه وأكله، وترك الإنسان وإن كان أحدهما قد أدماه [2] .
ولا أعلم في الأرض خلقا ألأم من هذا الخلق، ولا شرّا منه، ويحدث عند رؤيته الدّم له في صاحبه الطمع، ويحدث له في ذلك الطمع فضل قوة، ويحدث للمدمّى جبن وخوف، ويحدث عنهما ضعف واستخذاء [3] ، فإذا تهيأ ذلك منهما لم يكن دون أكله شيء. والله أعلم حيث لم يعط الذئب قوة الأسد، ولم يعط الأسد جبن الذئب الهارب بما يرى في أثر الدم من الضعف. مثل ما يعتري الهر والهرة بعد الفراغ من السّفاد، فإن الهر قبل أن يفرغ من سفاد الهرة أقوى منها كثيرا، فإذا سفدها ولّى عنها هاربا واتبعته طالبة له، فإنها في تلك الحال إن لحقته كانت أقوى منه كثيرا.
فلذلك يقطع الأرض في الهرب، وربّما رمى بنفسه من حالق. وهذا شيء لا يعدمانه في تلك الحال.
ولم أرهم يقفون على حدّ العلة في ذلك. وهذا باب سيقع في موضعه من القول في الذئب تامّا، بما فيه من الرّواية وغير ذلك.
1834-[الذيخ والثيتل والغفر]
وأمّا قوله:
5- «من خلقه في رزقه كلّهم ... الذّيخ والثّيتل والغفر
الذّيخ: ذكر الضّبع. والثّيتل شبيه بالوعل، وهو ممّا يسكن في رؤوس الجبال، ولا يكون في القرى. وكذلك الأوعال. وليس لها حضر [4] ولا عمل محمود على البسيط، وكذلك ليس للظباء حضر ولا عمل محمود في رؤوس الجبال. [1] ديوان الفرزدق 2/187 (صادر) ، 749 (الصاوي) وتقدم في 5/171.
[2] ورد مثل هذا القول في ربيع الأبرار 5/417.
[3] الاستخذاء: الخضوع.
[4] الحضر الارتفاع في العدو.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 471

وقال الشاعر [1] : [من المتقارب]
وخيل تكردس بالدارعين ... كمشي الوعول على الظاهره
وقال أيضا:
[من الكامل]
والظّبي في رأس اليفاع تخاله ... عند الهضاب مقيّدا مشكولا [2]
والغفر: ولد الأروية: واحد الأروى، والأروى: جماعة من إناث الأوعال.
1835-[الصّدع والجأب]
وأما قوله:
7- «والصّدع الأعصم في شاهق ... وجأبة مسكنها الوعر»
فالصّدع: الشّاب من الأوعال. والأعصم: الذي في عصمته بياض، وفي المعصم منه سواد ولون يخالف لون جسده، والأنثى عصماء. والجأب: الحمار الغليظ الشّديد. والجأبة: الأتان الغليظة. والجأب أيضا، مهموز: المغرة [3] . وقال عنترة [4] : [من الكامل]
فنجا أمام رماحهنّ كأنّه ... فوت الأسنة حافر الجأب
شبّهه بما عليه من لطوخ الدّماء برجل يحفر في معدن المغرة. والمغرة أيضا المكر. ولذلك قال أبو زبيد [5] في صفة الأسد المخمر بالدماء: [من الطويل]
يعاجيهم للشّرّ ثاني عطفه ... عنايته كأنّما بات يمكر
1836-[الحية والثعلب والذر]
وأما قوله:
8- «والحية الصماء في جحرها ... والتّتفل الرائغ والذّرّ» [1] تقدم البيت مع تخريجه في 4/431.
[2] اليفاع: المشرف من الأرض. المشكول: الذي قيّد بالشكال، وهي حبل تشد به قوائم الدابة.
[3] المغرة: طين أحمر يصبغ به.
[4] البيت لعنترة في معجم ما استعجم 326 (توضح) ، وبلا نسبة في اللسان (جأب) ، والتهذيب 11/223.
[5] ديوان أبي زبيد الطائي 610.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 472

فالتتفل هو الثّعلب، وهو موصوف بالرّوغان والخبث، ويضرب به المثل في النّذالة والدناءة، كما يضرب به المثل في الخبث والرّوغان.
وقال طرفة [1] : [من السريع]
وصاحب قد كنت صاحبته ... لا ترك الله له واضحه [2]
كلهم أروغ من ثعلب ... ما أشبه اللّيلة بالبارحه
وقال دريد بن الصمّة [3] : [من الطويل]
ومرّة قد أدركتهم فتركتهم ... يروغون بالغرّاء روغ الثّعالب
وقال أيضا [4] : [من الوافر]
ولست بثعلب، إن كان كون ... يدسّ برأسه في كلّ جحر [4]
ولمّا قال أبو محجن الثّقفي لأصحاب النبي صلّى الله عليه وسلّم، من حائط الطائف ما قال: قال له عمر بن الخطاب رضي الله عنه: «إنما أنت ثعلب في جحر، فابرز من الحصن إن كنت رجلا» !.
ومما قيل في ذلة الثعلب، قال بعض السّلف [5] ، حين وجد الثّعلبان بال على رأس صنمه: [من الطويل]
إله يبول الثّعلّبان برأسه ... لقد ذلّ من بالت عليه الثّعالب
فأرسلها مثلا. وقال دريد في مثل ذلك [6] : [من الطويل] [1] ديوان طرفة بن العبد 15، ومجمع الأمثال 1/317، والتاج (روغ) ، وبلا نسبة في التهذيب 5/157، واللسان (وضح) ، والأول في ديوان الأدب 3/231، وبلا نسبة في المقاييس 6/119، والثاني في جمهرة الأمثال 2/247، والجمهرة 275، والفاخر 316، وفصل المقال 227، وبلا نسبة في مجمع الأمثال 2/275.
[2] الواضحة: الأسنان التي تبدو عند الضحك.
[3] ديوان دريد بن الصمة 28، والتاج (صلع) ، ومعجم البلدان 3/422 (صلعاء) ، والأصمعيات 112.
[4] ديوان دريد بن الصمة 67.
[5] البيت للعباس بن مرداس في ديوانه 167، وللعباس أو لغاوي بن ظالم السلمي أو لأبي ذر الغفاري في اللسان (ثعلب) ، ولراشد بن عبد ربه في الدرر 4/104، وشرح شواهد المغني 317، وبلا نسبة في الجمهرة 1181، ومغني اللبيب 105، وهمع الهوامع 2/22.
[6] ديوان دريد بن الصمة 30، والأول في المقاييس 4/108، والثاني في اللسان والتاج (كنب) ، والتهذيب 10/283، وبلا نسبة في اللسان والتاج (عكس) ، والجمهرة 337، وكتاب الجيم 2/318، 3/159.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 473

تمنّيتني قيس بن سعد سفاهة ... وأنت امرؤ لا تحتويك المقانب [1]
وأنت امرؤ جعد القفا متعكّس ... من الأقط الحوليّ شبعان كانب [2]
إذا انتسبوا لم يعرفوا غير ثعلب ... إليهم، ومن شرّ السّباع الثعالب
وأنشدوا في مثل ذلك [3] : [من المنسرح]
ما أعجب الدّهر في تصرّفه ... والدّهر لا تنقضي عجائبه
يبسط آمالنا فنبسطها ... ودون آمالنا نوائبه
وكم رأينا في الدّهر من أسد ... بالت على رأسه ثعالبه
ففي الثّعلب جلده، وهو كريم الوبر، وليس في الوبر أغلى من الثعلب الأسود.
وهو ضروب، ومنه الأبيض الذي لا يفصل بينه وبين الفنك، [4] ومنه الخلنجيّ [5] ، وهو الأعمّ.
ومن أعاجيبه أن نضيّه، وهو قضيبه في خلقة الأنبوبة، أحد شطريه عظم في صورة المثقب، والآخر عصب ولحم، ولذلك قال بشر بن المعتمر [6] : [من السريع]
والتّتفل الرائغ إمّا نضا ... فشطر أنبوب على شطر
وهو سبع جبان جدّا، ولكنّه لفرط الخبث والحيلة يجري مع كبار السّباع.
وزعم أعرابيّ ممن يسمع منه، أنّه طارده مرّة بكلاب له، فراوغه حتّى صار في خمر [7] ، ومرّ بمكانه فرأى ثعلبا ميّتا، وإذا هو قد زكر [8] بطنه ونفخه، فوهّمه أنّه قد مات من يوم أو يومين. قال: فتعدّيته وشمّ رائحة الكلاب فوثب وثبة فصار في صحراء.
وفي حديث العامّة أنّه لما كثرت البراغيث في فروته، تناول بفيه إمّا صوفة وإمّا ليقة، ثم أدخل رجليه في الماء، فترفّعت عن ذلك الموضع، فما زال يغمس بدنه أوّلا [1] المقانب: جمع مقنب، وهو من الخيل ما بين الثلاثين إلى الأربعين.
[2] الجعد: القصير. المتعكس: المتثني غضون القفا. الأقط: لبن مجفف يابس. الكانب: الغليظ.
[3] البيت الثالث في ربيع الأبرار 2/463.
[4] الفنك: دويبة يؤخذ منها الفرو. حياة الحيوان 2/175.
[5] الخلنجي: الذي له خطوط وطرائق مثل الطرائق التي ترى في الخرز اليماني.
[6] تقدم البيت ص 470.
[7] الخمر: ما واراك من الشجر والجبال.
[8] زكر بطنه: ملأه بالهواء.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 474

فأوّلا حتّى اجتمعن في خطمه، فلمّا غمس خطمه أوّلا فأوّلا اجتمعن في الصّوفة، فإذا علم أنّ الصّوفة قد اشتملت عليهنّ تركها في الماء ووثب، فإذا هو خارج عن جميعها.
فإن كان هذا الحديث حقّا فما أعجبه. وإن كان باطلا فإنّهم لم يجعلوه له إلّا للفضيلة التي فيه، من الخبث والكيس.
وإذا مشى الفرس مشيا شبيها بمشي الثعلب قالوا: مشى الثّعلبيّة قال الراعي [1] :
[من الطويل]
وغملى نصيّ بالمتان كأنّها ... ثعالب موتى جلدها قد تسلّعا [2]
وقال الأصمعيّ: سرق هذا المعنى من طفيل الغنويّ ولم يجد السّرق [3] .
وفي تشبيه بعض مشيته قال المرّار بن منقذ [4] : [من الرمل]
صفة الثّعلب أدنى جريه ... وإذا يركض يعفور أشر [5]
وقال امرؤ القيس [6] : [من الطويل]
له أيطلا ظبي وساقا نعامة ... وإرخاء سرحان وتقريب تتفل
والبيت الذي ذكره الأصمعيّ لطفيل الغنوي، أنّ الرّاعي سرق معناه هو قوله [7] :
[من الطويل]
وغملى نصيّ بالمتان كأنّها ... ثعالب موتى جلدها لم ينزع
وأنشدوا في جبنه قول زهير بن أبي سلمى [8] : [من المنسرح] [1] ديوان الراعي النميري 165، واللسان والتاج (زلع، غمل) ، والتهذيب 8/144، والجمهرة 1170، والأمالي 1/115، 2/185، والسمط 345، 803، وبلا نسبة في الجمهرة 815، 960، والمخصص 11/177.
[2] غملى: جمع غميل، وهو من النصي ما ركب بعضه بعضا، والنصي: بنت سبط أبيض ناعم.
المتان: جمع متان، وهو ما ارتفع من الأرض واستوى. تسلع: تشقق.
[3] انظر ما سيأتي بعد 6 أسطر في هذه الصفحة.
[4] البيت في شرح اختيارات المفضل 410، والجمهرة 1330، وبلا نسبة في التهذيب 4/10.
[5] اليعفور: الظبي. الأشر: النشيط.
[6] ديوان امرئ القيس 21، وتقدم في 3/24، الفقرة (568) .
[7] ديوان طفيل الغنوي 104، ووسمط اللآلي 345، وانظر لشرح البيت ما تقدم في شرح بيت الراعي.
[8] ديوان زهير 191.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 475

وبلدة لا ترام خائفة ... زوراء مغبّرة جوانبها [1]
تسمع للجنّ عازفين بها ... تصيح من رهبة ثعالبها [2]
كلّفتها عرمسا عذافرة ... ذات هباب فعما مناكبها [3]
تراقب المحصد الممرّ إذا ... هاجرة لم تقل جنادبها [4]
والذي عندي أنّ زهيرا قد وصف الثّعلب بشدّة القلب، لأنهم إذا هوّلوا بذكر الظّلمة الوحشيّة والغيلان، لم يذكروا إلّا فزع من لا يكاد يفزع، لأنّ الشاعر قد وصف نفسه بالجراءة على قطع هذه الأرض في هذه الحال.
وفي استنذاله وجبنه قالت أمّ سالم لابنها معمر: [من الطويل]
أرى معمرا لا زيّن الله معمرا ... ولا زانه من زائر يتقرّب
أعاديتنا عاداك عزّ وذلّة ... كأنك في السّربال إذ جئت ثعلب
فلم تر عيني زائرا مثل معمر ... أحقّ بأن يجنى عليه ويضرب
وقال عقيل بن علفة: [من الطويل]
تأمّل لما قد نال أمّك هجرس ... فإنّك عبد يا زميل ذليل
وإني متى أضربك بالسّيف ضربة ... أصبّح بني عمرو وأنت قتيل
الهجرس: ولد الثّعلب. قال: وكيف يصطاد وهو على هذه الصّفة؟
فأنشد شعر ابن ميّادة [5] : [من الطويل]
ألم تر أنّ الوحش يخدع مرّة ... ويخدع أحيانا فيصطاد نورها
بلى، وضواري الصّيد تخفق مرّة ... وإن فرهت عقبانها ونسورها [6] [1] في ديوانه: «لا ترام: لا يقدر عليها. خائفة: ذات خوف، كقولك: عيشة راضية: ذات رضا.
زروراء: ليس طريقها بمستقيم، ولا هي على القصد. مغبرة: من الجدب. جوانبها: نواحيها» .
[2] في ديوانه: «أي: تسمع لهم مثل العزف، أي: صوت المزمار والطبل من بعيد» .
[3] في ديوانه: «عذافرة: ضخمة شديدة الخلق. عرمسا: ناقة شديدة. ذات هباب: أي ذات نشاط.
فعما: ممتلئا. يريد ضخمة المناكب» .
[4] في ديوانه: «تراقب: ترقب السوط بشق عينها، من الخوف أن تضرب به. المحصد: الشديد الفتل، يعني السوط. الممر: المفتول. لم تقل: من القائلة، يريد من شدة الحر، والجندب هو راجل الجراد الذي ليس له جناحان يطير بهما» .
[5] ديوان ابن ميادة 129.
[6] النور: جمع نوار، وهي النّفر من الظباء والوحوش وغيرها.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 476

قال: وسألت عنه بعض الفقهاء فقال [1] : قيل لابن عبّاس: كيف تزعمون أنّ سليمان بن داود عليهما السلام كان إذا صار في البراري، حيث لا ماء ولا شجر، فاحتاج إلى الماء، دلّه على مكانه الهدهد، ونحن نغطّي له الفخّ بالتراب الرّقيق، ونبرز له الطّعم، فيقع فيه جهلا بما تحت ذلك التراب، وهو يدلّ على الماء في قعر الأرض الذي لا يوصل إليه إلّا بأن يحفر عليه القيّم الكيّس؟
قال: فقال ابن عبّاس رضي الله عنهما: «إذا جاء القدر لم ينفع الحذر» [2] .
وأنشدوا: [من الكامل]
خير الصديق هو الصّدوق مقالة ... وكذاك شرّهم الميون الأكذب [3]
فإذا غدوت له تريد نجازه ... بالوعد راغ كما يروغ الثّعلب
وقال حسّان بن ثابت رضي الله عنه [4] : [من الطويل]
بني عابد شاهت وجوه الأعابد ... بطاء عن المعروف يوم التّزايد
فما كان صيفيّ يفي بأمانة ... قفا ثعلب أعيا ببعض المراصد
وأنشد [5] : [من الطويل]
ويشربه مذقا ويسقي عياله ... سجاجا كأقراب الثّعالب أورقا [6]
وقال مالك بن مرداس: [من الرجز]
يا أيّها ذا الموعدي بالضرّ ... لا تلعبنّ لعبة المغترّ
أخاف أن تكون مثل هرّ ... أو ثعلب أضيع بعد حرّ
هاجت به مخيلة الأظفر ... عسراء في يوم شمال قرّ [1] [1] الخبر في ثمار القلوب 384 (706) ، وتقدم في 3/250، الفقرة (917) ، وفيه أن الذي سأل ابن عباس هو نجدت الحروري؛ أو نافع بن الأزرق.
[2] في ثمار القلوب: «إذا جاء القدر عمي البصر، وفي رواية أخرى: إذا جاء الحين غطى العين» .
[3] رجل ميون: كذاب.
[4] ديوان حسان بن ثابت 208.
[5] البيت بلا نسبة في اللسان (سجج، مذق، ورق) ، والتاج (سجج، ورق) ، والتهذيب 9/77، 10/449، والمخصص 5/46، ونظام الغريب 98.
[7] المذق: اللبن الممزوج بالماء. السجاج: اللبن الذي يجعل فيه الماء، أرق ما يكون. الأقراب:
جمع قرب، وهو الخاصرة. الأورق: اللبن الذي ثلثاه ماء وثلثه لبن.
[8] العسراء: العقاب التي في جناحها قوادم بيض. يوم شمال: أي يوم تهب فيه ريح الشمال. القر:
اليوم البارد.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 477

يجول منها لثق الذعر ... بصرد ليس بذي محجر [1]
تنفض أعلى فروه المغبرّ ... تنفضّ منها نابها بشزر
نفضا كلون الشره المخمر
المخيلة: العقاب الذّكر الأشبث. صرد: مكان مطمئن.
وقال اليقطري: كان اسم أبي الضّريس دينارا فقال له مولاه: يا دنينير! فقال:
أتصغّرني وأنت من بني مخيلة، والعقاب الذّكر بدرهم، والأنثى بنصف درهم، وأنا ثمني عشرة دراهم
1837-[سلاح الثعلب]
ومن أشدّ سلاح الثّعلب عندكم الرّوغان والتّماوت، وسلاحه أنتن وألزج وأكثر من سلاح الحبارى.
وقالت العرب: «أدهى [من ثعلب] [2] ، وأنتن من سلاح الثّعلب» .
وله عجيبة في طلب مقتل القنقذ، وذلك إذا لقيه فأمكنه من ظهره بال عليه.
فإذا فعل ذلك به ينبسط فعند ذلك يقبض على مراقّ بطنه.
1838-[أرزاق الحيوان]
ومن العجب في قسمة الأرزاق أنّ الذّئب يصيد الثّعلب فيأكله، ويصيد الثّعلب القنقذ فيأكله، ويريغ القنفذ الأفعى فيأكلها. وكذلك صنيعه في الحيّات ما لم تعظم الحيّة. والحيّة تصيد العصفور فتأكله، والعصفور يصيد الجراد فيأكله، والجراد يلتمس فراخ الزّنابير وكلّ شيء يكون أفحوصه على المستوي، والزّنبور يصيد النّحلة فيأكلها، والنّحلة تصيد الذبابة فتأكلها، والذبابة تصيد البعوضة فتأكلها.
1839-[الإلقة والسهل والنوفل والنضر]
وأمّا قوله [3] :
9- «وإلقة ترغث ربّاحها ... والسّهل والنّوفل والنضر» [1] الصرد: المكان المرتفع من الجبال.
[2] زيادة يقتضيها السياق.
[3] من القصيدة التي تقدمت ص 464.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 478

فالإلقة ها هنا القردة. ترغث: ترضع. والرّبّاح: ولد القردة. والسّهل: الغراب.
والنّوفل: [البحر] [1] . والنّضر: [الذهب] [1] . وكلّ جريّة [2] من النّساء وغير ذلك فهي إلقة. وأنشدني بشر بن المعتمر لرؤبة [3] : [من الرجز]
جدّ وجدّت إلقة من الإلق
وقد ذكرنا الهقل وشأنه في الجمر والصّخر [4] ، وأكل الضّبّ أولاده [5] ، في موضعه من هذا الكتاب وكذلك قوله في العترفان [6] ، وهو الديك الذي يؤثر الدّجاج بالحبّ، وكأنّه منجّم أو صاحب أسطرلاب [7] . وذكرنا أيضا ما في الجراد في موضعه [8] . ولسنا نعيد ذكر ذلك، وإن كان مذكورا في شعر بشر [9] .
1840-[الأبغث]
وأمّا قوله:
16- « [جرادة تخرق متن الصفا] [10] ... وأبغث يصطاده صقر»
ثم قال:
17- «سلاحه رمح فما عذره ... وقد عراه دونه الذعر»
يقول: بدن الأبغث أعظم من بدن الصقر، وهو أشدّ منه شدّة، ومنقاره كسنان الرّمح في الطول والذّرب. وربّما تجلّى له الصّقر والشّاهين فعلق الشّجر والعرار [11] ، وهتك كلّ شيء. يقول: فقد اجتمعت فيه خصال في الظّاهر معينة له عليه. ولولا أنّه على حال يعلم أنّ الصّقر إنما يأتيه [قبلا] [12] ودبرا، واعتراضا، ومن عل، وأنه قد [1] زيادة يقتضيها السياق.
[2] الجرية: الجريئة.
[3] ديوان رؤبة 107، وبلا نسبة في المقاييس 1/132، والمخصص 10/187. وتقدم في 2/401، الفقرة (462) .
[4] انظر ما تقدم في 1/97، الفقرة (110) ، س 17- 18.
[5] انظر ما تقدم في 1/129، الفقرة (155) .
[6] انظر ما تقدم في 2/329- 331، الفقرة (354) .
[7] انظر ما تقدم في 2/378، س 2- 3.
[8] انظر ما تقدم في 5/.
[9] بهذه الإشارات استغنى الجاحظ عن إعادة إنشاد الأبيات 10- 15 من هذه القصيدة.
[10] صدر البيت من ص 465.
[11] العرار: شجر عظيم جبلي تسميه الفرس: السرو.
[12] زيادة يقتضيها المعنى.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 479

أعطى في سلاحه وكفّه فضل [1] قوّة لما استخذى [2] له، ولما أطمعه بهربه، حتّى صارت جرأته عليه بأضعاف ما كانت.
قال بعض بني مروان [3] في قتل عبد الملك عمرو بن سعيد: [من الطويل]
كأنّ بني مروان إذ يقتلونه ... بغاث من الطّير اجتمعن على صقر
1841-[ما يقبل التعليم من الحيوان]
وأمّا قوله:
18- «والدّبّ والقرد إذا علّما ... والفيل والكلبة واليعر»
فإن الحيوان الذي يلقن ويحكي ويكيس ويعلّم فيزداد بالتّعليم في هذه التي ذكرنا، وهي الدّبّ والقرد، والفيل، والكلب.
وقوله: اليعر، يعني صغار الغنم. ولعمري أنّ في المكّيّة والحبشيّة لعبا.
1842-[حب الظبي للحنظل، والعقرب للتمر]
وأمّا قوله:
20- «وظبية تخضم في حنظل ... وعقرب يعجبها التّمر»
ففي الظّبي أعاجيب من هذا الضرب، وذلك أنّه ربّما رعى الحنظل، فتراه يقبض ويعضّ على نصف حنظلة فيقدّها قد الخسفة [4] فيمضغ ذلك النصف وماؤه يسيل من شدقيه، وأنت ترى فيه الاستلذاذ له، والاستحلاء لطعمه.
وخبرني أبو محجن العنزيّ، خال أبي العميثل الرّاجز، قال: كنت أرى بأنطاكية الظّبي يرد البحر، ويشرب المالح الأجاج [5] .
والعقرب ترمي بنفسها في التّمر. وإنّما تطلب النّوى المنقع في قعر الإناء.
فأيّ شيء أعجب من حيوان يستعذب ملوحة البحر، ويستحلي مرارة الحنظل. [1] فضل: زيادة.
[2] استخذى: خضع.
[3] البيت بلا نسبة في ثمار القلوب (237) ، وسيأتي في 7/37 منسوبا إلى بشر بن مروان.
[4] الخسفة: واحدة الخسف، وهو الجوز الذي يؤكل.
[5] الأجاج: الشديد الملوحة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 480

وسنذكر خصال الظّبي في الباب الذي يقع فيه ذكره إن شاء الله تعالى. ولسنا نذكر شأن الضبّ والنّمل، والجعل والرّوث والورد لأنّا قد ذكرناه مرّة.
1843-[فأرة البيش]
وأمّا قوله:
23- «وفأرة البيش إمام لها ... والخلد فيه عجب هتر»
فإن فأرة البيش دويبة تشبة الفأرة، وليست بفأرة، ولكن هكذا تسمّى. وهي تكون في العياض والرّياض ومنابت الأهضام [1] . وفيها سموم كثيرة، كقرون السّنبل، وما في القسط [2] . فهي تتخلّل تلك الأهضام، وتطلب السّموم وتغتذيها. والبيش:
اسم لبعض السّموم. وهذا ممّا يعجب منه.
وقد ذكرنا شأن القنقذ والحيّة في باب القول في الحيّات [3] .
1844-[العضرفوط والهدهد]
وأمّا قوله:
25-
«وعضرفوط ما له قبلة»
فهو أيضا عندهم من مطايا الجنّ. وقد ذكره أيمن بن خريم فقال [4] : [من المتقارب]
وخيل غزالة تنتابهم ... تجوب العراق وتجبي النّبيطا [5]
تكرّ وتجحر فرسانهم ... كما أجحر الحيّة العضرفوطا [6]
لأن العضرفوط دويبّة صفيرة ضعيفة، والحيّات تأكلها وتغصبها أنفسها.
وأنشدوا على ألسنة الجنّ [7] : [من الطويل] [1] الأهضام: جمع هضم، وهو المطمئن من الأرض، أو أسفل الوادي.
[2] القسط: عود يتبخر به.
[3] انظر ما تقدم في 4/169.
[4] ديوان أيمن بن خريم 141، والأغاني 20/314، والثاني في اللسان والتاج (عضرفط) .
[5] تنتابهم: تأتيهم مرة بعد مرة. تجوب: تقطع. النبيط: جيل كانوا ينزلون سواد العراق. تجبي:
تأخذ منهم الجباية.
[6] تجحر: تدخلهم في الحجر، أي تحملهم على الهرب.
[7] تقدم البيت مع تخريجه ص 441.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 481

ومن عضرفوط حطّ بي فأقمته ... يبادر وردا من عظاء قوارب
وأمّا قوله:
25-
«وهدهد يكفره بكر»
فإنّما ذلك لأنّه كان حاجّ بكر ابن أخت عبد الواحد [صاحب] [1] البكريّة، فقال له [2] : أتخبر عن حال الهدهد بخبر؟ إنه كان يعرف طاعة الله عزّ وجل من معصيته، وقد ترك موضعه وسار إلى بلاد سبأ، وهو وإن أطرف سليمان بذلك الخبر وقبله منه فإنّ ذنبه في ترك موضعه الذي وكلّ به، وجولانه في البلدان على حاله. ولا يكون ذلك مما يجعل ذنبه السابق إحسانا. والمعصية لا تنقلب طاعة، فلم لا تشهد عليه بالنّفاق؟ قال: فإني أفعل! قال: فحكى ذلك عنه فقال: أمّا هو فقد كان سلم على سليمان وقد كان قال: لَأُعَذِّبَنَّهُ عَذاباً شَدِيداً أَوْ لَأَذْبَحَنَّهُ أَوْ لَيَأْتِيَنِّي بِسُلْطانٍ مُبِينٍ
[3] ، فلمّا أتاه بذلك الخبر، رأى أنّه قد أدلى بحجّة، فلم يعذّبه، ولم يذبحه.
فإن كان ذنبه على حاله، فكيف يكون ما هجم عليه ممّا لم يرسل فيه ولم يقصد له حجّة؟ وكيف يبقي هذا عليه.
وبكر يزعم أن الأطفال والبهائم لا تأثم، ولا يجوز أن يؤثم الله تعالى إلّا المسيئين. فقال بشر لبكر: بأيّ شيء تستدلّ على أنّ المسيء يعلم أنه مسيء؟
قال: بخجله، واعتذاره بتوبته. قال: فإنّ العقرب متى لسعت فرّت من خوف القتل، وهذا يدلّ على أنّها جانية، وأنت تزعم أنّ كلّ شيء عاص كافر، فينبغي للعقرب أن تكون كافرة، إذا لم يكن لها عذر في الإساءة.
1845-[الببر والنمر]
وأمّا قوله:
27- «والببر فيه عجب عاجب ... إذا تلاقى الليث والنّمر»
لأنّ الببر مسالم للأسد، والنّمر يطالبه، فإذا التقيا أعان الببر الأسد. [1] إضافة يقتضيها الكلام.
[2] أي قال له بشر.
[3] 21/النمل: 27.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 482

1846-[الخفاش والطائر الذي ليس له وكر]
وأمّا قوله:
28- «وطائر أشرف ذو جردة ... وطائر ليس له وكر» [1]
فإنّ الأشرف من الطّير الخفّاش، لأنّ لآذانها حجما ظاهرا. وهو متجرّد من الزّغب والرّيش، وهو يلد.
والطّائر الذي ليس له وكر، هو طائر يخبر عنه البحريّون أنّه لا يسقط إلّا ريثما يجعل لبيضه أدحيّا من تراب، ويغطّي عليه، ويطير في الهواء أبدا حتّى يموت. وإن لقى ذكر أنثى تسافدا في الهواء. وبيضه يتفقص من نفسه عند انتهاء مدّته، فإذا أطاق فرخه الطّيران كان كأبويه في عاداتهما.
1847-[الثعالب والنسور والضباع]
وأمّا قوله:
29- «وثرمل تأوي إلى دوبل ... وعسكر يتبعه النسر
30- يسالم الضّبع بذي مرة ... أبرمها في الرحم العمر»
فالثرملة: أنثى الثّعالب، وهي مسالمة للدّوبل [2] . وأمّا قوله:
وعسكر يتبعه النّسر
فإن النسور تتبع العساكر، وتتبع الرّفاق ذوات الإبل، وقد تفعل ذلك العقبان، وتفعله الرّخم. وقد قال النّابغة [3] : [من الطويل]
وثقت له بالنّصر إذ قيل له قد غدت ... كتائب من غسّان غير أشائب [4] [1] الجردة: التجرد.
[2] الدوبل: الذئب العرم، والثعلب.
[3] ديوان النابغة الذبياني 42- 43، والأول في اللسان والتاج والأساس (أشب) ، والتنبيه والإيضاح 1/41، والعين 6/292، والتهذيب 11/432، وبلا نسبة في المقاييس 1/108، والمجمل 1/193. والثاني في اللسان والتاج (أشب) ، والثالث في الخزانة 4/289، واللسان والتاج (عصب، حلق) ، والمقاييس 2/99، وبلا نسبة في شرح المفصل 1/68، وشرح التصريح 2/227، والرابع في أساس البلاغة (جنح) ، والمقاييس 2/99، والخامس في الجمهرة 329، والمعاني الكبير 283، 477، 913، وبلا نسبة في المخصص 16/108.
[4] الأشائب: الأخلاط من الناس.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 483

بنو عمّه دنيا، وعمرو بن عامر ... أولئك قوم بأسهم غير كاذب [1]
إذا ما غزوا بالجيش حلّق فوقهم ... عصائب طير تهتدي بعصائب [2]
جوانح قد أيقنّ أنّ قبيله ... إذا ما التقى الجمعان أوّل غالب [3]
تراهنّ خلف القوم خزرا عيونها ... جلوس الشّيوخ في مسوك الأرانب [4]
والأصمعي يروي: «جلوس الشيوخ في ثياب المرانب» .
وسباع الطير كذلك في اتباع العساكر. وأنا أرى ذلك من الطمع في القتلى، وفي الرّذايا والحسرى، أو في الجهيض وما يجرح.
وقد قال النّابغة [5] : [من الطويل]
سماما تباري الرّيح خصوما عيونها ... لهنّ رذايا بالطّريق ودائع [6]
وقال الشاعر [7] : [من الطويل]
يشقّ سماحيق السّلا عن جنينها ... أخو قفرة بادي السّغابة أطحل [8]
وقال حميد بن ثور في صفة ذئب [9] : [من الطويل]
إذا ما بدا يوما رأيت غياية ... من الطير ينظرن الذي هو صانع [10]
لأنّه لا محالة حين يسعى وهو جائع، سوف يقع على سبع أضعف منه أو على بهيمة ليس دونها مانع. [1] دنيا: أراد الأدنين في النسب.
[2] العصائب: الجماعات.
[3] جوانح: مائلات للوقوع على القتلى في المعركة.
[4] خزرا عيونها: أي تنظر بمآخير أعينها. المسوك: جمع مسك، وهو الجلد.
[5] ديوان النابغة الذبياني 36، والتاج (سمم) ، والعين 7/207.
[6] السمام: طيور تشبه السمانى، شديدة الطيران، شبه الإبل بها في سرعتها. تباري الريح: تعارضها لسرعتها. خوصا عيونها: أي غائرة العيون من الجهد والعناء. الرذايا: الساقطة المعيية التي لا تنبعث، فأخذت رحالها عنها وتركت. ودائع: قد استودعت الطريق، أي تركت فيه لإعيائها.
[7] البيت للأخطل في ديوانه 14.
[8] السمحاق: ما خرج على وجه الوليد من السلا. السلا: غشاوة رقيقة. أخو قفرة: الذئب. السغابة:
الجوع. الأطحل: الأكدر اللون كلون الطحال.
[9] البيت لحميد بن ثور في ديوانه 106، والحماسة البصرية 2/338، وبلا نسبة في أساس البلاغة (ظلل) .
[10] غياية تكون من الطير الذي يغيي على رأسك أي يرفرف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 484

وقد أكثر الشّعراء في هذا الباب حتّى أطنب بعض المحدثين وهو مسلم بن الوليد بن يزيد فقال [1] : [من البسيط]
يكسو السيوف نفوس الناكثين به ... ويجعل الهام تيجان القنا الذّبل
قد عوّد الطّير عادات وثقن بها ... فهنّ يتبعنه في كلّ مرتحل
ولا نعلم أحدا منهم أسرف في هذا القول وقال قولا يرغب عنه إلا النابغة، فإنّه قال [2] : [من الطويل]
جوانح قد أيقنّ أنّ قبيله ... إذا ما التقى الجمعان أوّل غالب
وهذا لا نثبته.
وليس عند الطّير والسّباع في اتّباع الجموع إلّا ما يسقط من ركابهم ودوابّهم وتوقّع القتل، إذ كانوا قد رأوا من تلك الجموع مرّة أو مرارا. فأمّا أن تقصد بالأمل واليقين إلى أحد الجمعين، فهذا ما لم يقله أحد.
1848-[نسر لقمان]
وقد أكثر الشّعراء في ذكر النسور، وأكثر ذلك قالوا في لبد [3] .
قال النّابغة [3] : [من البسيط]
أضحت خلاء وأمسى أهلها احتملوا ... أخنى عليها الذي أخني على لبد [4]
فضربه مثلا في طول السّلامة. وقال لبيد [5] : [من الكامل]
لما رأى صبح سواد خليله ... من بين قائم سيفه والمحمل [6] [1] ديوان مسلم بن الوليد 11- 12، وديوان المعاني 1/116، وحماسة القرشي 338.
[2] تقدم البيت ص 484.
[3] لبد: هو نسر لقمان، انظر حديثه في ثمار القلوب 376، (694) ، والمعمرون 4، والفاخر 84، والاختيارين 75، والتيجان 79، وفصل المقال 462، والمعارف 626، والسمط 845، والخزانة 11/143، والمستقصى 1/36، ومجمع الأمثال 1/429.
[4] ديوان النابغة الذبياني 16، والجمهرة 1057، والخزانة 4/5، والدرر 2/57، واللسان (لبد، خنا) ، وعمدة الحفاظ 4/7 (لبد) ، 4/94 (مسي) ، وبلا نسبة في شرح قطر الندى 134، وهمع الهوامع 1/114، وعجزه في ثمار القلوب (694) .
[5] ديوان لبيد 274، وثمار القلوب (694) .
[6] في ديوانه: «صبح: هو العادي يقال إنه من ملوك الحبشة. وعنى بخليله سواد كبده؛ لأنه يروى الأسد بقر بطنه وهو حي، فنظر إلى سواد كبده، وقيل: خليل الرجل قلبه» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 485

صبّحن صبحا يوم حقّ حذاره ... فأصاب صبحا قائما لم يعقل
فالتفّ منقصفا وأضحى نجمه ... بين التراب وبين حنو الكلكل [1]
ولقد جرى لبد فأدرك جريه ... ريب الزّمان وكان غير مثقّل
لما رأى لبد النسور تطايرت ... رفع القوادم كالفقير الأعزل [2]
من تحته لقمان يرجو نفعه ... ولقد رأى لقمان أن لم يأتل [3]
وإن أحسنت الأوائل في ذلك فقد أحسن بعض المحدثين وهو الخزرجي في ذكر النّسر وضرب المثل به وبلبد وصحّة بدن الغراب، حيث ذكر طول عمر معاذ بن مسلم بن رجاء، مولى القعقاع بن شور [وكان من المعمرين، طعن في السن مائة وعشرين سنة] [4] . وهو قوله [5] : [من المنسرح]
إنّ معاذ بن مسلم رجل ... قد ضجّ من طول عمره الأبد
قد شاب رأس الزّمان واختضب ال ... دّهر وأثواب عمره جدد
يا نسر لقمان كم تعيش وكم ... تلبس ثوب الحياة يا لبد
قد أصبحت دار آدم خربت ... وأنت فيها كأنّك الوتد
تسأل عربانها إذا حجلت ... كيف يكون الصّداع والرّمد
1849-[شعر وخبر فيما يشبه بالنسور]
وما تعلق بالسّحاب من الغيم يشبّه بالنّعام، وما تراكب عليه يشبّه بالنسور. قال الشاعر [6] : [من الطويل]
خليليّ لا تستسلما وادعوا الذي ... له كلّ أمر أن يصوب ربيع
حيا لبلاد أنفذ المحل عودها ... وجبر لعظم في شظاه صدوع
بمستنضر غرّ النّشاص كأنّها ... جبال عليهنّ النسور وقوع [7]
عسى أن يحلّ الحيّ جزعا وإنها ... وعلّ النوى بالظّاعنين تريع [1] انقصف: انكسر. حنو كل شيء: اعوجاجه؛ أو كل شيء فيه اعوجاج كاللحى والضلع. والكلكل:
الصدر.
[2] الفقير: الذي كسرت فقراته. الأعزل: المائل الذنب، توصف به الخيل.
[3] يأتلي: يقصر ويبطئ.
[4] ما بين قوسين مستدرك من ثمار القلوب (695) حيث نقل عن الجاحظ.
[5] الأبيات في ربيع الأبرار 3/90، وتقدمت الأبيات مع تخريج واف في 3/201، الفقرة (844) .
[6] الأبيات في ربيع الأبرار 1/139، وتقدمت في 4/430 عدا البيت الثالث.
[7] المستنضد: أراد به السحاب، وهو المتراكم منه. النشاص: السحاب المرتفع بعضه فوق بعض.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 486

وشبّه العجير السّلوليّ شيوخا على باب بعض الملوك بالنسور، فقال [1] : [من الطويل]
فمنهن إسآدي على ضوء كوكب ... له من عمانيّ النّجوم نظير [2]
ومنهن قرعي كلّ باب كأنّما ... به القوم يرجون الأذين نسور [3]
إلى فطن يستخرج القلب طرفه ... له فوق أعواد السّرير زئير [4]
وذكرت امرأة من هذيل قتيلا فقالت [5] : [من البسيط]
تمشى النسور إليه وهي لاهية ... مشي العذارى عليهنّ الجلابيب
تقول: هي آمنة أن تذعر ومدح بعض الشّعراء عبد العزيز بن زرارة الكلابيّ فقال [6] : [من الطويل]
وعند الكلابيّ الذي حلّ بيته ... بجوّ شخاب ماضر وصبوح [7]
ومكسورة حمر كأنّ متونها ... نسور إلى جنب الخوان جنوح [8]
مكسورة: يعني وسائد مثنيّة. وقال ابن ميّادة [9] : [من الكامل]
ورجعت من بعد الشّباب وعصره ... شيخا أزبّ كأنّه نسر [10]
وقال طرفة: [من مجزوء الكامل]
فلأمنعنّ منابت الضّ ... مران إذ منع النسور [11] [1] البيتان (1، 2) في الأغاني 13/68، و (1، 3) في مجالس ثعلب 524 والثاني في البيان والتبيين 1/123، والبيت الثالث في اللسان والتاج (نفض) ، وبلا نسبة في الأساس (قطم) .
[2] الإسآد: سير الليل كله.
[3] الأذين: الزعيم والكفيل.
[4] الفطن: الفهم الذكي.
[5] البيت لجنوب أخت عمرو ذي الكلب في شرح أشعار الهذليين 580، واللسان والتاج (جلب) ، والتنبيه، والإيضاح 1/52، ولريطة أخت عمرو في الأغاني 22/353، ونوادر المخطوطات 2/243، وبلا نسبة في المقاييس 1/470.
[6] البيتان في محاضرات الأدباء 2/161.
[7] جو: اسم موضع. الشخاب: اللبن. الماضر: اللبن الحامض. الصبوح: ما حلب من اللبن بالغداة.
[8] جنوح: مائلات.
[9] ديوان ابن ميادة 128.
[10] الأزب: الكثير شعر الذراعين والحاجبين.
[11] لم يرد البيت في ديوانه طبعة صادر، وهو في ديوانه 155 طبعة مجمع اللغة، الضمران: ضرب من الشجر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 487

وفي كتاب كليلة ودمنة [1] : «وكن كالنّسر حوله الجيف، ولا تكن كالجيف حولها النسور» . فاعترض على ترجمة ابن المقفّع بعض المتكلّفين من فتيان الكتّاب فقال: إنما كان ينبغي أن يقول: «كن كالضّرس حفّ بالتّحف، ولا تكن كالهبرة تطيف بها الأكلة» : وأطنّه أراد الضّروس فقال الضّرس. وهذا من الاعتراض عجب.
ويوصف النسر بشدّة الارتفاع، حتّى ألحقوه بالأنوق، وهي الرّخمة.
وقال عديّ بن زيد [2] : [من الخفيف]
فوق علياء لا ينال ذراها ... يلغب النّسر دونها والأنوق [3]
وأنشدوا في ذلك: [من الكامل]
أهل الدّناءة في مجالسهم ... الطّيش والعوراء والهذر
يدنون ما سألوا وإن سئلوا ... فهم مع العيّوق والنّسر
وقال زيد بن بشر التّغلبي، في قتل عمير بن الحباب: [من الخفيف]
لا يجوزنّ أرضنا مضريّ ... بخفير ولا بغير خفير
طحنت تغلب هوازن طحنا ... وألحّت على بني منصور [4]
يوم تردى الكماة حول عمير ... حجلان النسور حول جزور
وقال جميل [5] : [من الطويل]
وما صائب من نابل قذفت به ... يد وممرّ العقدتين وثيق [6]
له من خوافي النّسر حمّ نظائر ... ونصل كنصل الزّاعبيّ رقيق [7]
على نبعة زوراء أمّا خطامها ... فمتن وأمّا عودها فعتيق [8] [1] انظر كليلة ودمنة، باب الأسد والثور، ص 137.
[2] ديوان عدي بن زيد 79.
[3] اللغوب: التعب والإعياء.
[4] ديوان جميل 151- 152.
[5] ديوان جميل 151- 152 والكامل 1/42 (المعارف) ، 96 (الدالي) ، والحماسة الشجرية 1/512، والأبيات (1- 4) في السمط 29، والأول في أمالي القالي 1/7، واللسان (همن) ، والتهذيب 6/334، والخامس في اللسان (صدق) ، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1347.
[6] النابل: صاحب النبل، وهي السهام. ممر العقدتين: يريد وتر الفرس.
[7] الخوافي: ريشات من الجناح إذا ضم الطائر جناحيه خفيت. حمّ: سود. نظائر: متماثلة. الزاعبي من الرماح: الذي إذا هز تدافع كله كأن آخره يجري في مقدمه.
[8] النبعة: الشجرة من النبع، وهو من أشجار الجبال تتخذ منه أكرم القسي. الزوراء: المعوجة. خطام القوس: وترها. المتن: الظهر. عتيق: قديم كريم.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 488

بأوشك قتلا منك يوم رميتني ... نوافذ لم تظهر لهن خروق [1]
فلم أر حربا يا بثين كحربنا ... تكشّف غمّاها وأنت صديق [2]
1850-[مسالمة النسر للضبع]
وأما قوله:
30- «يسالم الضّبع بذي مرّة ... أبرمها في الرّحم العمر»
لأنّ النّسر طير ثقيل، عظيم شره رغيب نهم. فإذا سقط على الجيفة وتملأ لم يستطع الطّيران حتى يثب وثبات، ثمّ يدور حول مسقطه مرارا، ويسقط في ذلك، فلا يزال يرفع نفسه طبقة طبقة في الهواء حتى يدخل تحته الرّيح. فكلّ من صادفه وقد بطن وتملأ، ضربه إن شاء بعصا، وإن شاء بحجر، حتّى ربما اصطاده الضّعيف من الناس.
وهو مع ذلك يشارك الضّبع في فريسة الضبع، ولا يثب عليه، مع معرفته بعجزه عن الطّيران.
وزعم أنّ ثقته بطول العمر هو الذي جرّأه على ذلك.
1851-[استطراد لغوي]
ويقال: هوت العقاب تهوي هويّا: إذا انقضّت على صيد أو غيره ما لم ترغه، فإذا أراغته قيل أهوت له إهواء. والإهواء أيضا التّناول باليد. والإراغة أن يذهب بالصيد هكذا وهكذا.
ويقال دوّم الطائر في جوّ السّماء، وهو يدوّم تدويما: إذا دار في السماء ولا يحرك جناحيه.
ويقال نسره بالمنسر [3] . وقال العجّاج [4] : [من الرجز]
شاكي الكلاليب إذا أهوى ظفر ... كعابر الرؤوس منها أو نسر [5] [1] بأوشك: بأسرع. نوافذ: طعنات نافذة.
[2] غمى الحرب: شدتها.
[3] المنسر: هو لسباع الطير بمنزلة المنقار لغيرها.
[4] ديوان العجاج 1/44، والثاني في اللسان والتاج (كعبر) .
[5] الكلاليب: المخالب. الشاكي: الحاد، الكعابر: رؤوس العظام.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 489

والنسر ذو منسر، وليس بذي مخلب، وإنما له أظفار كأظفار الدّجاج.
وليس له سلاح، إنّما يقوى بقوّة بدنه وعظمه. وهو سبع لئيم عديم السّلاح، وليس من أحرار الطير وعتاقها.
(ولوع عتاق الطير بالحمرة)
ويقال إنّ عتاق الطير تنقضّ على عمود الرّحل وعلى الطّنفسة والنمرق [1] فتحسبه لحمرته لحما. وهم مع ذلك يصفونها بحدّة البصر ولا أدري كيف ذلك.
وقال غيلان بن سلمة [2] : [من الكامل]
في الآل يخفضها ويرفعها ... ريع كأنّ متونه السّحل [3]
عقلا ورقما ثمّ أردفه ... كلل على ألوانها الخمل [4]
كدم الرّعاف على مآزرها ... وكأنّهنّ ضوامرا إجل [5]
وهذا الشّعر عندنا للمسيّب بن علس.
وقال علقمة بن عبدة [6] : [من البسيط]
ردّ الإماء جمال الحيّ فاحتملوا ... وكلّها بالتّزيديات معكوم [7]
عقلا ورقما يظلّ الطّير يتبعه ... كأنّه من دم الأجواف مدموم [8] [1] الطنفسة: النمرقة فوق الرحل، والنمرق: الوسادة الصغيرة.
[2] الأبيات للمسيب بن علس في ديوانه 625، وانظر ما تقدم في 1/251، س 11- 15.
[3] الربع: الطريق المنفرج عن الجبل. متونه: ظهوره. السحل: الثوب الأبيض من الكرسف من ثياب اليمن.
[4] العقل: ثوب أحمر يجلل به الهودج. الرقم: ضرب من البرود. الكلل: جمع كلة، وهي من الستور ما خيط فصار كالبيت. الخمل: الطنفسة، وهي الوسادة.
[5] الإجل: القطيع من بقر الوحش.
[6] ديوان علقمة 51، والأول في اللسان والتاج (زيد) ، والثاني في اللسان (عقل، دمم، عقم) ، والتاج (عقل، عقم) ، والتهذيب 14/81، وبلا نسبة في العين 1/160، 8/15.
[7] في ديوانه: «رد الإماء، يقول: رددن الإبل من مراعيها لما أرادوا الرحيل. والتزيديات: ثياب منسوبة إلى تزيد بن حيدان بن عمران من قضاعة، وقال الأصمعي: التزيدات: هوادج. المعكوم:
من العكم، وهو العدل.
[8] في ديوانه: «العقل: ضرب من البرود. الرقم: ما نقش بالدارات، وهو ضرب من البرود أيضا.
مدموم: مطلي بالدم» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 490

1852-[شعر في العقاب]
وقال الهذليّ [1] : [من الكامل]
ولقد غدوت وصاحبي وحشيّة ... تحت الرّداء بصيرة بالمشرف
حتّى أتيت إلى فراش عزيزة ... سوداء، روثة أنفها كالمخصف [2]
يعني عقابا. وقوله: «بصيرة بالمشرف» يريد الرّيح من أشرف لها أصابته.
وقال الآخر في شبيه بهذا: [من الكامل]
فإذا أتتكم هذه فتلبّسوا ... إنّ الرّماح بصيرة بالحاسر [3]
وقال آخر [4] : [من الكامل]
كأنّي إذ عدوا ضمّنت بزّي ... من العقبان خائتة طلوبا [5]
جريمة ناهض في رأس نيق ... ترى لعظام ما جمعت صليبا [6]
وقال طفيل الغنويّ [7] : [من الطويل]
تبيت كعقبان الشّريف رجاله ... إذا ما نووا إحداث أمر معطّب [8] [1] البيتان لأبي كبير الهذلي في شرح أشعار الهذليين 1089، والأول في اللسان (وحش) ، والتاج (عزز، وحش) ، والتهذيب 5/145، وللهذلي في المخصص 8/147، والثاني في اللسان والتاج (روث، عزز، فرش، خصف) ، والتهذيب 7/147، 15/125، وخلق الإنسان 146، ونظام الغريب 26، وللهذلي في المقاييس 2/186، والمخصص 1/29، 4/113، 8/147، والأساس (خصف) ، والتهذيب 11/347.
[2] روثة الأنف، عنى به المنقار، المخصف: المثقب.
[3] تلبسوا: البسوا السلاح. الحاسر: الذي لا سلاح عليه.
[4] البيتان لأبي كبير الهذلي في شرح أشعار الهذليين 1205، واللسان والتاج (صلب) ، والأول في اللسان (بزز) بلا نسبة، والثاني في اللسان والتاج (جرم) ، والمخصص 8/147، والمجمل 1/425، والتهذيب 11/67، 12/196، والتنبيه والإيضاح 1/103، وبلا نسبة في الجمهرة 465، والمقاييس 1/446. والمخصص 13/117، وديوان الأدب 1/399.
[5] البز: السلاح. الخائتة: التي تنقض على الصيد لتأخذه؛ فتسمع لجناحيها صوتا.
[6] الجريمة: الكاسبة. الناهض: الفرخ. النيق: أرفع موضع من الجبل. الصليب: الودك، أو ودك العظام.
[7] ديوان طفيل الغنوي 20، والمعاني الكبير 250، 971، ومعجم البلدان 3/341 (الشريف) .
[8] الشريف: تصغير شرف، وهو الموضع العالي، وهو ماء لبني نمير، وله تنسب العقبان. معطب: ذو عطب، وهو الهلاك.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 491

أي أمهلوا. وقال دريد [1] : [من الطويل]
تعلّلت بالشّطّاء إذ بان صاحبي ... وكلّ امرئ قد بان إذ بان صاحبه [2]
كأني وبزّي فوق فتخاء لقوة ... لها ناهض في وكرها لا تجانبه [3]
فباتت عليه ينفض الطّلّ ريشها ... تراقب ليلا ما تغور كواكبه
فلما تجلّى اللّيل عنها وأسفرت ... تنفّض حسرى عن أحصّ مناكبه [4]
رأت ثعلبا من حرّة فهوت له ... إلى حرّة والموت عجلان كاربه [5]
فخرّ قتيلا واستمرّ بسحره ... وبالقلب يدمى أنفه وترائبه [6]
1853-[جفاء العقاب]
زعم صاحب المنطق أنّه ليس شيء في الطّير أجفى لفراخه من العقاب وأنّه لا بدّ من أن يخرج واحدا، وربما طردهنّ جميعا حتّى يجيء طائر يسمّى «كاسر العظام» فيتكفّل به.
ودريد بن الصّمّة يقول: [من الطويل]
كأني وبزّي فوق فتخاء لقوة ... لها ناهض في وكرها لا تجانبه
1854-[ما يعتري العقاب عند الشبع]
وقد يعتري العقاب، عند شبعها من لحم الصّيد، شبيه بالذي ذكرنا في النسر.
وأنشد أبو صالح مسعود بن قند، لبعض القيسيّين: [من الطويل]
قرى الطّير بعد اليأس زيد فأصبحت ... بوحفاء قفر ما يدبّ عقابها [7]
وما يتخطّى الفحل زيد بسيفه ... ولا العرمس الوجناء قد شقّ نابها [8] [1] ديوان دريد بن الصمة 38، والأول في التاج (شمط) .
[2] الشطّاء: قال محقق ديوانه: (قد تكون السّماء، وهي فرس صخر أخي الخنساء «المخصص 5/23» ، والمعروف أن دريدا كان صديقا لإخوتها؛ وقد رثى أخاها معاوية بقصيدة رائية) .
[3] البز: السلاح: الفتخاء: العقاب، وأصل الفتخ: اللين. اللقوة: العقاب السريعة الاختطاف.
الناهض: الفرخ.
[4] أسفرت: أصبحت. الأحص: الأجرد؛ أو القليل الشعر.
[5] كاربه: دان منه.
[6] السحر: الرئة. الترائب: جمع تريبة، وهي عظام الصدر.
[7] الوحفاء: الأرض السوداء.
[8] ما يتخطى: أي ينحرهما لا يعبأ بكرمهما، ويهين لضيفه كرائم المال. العرمس: الناقة الصلبة الشديدة. والوجناء: الضخمة. شق الناب: طلع.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 492

وإن قيل مهلا إنّه شدنيّة ... يقطّع أقران الجبال جذابها [1]
خبّر أنّه يعتري العقاب من الثّقل عند الطيران. من البطنة، ما يعتري النسر.
1855-[شعر في العقاب]
وقال امرؤ القيس- إن كان قاله [2]-: [من البسيط]
1- كأنّها حين فاض الماء واحتملت ... فتخاء لاح لها بالقفرة الذّيب [3]
2- فأبصرت شخصه من فوق مرقبة ... ودون موقعها منه شناخيب [4]
3- فأقبلت نحوه في الجوّ كاسرة ... يحثّها من هويّ اللّوح تصويب [5]
4- صبّت عليه ولم تنصبّ من أمم ... إنّ الشّقاء على الأشقين مصبوب [6]
5- كالدّلو بتّت عراها وهي مثقلة ... إذ خانها وذم منها وتكريب [7]
6- لا كالتي في هواء الجوّ طالبة ... ولا كهذا الذي في الأرض مطلوب [8]
7- كالبرق والريح مرآتاهما عجب ... ما في اجتهاد على الإصرار تغبيب [9]
8- فأدركته فنالته مخالبها ... فانسلّ من تحتها والدّفّ مثقوب [10] [1] الشدنية: إبل منسوبة إلى شدن، وهو فحل باليمن. الأقران: جمع قرن، وهو الحبل يقرن به البعيران.
[2] الأبيات لامرئ القيس أو لإبراهيم بن بشير الأنصاري في ديوان امرئ القيس 226- 229، والأول لامرئ القيس في الأساس (حفل) ، وللراعي النميري في ملحق ديوانه 299، واللسان والتاج (صرح) ، والعين 3/115، وبلا نسبة في اللسان والتاج (صقع) ، والتهذيب 4/239، والثاني بلا نسبة في العين 4/326، والخامس لامرئ القيس في اللسان والتاج (كرب) ، والسادس لامرئ القيس في الخزانة 4/90، 91، 92، وشرح المفصل 2/114، والكتاب 2/294، وسر صناعة الإعراب 235، وبلا نسبة في الجمهرة 998، ورصف المباني 43، واللسان (ويا) .
[3] فاض الماء: يريد العرق. الفتخاء: العقاب، وأصل الفتخ: اللين.
[4] المرقبة: الموضع العالي يرقب منه العدو. الشناخيب: رؤوس في أعالي الجبال لا يعلو عليها إلا ما طار.
[5] كاسرة: تضم جناحيها للسقوط. الهوي: هبوب الريح. اللوح: الهواء بين السماء والأرض.
التصويب: الخفض.
[6] الأمم: القرب.
[7] قوله: «كالدلو» أراد أن انقضاض هذه العقاب إلى هذا الذئب كالدلو. وقوله «بتت» أي قطعت.
الوذم: سير يعلق بعرا الدلو. التكريب: أن يشد خيط من قنب مع الدلو إلى الرشاء- وهو الحبل.
ليكون عونا واستظهارا متى انقطعت عروة أو انحلت عقدة أمسكها فلا تقع في البئر.
[8] الطالبة: العقاب. وقوله: «كهذا» يريد الذئب.
[9] تغبيب: ليست فيهما بقية من السرعة والعدو.
[10] الدف: الجنب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 493

9- يلوذ بالصّخر منها بعد ما فترت ... منها ومنه الصّخر الشآبيب [1]
10- ثمّ استغاثت بمتن الأرض تعفره ... وباللسان وبالشّدقين تتريب [2]
11- ما أخطأته المنايا قيس أنملة ... ولا تحرّز إلّا وهو مكثوب [3]
12- يظلّ منجحرا منها يراقبها ... ويرقب اللّيل إنّ اللّيل محبوب [4]
وقال زهير [5] : [من البسيط]
تنبذ أفلاذها في كلّ منزلة ... تنتخ أعينها العقبان والرّخم [6]
تنتخ: أي تنزع وتستخرج. والعرب تسمّي المنقاش المنتاخ.
ويقال: نقّت الرّخم تنقّ نقيقا. وأنشد أبو الجرّاح: [من الوافر]
حديثا من سماع الدّلّ وعر ... كأنّ نقيقهنّ نقيق رخم
والنقيق مشترك. يقال: نقّ الضفدع ينقّ نقيقا.
ويقال: «أعزّ من الأبلق العقوق» [7] ، و: «أبعد من بيض الأنوق» [8] .
فأمّا بيض الأنوق فربما رئي. وذلك أنّ الرّخم تختار أعالي الجبال، وصدوع الصّخر، والمواضع الوحشيّة. وأمّا الأبلق فلا يكون عقوقا. وأما العقوق البلقاء فهو مثل. وقال: [من الطويل]
ذكرناك أن مرّت أمام ركابنا ... من الأدم مخماص العشيّ سلوب [9]
تدلّت عليها تنفض الرّيش تحتها ... براثنها وراحهنّ خضيب [10] [1] يلوذ: يلجأ. فترت: ضعفت. الشآبيب: جمع شؤبوب أي الدفعة من المطر، وجعلها للعدو والطيران.
[2] متن الأرض: ظهرها. تعفره: تضرب به التراب؛ وهو العفر.
[3] مكثوب: أي كثبته العقاب: قاربته أو تلته.
[4] منجحرا: داخلا في الجحر.
[5] ديوان زهير 120، واللسان (فلا) ، والتاج والأساس (نتخ) ، والجمهرة 390، والمقاييس 2/98، 5/386، والمجمل 4/374، وبلا نسبة في اللسان (نتخ) ، والتهذيب 3/304.
[6] تنبذ: تلقي. أفلاذها: أولادها.
[7] مجمع الأمثال 2/43، والدرة الفاخرة 1/299، وجمهرة الأمثال 2/64، والمستقصى 1/242، وفصل المقال 493، وأمثال ابن سلام 362.
[8] مجمع الأمثال 1/115، والدرة الفاخرة 1/76، والمستقصى 1/24.
[9] الركاب الأدم: الإبل يخالط بياضها سواد. المخماص: وصف من الخمص؛ وهو الجوع.
[10] البراثن: هي للسباع كالأصابع من الإنسان. الراح جمع راحة؛ وهي الكف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 494

خداريّة صقعاء دون فراخها ... من الطّود فأوبينها ولهوب [1]
إذا القانص المحروم آب ولم يصب ... فمطعمه جنح الظّلام نصيب
فأصبحت بعد الطير ما دون فارة ... كما قام فوق المنصتين خطيب
وقال بشر بن أبي خازم [2] : [من الوافر]
فما صدع بخيّة أو بشرق ... على زلق زمالق ذي كهاف [3]
تزلّ اللّقوة الشّغواء عنها ... مخالبها كأطراف الأشافي [4]
وقال بشر أيضا [5] : [من الطويل]
تدارك لحمي بعد ما حلّقت به ... مع النّسر فتخاء الجناح قبوض [6]
فإن تجعل النّعماء منك تمامة ... ونعماك نعمى لا تزال تفيض
تكن لك في قومي يد يشكرونها ... وأيدي النّدى في الصالحين قروض [7]
وعلى شبيه بهذا البيت الآخر. قال الحطيئة [8] : [من البسيط]
من يفعل الخير لا يعدم جوازيه ... لا يذهب العرف بين الله والنّاس
وقال عقيل بن العرندس: [من الطويل]
حبيب لقرطاس يؤدّي رسالة ... فيالك نفسا كيف حان ذهولها
وكنت كفرخ النسر مهّد وكره ... بملتفّة الأفنان حيل مقيلها [9] [1] الخدارية: السوداء. الصقعاء: التي في رأسها بياض. الفأو: مهواة بين جبلين.
[2] ديوان بشر بن أبي خازم 148- 149 (166) ، وعيار الشعر 177.
[3] الصدع: وعل بين الوعلين، وهو الذي ليس بالعظيم ولا الصغير. حية: جبل من جبال طيئ. شرق:
موضع في جبل طيئ. الزلق: المكان الذي لا تثبت عليه القدم. الزمالق: أصله الغلام الخفيف في عدوه. الكهاف: جمع كهف.
[4] اللقوة: العقاب السريعة الاختطاف. الشغواء: العقاب. الأشافي: جمع الإشفى، وهو المثقب.
[5] ديوان بشر بن أبي خازم 107 (135) .
[6] الفتخاء: اللينة الجناح تكسره كيف شاءت. القبوض: تقبض جناحيها، أي تجمعهما.
[7] الندى: السخاء والكرم. قروض: جمع قرض، وهو ما يتجازى به الناس بينهم؛ ويتقاضونه من إحسان ومن إساءة.
[8] ديوان الحطيئة 51، والخصائص 2/489، والأغاني 2/174، وشرح الأشموني 3/587، والتاج (الفاء) ، ومجمع الأمثال 2/162.
[9] الحيل: الماء المستنقع في بطن الوادي.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 495

1856-[التمساح والسمك]
وأمّا قوله:
31- «وتمسح خلّله طائر ... وسابح ليس له سحر»
فالتمساح مختلف الأسنان، فينشب فيه اللحم، فيغمّه فينتن عليه، وقد جعل في طبعه أن يخرج عند ذلك إلى الشط، ويشحا [1] فاه لطائر يعرفه بعينه، يقال إنه طائر صغير أرقط مليح. فيجيء من بين الطير حتى يسقط بين لحييه ثم ينقره بمنقاره حتّى يستخرج جميع ذلك اللحم، فيكون غذاء له ومعاشا، ويكون تخفيفا عن التّمساح وترفيها [2] . فالطائر الصغير يأتي ما هنالك يلتمس ذلك الطّعم، والتمساح يتعرّض له، لمعرفته بذلك منه.
وأمّا قوله:
«وسابح ليس له سحر» .
فإن السمك كلّه لا رئة له. قالوا: وإنما تكون الرّئة لمن يتنفس. هذا، وهم يرون منخري السّمك، والخرق النّافذ في مكان الأنف منه، ويجعلون ما يرون من نفسه إذا أخرجوه من الماء أن ذلك ليس بنفس يخرج من المنخرين، ولكنه تنفس جميع البدن.
1857-[العث والحفاث]
وأمّا قوله:
32- «والعث والحفّاث ذو نفخة ... وخرنق يسفده وبر»
فإنّ الحفّاث دابّة تشبه الحيّة وليست بحيّة، وله وعيد شديد، ونفخ وتوثّب، ومن لم يعرفه كان له أشدّ هيبة منه للأفاعي والثّعابين. وهو لا يضرّ بقليل ولا كثير، والحيّات تقتله. وأنشد [3] : [من الكامل]
أيفايشون وقد رأوا حفّاثهم ... قد عضّه فقضى عليه الأسود [4] [1] يشحا: يفتح.
[2] انظر ما تقدم في 4/228، س 5- 6.
[3] ثمة بيت بقافية «الأشجع» لجرير في ديوانه 913، واللسان والتاج (حفث، فيش) .
[4] يفايشون: يفاخرون. الأسود: أخبث الحيات.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 496

وكان أبو ديجونة مولى سليمان، يدّعي غاية الإقدام والشّجاعة والصّرامة، فرأى حفّاثا وهو في طريق مكة، فوجده وقد قتله أعرابيّ، ورآه أبو ديجونة كيف ينفخ ويتوعّد، فلم يشك إلا أنه أخبت من الأفعى ومن الثعبان، وأنه إذا أتى به أباه وادعى أنه قتله سيقضي له بقتل الأسد والببر والنمر في نقاب، فحمله وجاء به إلى أبيه وهو مع أصحابه، وقال: ما أنا اليوم إلا ذيخ [1] وما ينبغي لمن أحسّ بنفسه مثل الذي أحس أن يرمى في المهالك والمعاطب، وينبغي أن يستبقيها لجهاد أو دفع عن حرمة وحريم يذبّ عنه! وذلك أني هجمت على هذه الحيّة، وقد منعت الرّفاق من السّلوك، وهربت منها الإبل، وأمعن في الهرب عنه كلّ جمّال ضخم الجزارة [2] ، فهزتني إليه طبيعة الأبطال، فراوغتها حتى وهب الله الظّفر. وكان من البلاء أنها كانت بأرض ملساء ما فيها حصاة، وبصرت بفهر على قاب غلوة، فسعيت إليه- وأنا أسوار كما تعلمون- فو الله ما أخطات حاقّ لهزمته [3] حتى رزق الله عليه الظّفر. وأبوه والقوم ينظرون في وجهه، وهم أعلم النّاس بضعف الحفّاث، وأنّه لم يؤذ أحدا قط، فقال له أبوه: ارم بهذا من يدك، لعنك الله ولعنه معك، ولعن تصديقي لك ما كنت تدّعيه من الشّجاعة والجراءة! فكبّروا عليه وسمّوه قاتل الأسد.
ومما هجوا به حين يشبّهون الرّجل بالعث، في لؤمه وصغر قدره قول مخارق الطائي، حيث يقول [4] : [من الوافر]
وإني قد علمت مكان عثّ ... له إبل معبّسة تسوم [5]
عن الأضياف والجيران عزّت ... فأودت والفتى دنس لئيم [6]
وإني قد علمت مكان طرف ... أغرّ كأنّه فرس كريم [7]
له نعم لعام المحل فيها ... ويروى الضّيف، والزّقّ العظيم [8] [1] الذيخ: الذكر من الضباع.
[2] الجزارة: اليدان والرجلان.
[3] اللهزمة: أصول الحنك.
[4] الأبيات لعارق الطائي في الوحشيات 250.
[5] معبسة: عبست الإبل: علاها العبس، وهو ما يبس على هلب الذنب والفخذ من البول والبعر، وذلك زمن المرعى، فتسمن ويكون عليها الشحم.
[6] عزت: منعت عن الأضياف والجيران لعزتها على صاحبها.
[7] الطرف: الكريم من الرجال.
[8] الزق: زق الخمر، أي يسقي ضيفه اللبن والخمر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 498

[باب في الأرانب]
(القول في الأرانب)
1860-[قصر كراع الأرنب]
قال الشاعر [1] : [من الكامل]
زعمت غدانة أن فيها سيّدا ... ضخما يوازنه جناح الجندب
يرويه ما يروي الذّباب فينتشي ... سكرا ويشبعه كراع الأرنب
وإنما ذكر كراع الأرنب من بين جميع الكراعات لأنّ الأرنب هي الموصوفة بقصر الذّراع وقصر اليد. ولم يرد الكراع فقط، وإنما أراد اليد بأسرها. وإنما جعل ذلك لها بسبب نحن ذاكروه إن شاء الله تعالى.
والفرس يوصف بقصر الذّراع فقط.
1861-[التوبير]
والتّوبير لكلّ محتال من صغار السّباع، إذا طمع في الصيد أو خاف أن يصاد، كالثّعلب، وعناق الأرض هي التي يقال لها التّفة، وهي دابّة نحو الكلب الصّغير، تصيد صيدا حسنا، وربّما واثب الإنسان فعقره، وهو أحسن صيدا من الكلب.
وفي أمثالهم: «لأنت أغنى من التفة عن الرّفة» [2] ، وهو التّبن الذي تأكله الدوابّ والماشية من جميع البهائم. والتّفة سبع خالص لا يأكل إلا اللحم.
والتّوبير: أن تضمّ براثنها فلا تطأ على الأرض إلا ببطن الكفّ، حتى لا يرى لها أثر براثن وأصابع. وبعضها يطأ على زمعاته، [3] وبعضها لا يفعل ذلك. وذلك كله في السهل. فإذا أخذت في الحزونة والصّلابة، وارتفعت عن السّهل حيث لا ترى لها آثار- قالوا: ظلفت الأثر تظلفه ظلفا. وقال النّميري: أظلفت الأثر إظلافا.
1862-[بعض ما قيل في الأرنب]
وعن عبد الملك بن عمير، عن قبيصة بن جابر: «ما الدّنيا في الآخرة إلّا كنفجة أرنب» [4] . [1] البيتان للأبيرد بن المعذر الرياحي أو لزياد الأعجم، انظر ما تقدم في 3/189، الفقرة (827) ، الحاشية الثانية.
[2] مجمع الأمثال 2/63، والدرة الفاخرة 1/321، وجمهرة الأمثال 2/84، والمستقصى 1/264.
[3] الزمعات: هنات شبه أظفار الغنم، في كل قائمة زمعتان كأنما خلقت من قطع القرون.
[4] القول في النهاية 5/88.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 500

ويقال حذفته بالعصا كما تحذف الأرنب.
وقال أبو الوجيه العكلي [1] : «لو كانت والله الضبّة دجاجة لكانت الأرنب درّاجة» . ذهب إلى أنّ الأرانب والدّرّاج لا تستحيل لحومها ولا تنقلب شحوما، وإنّما سمنها بكثرة اللّحم. وذهب إلى ما يقول المعجبون منهم بلحم الضّبّ؛ فإنّهم يزعمون أنّ الطعمين متشابهان. وأنشد [2] : [من الرجز]
وأنت لو ذقت الكشى بالأكباد ... لما تركت الضّبّ يسعى بالواد
قال: والضبّ يعرض لبيض الظّليم؛ ولذلك قال الحجّاج لأهل الشّام [3] : «إنّما أنا لكم كالظّليم الرّامح عن فراخه، ينفي عنها المدر [4] ، ويباعد عنها الحجر، ويكنّها من المطر، ويحميها من الضّباب، ويحرسها من الذئاب. يا أهل الشّام أنتم الجنّة والرّداء، وأنتم العدّة والحذاء» .
1863-[ما يشبه بالأرنب]
ثم رجع بنا القول إلى الأرانب. فممّا في الخيل مما يشبه الأرنب قول الأعشى [5] : [من الكامل]
أمّا إذا استقبلته فكأنّه ... جذع سما فوق النّخيل مشذّب
وإذا تصفّحه الفوارس معرضا ... فتقول سرحان الغضا المتنصّب
أمّا إذا استدبرته فتسوقه ... ساق يقمّصها وظيف أحدب
منه، وجاعرة كأنّ حماتها ... كشطت مكان الجلّ عنها أرنب
وقال عبد الرّحمن بن حسّان: [من المتقارب]
كأنّ حماتيهما أرنبا ... ن غيضتا خيفة الأجدل [6]
1864-[طول عمر الأغضف والأرنب]
وأنشد الأثرم: [من الرجز] [1] القول في ربيع الأبرار 5/468.
[2] تقدم الرجز مع تخريج واف في ص 367.
[3] ورد قول الحجاج في البيان 2/140.
[4] المدر: قطع الطين اليابس.
[5] تقدمت الأبيات في 1/181، الفقرة (207) منسوبة إلى الأعشى، وهي للمرار العدوي في كتاب الخيل لأبي عبيدة 99- 100، و، البيت الأول لأنيف بن جبلة في اللسان (أول) .
[6] قافية البيت في الأصل «الأذؤب» ، والتصويب مما تقدم في 1/181، الفقرة (207) ، والمعاني الكبير 1/164، والأنوار 1/297.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 501

بأغضف الأذن الطّويل العمر ... وأرنب الخلّة تلو الدّهر [1]
قد سمعت من يذكر أنّ كبر أذن الإنسان دليل على طول عمره، حتّى زعموا أنّ شيخا من الزّنادقة، لعنهم الله تعالى، قدّموه لتضرب عنقه فعدا إليه غلام سعديّ كان له، فقال: أليس قد زعمت يا مولاي أنّ من طالت أذنه طال عمره؟ قال: بلى! قال:
فهاهم يقتلونك! قال: إنما قلت: إن تركوه! وأنا لا أعرف ما قال الأثرم، ولا سمعت شعرا حديثا ولا قديما يخبر عن طول عمر الأرنب. قال الشّاعر: [من الرجز]
معبلة في قدح نبع حادر ... تسقى دم الجوف لظفر قاصر [2]
إذ لا تزال أرنب أو فادر ... أو كروان أو حبارى حاسر [3]
إلى حمار أو أتان عاقر
1865-[لبن الأرنب]
قال: ويزعمون أنه ليس شيء من الوحش، في مثل جسم الأرنب أقلّ لبنا ودرورا على ولد منها. ولذلك يضرب بدرّها المثل، فممّن قال في ذلك عمرو بن قميئة، حيث يقول [4] : [من الخفيف]
ليس بالمطعم الأرانب إذ قلّ ... ص درّ اللّقاح في الصّنّبر
ورأيت الإماء كالجعثن البا ... لي عكوفا على قرارة قدر
ورأيت الدّخان كالودع الأه ... جن ينباع من وراء السّتر
حاضر شرّكم وخيركم د ... رّ خريس من الأرانب بكر
1866-[قصر يدي الأرنب]
والأرنب قصير اليدين، فلذلك يخفّ عليه الصّعداء [5] والتوقّل في الجبال.
وعرف أنّ ذلك سهل عليه. فصرف بعض حيله إلى ذلك، عند إرهاق الكلاب إيّاه.
ولذلك يعجبون بكلّ كلب قصير اليدين، لأنه إذا كان كذلك كان أجدر أن يلحقها. [1] الأغضف الأذن: المسترخيها. تلو الدهر: ولده.
[2] المعبلة: النصل الطويل العريض. الحادر: الغليظ.
[3] الفادر: المسن من الأوعال. الحاسرك الذي لا ريش عليه.
[4] ديوان عمرو بن قميئة 77- 78، وتقدمت الأبيات في 5/40، الفقرة (1297) .
[5] أي الأرض الصعداء، وهي التي يشتد صعودها على الراقي.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 502

1867-[من أعاجيب الأرنب]
وفي الأرانب من العجب أنها تحيض، وأنها لا تسمن، وأن قضيب الخزز ربّما كان من عظم، على صورة قضيب الثّعلب [1] .
ومن أعاجيبها أنّها تنام مفتوحة العين، فربّما جاء الأعرابيّ حتّى يأخذها من تلقاء وجهها، ثقة منه بأنّها لا تبصر.
وتقول العرب: هذه أرنب، كما يقولون: هذه عقاب ولا يذكّرون. وفيها التّوبير الذي ليس لشيء من الدوابّ التي تحتال بذلك، صائدة كانت أو مصيدة، وهو الوطء على مؤخر القوائم، كي لا تعرف الكلاب آثارها، وليس يعرف ذلك من الكلاب إلّا الماهر، وإنّما تفعل ذلك في الأرض اللّيّنة. وإذا فعلت ذلك لم تسرع في الهرب. وإن خافت أن تدرك انحرفت إلى الحزونة والصّلابة. وإنما تستعمل التّوبير قبل دنو الكلاب.
وليس لشيء من الوحش، ممّا يوصف بقصر اليدين ما للأرنب من السرعة.
والفرس يوصف بقصر الكراع فقط
1868-[زعم في كعب الأرنب]
وكانت العرب في الجاهليّة تقول [2] : من علّق عليه كعب أرنب لم تصبه عين ولا نفس ولا سحر، وكانت عليه واقية؛ لأنّ الجنّ تهرب منها، وليست من مطاياها لمكان الحيض.
وقد قال في ذلك امرؤ القيس [3] : [من المتقارب]
يا هند لا تنكحي بوهة ... عليه عقيقته أحسبا [4] [1] انظر ما تقدم في هذا الجزء ص 474.
[2] انظر عيار الشعر 64، ونهاية الأرب 3/123، وما تقدم في هذا الجزء ص 341.
[3] ديوان امرئ القيس 128، ومجالس ثعلب 82، واللسان والتاج (رسع) ، والتهذيب 2/92، بالأسود في اللسان والتاج (حسب، عقق، بوه) ، والعين 1/62، والجمهرة 277، والمقاييس 4/4، وديوان الأدب 3/321، والمجمل 1/305، والتهذيب 4/334، 6/462، وكتاب الجيم 1/210، والتنبيه والإيضاح 1/64، وبلا نسبة في العين 3/150، 4/98، والمقاييس 1/324، 2/61، والمخصص 8/161، بالأسود في اللسان والتاج (لسع، عسم) ، وإنباه الرواة 4/174، وشرح ابن عقيل 115، والمعاني الكبير 211، ونسب إلى امرئ القيس بن مالك الحميري في المؤتلف والمختلف 12، وبلا نسبة في سر صناعة الإعراب 73، وشرح المفصل 1/36، بالأسود بلا نسبة في العين 1/336.
[4] البوهة: طائر يشبه البومة. عقيقته: شعره الذي ولد به. الأحسب: من الحسبة، وهي صهبة تضرب إلى الحمرة، وهي مذمومة عند العرب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 503

مرسّعة بين أرساغه ... به عسم يبتغي أرنبا [1]
ليجعل في يده كعبها ... حذار المنيّة أن يعطبا [2]
وفي الحديث [3] : «بكى حتّى رسعت عينه» مشدّدة وغير مشدّدة، أي قد تغيّرت. ورجل مرسّع وامرأة مرسّعة.
1869-[تعشير الخائف]
وكانوا إذا دخل أحدهم قرية من جنّ أهلها، ومن وباء الحاضرة، أشدّ الخوف، إلّا أن يقف على باب القرية فيعشّر كما يعشّر الحمار [4] في نهيقه، ويعلّق عليه كعب أرنب. ولذلك قال قائلهم [5] : [من الطويل]
ولا ينفع التّعشير في جنب جرمة ... ولا دعدع يغني ولا كعب أرنب
الجرمة: القطعة من النّخل. وقوله: «دعدع» كلمة كانوا يقولونها عند العثار.
وقد قال الحادرة [6] : [من الكامل]
ومطيّة كلّفت رحل مطيّة ... حرج تنمّ من العثار بدعدع [7]
وقالت امرأة من اليهود [8] : [من المتقارب]
وليس لوالدة نفثها ... ولا قولها لابنها دعدع
تداري غراء أحواله ... وربّك أعلم بالمصرع [1] المرسعة: مثل المعاذة؛ وكان الرجل من جهلة العرب يعقد سيرا مرسّعا معاذة، مخافة أن يموت أو يصيبه بلاء. ويقال: مرسّعة ومرصّعة. العسم: يبس في الرسغ واعوجاج. انظر ديوانه 128.
[2] يريد أنه يتداوى ويتعوّذ بكعب الأرنب حذر الموت والعطب، وكانوا يشدون في أوساطهم عظام الضبع والذئب. يتعوذون بها. انظر ديوانه 128.
[3] هو من حديث ابن عمرو بن العاص في النهاية 2/221، 227، والمعنى أنها تغيرت وفسدت والتصقت أجفانها.
[4] عشّر الحمار: تابع النهيق عشر نهقات.
[5] البيت بلا نسبة في عيار الشعر 64، والمعاني الكبير 268، ونهاية الأرب 3/123.
[6] ديوان الحادرة 52، واللسان والتاج (جرر، أمن) ، والتنبيه والإيضاح 2/98، والتهذيب 10/476، 15/200، 511، وشرح اختيارات المفضل 221، وبلا نسبة في المقاييس 1/134، 412، 2/280، والمجمل 1/389، والمخصص 6/89.
[7] الحرج: الناقة الجسيمة الطويلة. النم: الإغراء.
[8] البيتان للشنفرى في ديوانه 37 «ضمن الطرائف الأدبية» ، والأغاني 21/184.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 504

وقد قال عورة بن الورد، في التّعشير، حين دخل المدينة فقيل له: إن لم تعشّر هلكت! فقال [1] : [من الطويل]
لعمري لئن عشّرت من خيفة الرّدى ... نهاق الحمير إنّني لجزوع
1870-[نفع الأرنب]
وللأرنب جلد ووبر ينتفع به، ولحمه طيّب؛ ولا سيّما إن جعل محشيا [2] ؛ لأنّه يجمع حسن المنظر، واستفادة العلم مما يرون من تدبيرها وتدبير الكلاب، والانتفاع بالجلد وبأكل اللّحم. وما أقلّ ما تجتمع هذه الأمور في شيء من الطّير.
وأما قوله [3] : [من الطويل]
إذا ابتدر النّاس المعالي رأيتهم ... قياما بأيديهم مسوك الأرانب
فإنّه هجاهم بأنّهم لا كسب لهم إلّا صيد الأرانب وبيع جلودها.
1871-[الحلكاء]
وأمّا قوله:
33- «وغائص في الرمل ذو حدّة ... ليس له ناب ولا ظفر»
فهذا الغائص هو الحلكاء. والحلكاء: دويبّة تغوص في الرمل. كما يصنع الطّائر الذي يسمّى الغمّاس في الماء. وقال ابن سحيم في قصيدته التي قصد فيها للغرائب: [من البسيط]
والحلكاء التي تبعج في الرمل [4]
1872-[شحمة الأرض]
وممّا يغوص في الرّمل، ويسبح فيه سباحة السّمكة في الماء، شحمة الرّمل، وهي شحمة الأرض، بيضاء حسنة يشبّه بها كفّ المرأة [5] ، وقال ذو الرّمّة في تشبيه البنان بها [6] : [من الطويل] [1] ديوان عروة بن الورد 465، واللسان والتاج (عشر) ، وبلا نسبة في المقاييس 4/325، والمخصص 8/49، والعين 1/247، وانظر الخبر مع البيت في معجم البلدان (روضة الأجداد) .
[2] المحش: الاشتواء.
[3] البيت بلا نسبة في ربيع الأبرار 5/427، وتقدم في 5/315.
[4] البعج: الشق.
[5] ثمار القلوب (736) .
[6] ديان ذي الرمة 622، واللسان (دسس، بنى، نقا) ، والتاج (نقا) ، والتهذيب 9/319، 15/507، والمخصص 15/131، وثمار القلوب (736) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 505

خراعيب أمثال كأنّ بنانها ... بنات النقا تخفى مرارا وتظهر [1]
وقال أبو سليمان الغنوي: هي أعرض من العظاءة بيضاء حسنة منقطة بحمرة وصفرة، [وهي] [2] أحسن دوابّ الأرض.
1873-[تشبيه أطراف البنان بالعنم]
وتشبّه أيضا أطراف البنان بالأساريع وبالعنم، إذا كانت مطرّفة، وقال مرقّش [3] :
[من السريع]
النّشر مسك والوجوه دنا ... نير وأطراف الأكفّ عنم
وصاحب البلاغة من العامّة يقول: «كأنّ بنانها البيّاح [4] والدّواج [5] ، ولها ذراع كأنها شبّوطة [6] » .
ويشبه أيضا بالدّمقس.
1874-[خرافات أشعار العرب]
ومن خرافات أشعار الأعراب، يقول شاعرهم: [من الرجز]
أشكو إلى الله العليّ الأمجد ... عشائرا مثل فراخ السرهد
عشائرا قد نبّفوا بفدفد ... قد ساقهم خبث الزمان الأنكد
وكلّ حرباء وكل جدجد ... وكلّ رام في الرّمال يهتدي
وكلّ نفّاض القفا ملهّد ... ينصب رجليه حذار المعتدي [7]
وشحمة الأرض وفرخ الهدهد ... والفار واليربوع ما لم يسفد
فنارهم ثاقبة لم تخمد ... شواء أحناش ولم تفرّد
من الحبين والعظاء الأجرد ... يبيت يسري ما دنا بفدفد
وكلّ مقطوع العرا معلكد ... حتّى ينالوه بعود أو يد [8] [1] الخراعيب: الطويلات. بنات النقا: دويبات في الرمل.
[2] الزيادة من ثمار القلوب (736) .
[3] ديوان المرقش 586، والمفضليات 238، واللسان والتاج والأساس (نشر) .
[4] البيّاح: ضرب من السمك صغار.
[5] الدواج: لحاف يلبس.
[6] الشبوط: نوع من السمك، دقيق الذنب عريض الوسط.
[7] الملهد: المستضعف الذليل.
[8] المعلكد: الغليظ.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 506

منها وأبصار سعال جهّد ... يغدون بالجهد وبالتشرّد
زحفا وحبوا مثل حبو المقعد
1875-[الحرباء]
وأمّا قوله:
34- «حرباؤها في قيظها شامس ... حتّى يوافي وقته العصر
35- يميل بالشّقّ إليها كما ... يميل في روضته الزّهر»
قال: والحرباء دويبّة أعظم من العظاءة أغبر ما كان فرخا، ثم يصفرّ، وإنّما حياته الحر. فتراه أبدا إذا بدت جونة يعني الشّمس، قد لجأ بظهره إلى جذيل [1] ، فإن رمضت الأرض ارتفع. ثم هو يقلّب بوجهه أبدا مع الشّمس حيث دارت، حتّى تغرب، إلا أن يخاف شيئا. ثم تراه شابحا بيديه [2] ، كما رأيت من المصلوب. وكلما حميت عليه الشّمس رأيت جلده قد يخضرّ، وقد ذكره ذو الرّمّة بذلك فقال [3] : [من الطويل]
يظلّ بها الحرباء للشّمس ماثلا ... على الجذل إلّا أنّه لا يكبّر
إذا حوّل الظّلّ العشيّ رأيته ... حنيفا وفي قرن الضّحى يتنصّر
غدا أصفر الأعلى وراح كأنّه ... من الضّحّ واستقباله الشّمس أخضر [4]
1876-[خضوع بعض الأحياء للشمس]
وكذا الجمل أيضا يستقبل بهامته الشّمس، إلّا أنه لا يدور معها كيف دارت كما يفعل الحرباء.
وشقائق النّعمان والخيريّ يصنع ذلك، ويتفتّح بالنهار. وينضمّ بالليل، والنّيلوفر الذي ينبت في الماء يغيب الليل كلّه ويظهر بالنهار، والسّمك الذي يقال له [1] الجذيل: مصغر جذل وهو من العيدان ما كان على مثال شماريخ النخل، وما عظم من أصول الشجر المقطع.
[2] شبح يديه: مدهما.
[3] ديوان ذي الرمة 631، والأول له في اللسان (حول) ، وديوان المعاني 2/147، وينسب إلى زهير ابن أبي سلمى في اللسان والتاج (مثل) ، وليس في ديوانه. والثاني في اللسان (حول، ولى) ، والتاج (حول) ، والتهذيب 15/452، وديوان الأدب 2/381، والثالث في اللسان والتاج (ضحح) ، وديوان الأدب 3/30.
[4] الضح: ضوء الشمس على الأرض.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 507

الكوسج. في جوفه شحمة طيّبة، وهم يسمّونها الكبد، فإن اصطادوا هذه السّمكة ليلا وجدوا هذه الشّحمة فيها وافرة، وإن اصطادوها نهارا لم توجد. وقد ذكر الحطيئة دوران النّبات مع الشمس حيث يقول [1] : [من الطويل]
بمستأسد القريان حوّ تلاعه ... فنوّاره ميل إلى الشّمس زاهره
وقال ذو الرّمة [2] : [من الطويل]
إذا جعل الحرباء يغبّر لونه ... ويخضرّ من لفح الهجير غباغبه
ويشبح بالكفّين شبحا كأنّه ... أخو فجرة عالى به الجذع صالبه
وقال ذو الرّمّة أيضا [3] : [من الطويل]
وهاجرة من دون ميّة لم يقل ... قلوصي بها والجندب الجون يرمح
إذا جعل الحرباء ممّا أصابه ... من الحرّ يلوي رأسه ويرنّح
وقال آخر [4] : [من الطويل]
كأنّ يدي حربائها متشمّسا ... يدا مجرم يستغفر الله تائب
وقال آخر: [من الطويل]
لظى يلفح الحرباء حتّى كأنّه ... أخو حربات بزّ ثوبيه، شابح [5]
وأنشدوا: [من الرجز]
قد لاحها يوم شموس ملهاب ... أبلج ما لشمسه من جلباب [6]
يرمي الإكام من حصاة طبطاب ... شال الحرابيّ له بالأذناب [7] [1] ديوان الحطيئة 20، والأغاني 2/155، وبلا نسبة في المخصص 10/19، وتقدم في 5/57 منسوبا إلى قطران العبسي.
[2] ديوان ذي الرمة 845- 846، وديوان المعاني 2/147، والأول بلا نسبة في اللسان والتاج (غبب) ، والمخصص 8/35.
[3] ديوان ذي الرمة 1212، 1214، والأول في اللسان والتاج (رمح) ، والتهذيب 5/53، وبلا نسبة في المخصص 8/177، والعين 3/226.
[4] البيت لذي الرمة في ديوانه 203، وديوان المعاني 2/147 واللسان والأساس (شمس) ، وبلا نسبة في الأشباه والنظائر 7/25.
[5] الحربات: جمع حربة، وحربه: سلبه ماله. بزّ: سلب. شبح: مده يديه للدعاء.
[6] أبلج: مشرق مضيء.
[7] شالت: رفعت. الحرابي: جمع حرباء.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 508

وقال العباس بن مرداس [1] : [من الطويل]
على قلص يعلو بها كلّ سبسب ... تخال به الحرباء أنشط جالسا
وقال الشّاعر [2] : [من الطويل]
تجاوزت والعصفور في الحجر لاجئ ... مع الصّبّ والشّقذان تسمو صدورها
وقال أبو زبيد [3] : [من الخفيف]
واستكنّ العصفور كرها مع الضّ ... بّ وأوفى في عوده الحرباء
والشّقذان [4] : الحرابي. وقوله: «تسمو» أي ترتفع في الشجرة وعلى رأس العود. والواحد من الشّقذان بإسكان القاف وكسر الشّين شقذ بتحريك القاف.
وأنشد: [من الطويل]
ففيها إذا الحرباء مدّ بكفّه ... قام مثيل الرّاهب المتعبّد
وذلك أنّ الحرباء إذا انتصف النّهار فعلا في رأس شجرة صار كأنّه راهب في صومعته.
وقال آخر [5] : [من البسيط]
أنّى أتيح لكم حرباء تنضبة ... لا يترك السّاق إلّا ممسكا ساقا [6]
1877-[التشبّه بالعرب]
قال: وكان مولى لأبي بكر الشّيباني، فادّعى إلى العرب من ليلته فأصبح إلى [1] ديوان العباس بن مرداس 92، والأصمعيات 205.
[2] البيت لذي الرمة في ديوانه 238، وتقدم في 5/128، وفي هذا الجزء ص 379.
[3] ديوان أبي زبيد 579، وتقدم في 5/128، 295.
[4] انظر ما تقدم في 5/128.
[5] البيت لقيس بن الحدادية في ديوانه 30، والاختيارين 216، ولأبي دؤاد الإيادي في ديوانه 326، وجمهرة الأمثال 1/408، واللسان (حرب) ، والتاج (سوق) ، والتنبيه والإيضاح 1/60، وديوان المعاني 2/146، وللحارث بن دوسر في المستقصى 2/269، ونسب خطأ إلى كعب بن زهير في فصل المقال 350، وبلا نسبة في عيون الأخبار 3/192، وديوان المعاني 1/138، والبخلاء 171، واللسان (نضب، سوق، علق) ، والتاج (نضب، علق) ، والمخصص 4/25، 8/103، ومجمع الأمثال 2/217، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1859، والتمثيل والمحاضرة 321، ونهاية الأرب 3/59، والنهاية 2/432، والمعاني الكبير 662.
[6] تنضبة: شجرة تألفها الحرباء، قال ابن قتيبة «والحرباء إذا لجأ إلى شجرة، فزالت الشمس عنها، تحول إلى أخرى أعدها لنفسه. وهذا مثل للملحف؛ أي أنه لا يدع حاجة إلّا سأل أخرى» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 509

الجلوس في الشمس، قال: قال لي محمد بن منصور: مررت به فإذا هو في ضاحية [1] ، وإذا هو يحكّ جلده بأظفاره خمشا وهو يقول: إنما نحن إبل! وقد كان قيل له مرّة: إنّك تتشبّه بالعرب، فقال: ألي يقال هذا؟ أنا والله حرباء تنضبة، يشهد لي سواد لوني، وشعاثتي، وغور عينيّ وحبي للشّمس.
1878-[نفخ الحرباء والورل]
قال [2] : والحرباء ربّما رأى الإنسان فتوعّده، ونفخ وتطاول له حتّى ربّما فزع منه من لم يعرفه. وليس عنده شرّ ولا خير.
وأمّا الذي سمعناه من أصحابنا فإنّ الورل السّامد [3] هو الذي يفعل ذلك. ولم أسمع بهذا في الحرباء إلا من هذا الرجل.
قال: والحرباء أيضا: المسمار الذي يكون في حلقة الدّرع؛ وجمعه حرابي.
1879-[استدراك لما فات من ذكر الوبر]
وقد كنا غفلنا أن نذكر الوبر في البيت الأول [4] . قال رجل من بني تغلب:
[من الرجز]
إذا رجونا ولدا من ظهر ... جاءت به أسود مثل الوبر [5]
من بارد الأدنى بعيد القعر
وقال مخارق بن شهاب: [من الطويل]
فيا راكبا إمّا عرضت فبلّغن ... بني فالج حيث استقرّ قرارها
هلمّوا إلينا لا تكونوا كأنّكم ... بلاقع أرض طار عنه وبارها
وأرض التي أنتم لقيتم بجوّها ... كثير بها أوعالها ومدارها
فهجا هؤلاء بكثرة الوبار في أرضهم، ومدح هؤلاء بكثرة الوعول في جبلهم.
وقال آخر [6] : [من الكامل] [1] الضاحية: الأرض البارزة للشمس.
[2] ربيع الأبرار 5/476.
[3] السامد: الرافع رأسه.
[4] يشير بالبيت الأول إلى اليت رقم 32 الذي تقدم في ص 496.
[5] يقال: فلان من ولد الظهر: أي ليس منا.
[6] الأبيات لجواس بن القعطل كما تقدم في 3/247، الفقرة (915) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 510

هل يشتمنّي لا أبا لكم ... دنس الثّياب كطابخ القدر
جعل تمطّى في غيابته ... زمر المروءة ناقص الشّبر [1]
لزبابة سوداء حنظلة ... والعاجز التّدبير كالوبر
ويضرب المثل بنتن الوبر؛ ولذلك يقول الشاعر [2] : [من الوافر]
تطلّى وهي سيّئة المعرّى ... بوضر الوبر تحسبه ملابا [3]
ونتن الوبر هو بوله.
1880-[مما يتمازح به الأعراب]
ومما تتمازح به الأعراب، فمن ذلك قول الشاعر: [من الرجز]
قد هدم الضّفدع بيت الفاره ... فجاء الرّبية والوباره [4]
وحلم يشدّ بالحجاره [5]
وهذا مثل قولهم: [من الرجز]
اختلط النّقد على الجعلان ... وقد بقي دريهم وثلثان
1881-[الظربان]
وأمّا قوله:
36- «والظّربان الورد قد شفّه ... حبّ الكشي والوحر الحمر [6]
37-[يلوذ منه الضبّ مذلوليا ... ولو نجا أهلكه الذّعر] [7]
38- وليس ينجيه إذا ما فسا ... شيء ولو أحرزه قصر» [1] الغيابة: المنهبط من الأرض، ومكان هذه الكلمة في 3/247 (عمايته) . زمر المروءة: قليلها.
الشبر: العطاء.
[2] البيت لجرير في ديوانه 820، واللسان والتاج (لوب، صنن) ، والمقاييس 3/279، والتهذيب 12/116.
[3] البيت في هجاء بني نمير، تطلى: تتطلى. المعرى: المجرد. الوضر: الدرن؛ وما يشمه الإنسان من ريح يجده من طعام فاسد. الملاب: الزعفران أو الطيب.
[4] الربية: دويبة بين الفأرة وأم حبين.
[5] الحلم: ضرب من القردان. يشد: يسرع في عدوه.
[6] الكشى: جمع كشية؛ وهي شحمة صفراء في ظهر الضب. الوحر: جمع وحرة، وهي دويبة صغيرة حمراء لها ذنب دقيق تمصع به إذا عدت.
[7] لم يرد البيت في الأصل، واستدراكه لازم لالتئام الكلام.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 511

قال أبو سليمان الغنويّ: الظّربان أخبث دابّة في الأرض وأهلكه لفراخ الضّبّة.
قال: فسألت زيد بن كثوة عن ذلك فقال: إي والله وللضّبّ الكبير! والظّربان دابّة فسّاءه لا يقوم لشرّ فسوها شيء، قلت: فكيف يأخذها؟ قال:
يأتي جحر الضّبّ، وهو ببابه يستروح، فإذا وجد الضّبّ ريح فسوه دخل هاربا في جحره، ومرّ هو معه من فوق الجحر مستمعا حرشه، وقد أصغى بإحدى أذنيه من فوق الأرض نحو صوته- وهو أسمع دابّة في الأرض- فإذا بلغ الضبّ منتهاه، وصار إلى أقصى جحره وكفّ حرشه استدبر جحره، ثم يفسو عليه من ذلك الموضع- وهو متى شمّه غشي عليه- فيأخذه.
قال: والظّربان واحد، والظّربان: الجميع، مثل الكروان للواحد والكروان للجميع. وأنشد قول ذي الرّمّة [1] : [من الطويل]
من آل أبي موسى ترى القوم حوله ... كأنّهم الكروان أبصرن بازيا
والعامّة لا تشكّ [في] [2] أنّ الكروان ابن الحبارى؛ لقول الشاعر [3] : [من الطويل]
ألم تر أنّ الزّبد بالتّمر طيّب ... وأنّ الحباري خالة الكروان
وقال غيره: الظّربان يكون على خلقة هذا الكلب الصّينيّ، وهو منتن جدّا، يدخل في جحر الضبّ فيفسو عليه، فينتن عليه بيته، حتى يذلق الضبّ من بيته، فيصيده.
والضّباب الدلالي أيضا، التي يدخل عليها السّيل فيخرجها. وأنشد [4] : [من الرجز]
1- يا ظربانا يتعشّى ضبّا ... رأى العقاب فوقه فخبّا [1] ديوان ذي الرمة 1313، والخزانة 2/377، والخصائص 2/222، 3/118.
[2] إضافة تقتضيها اللغة.
[3] البيت بلا نسبة في البيان 1/230، ومجمع الأمثال 1/362، والتاج (حبر) ، ومحاضرات الأدباء 2/299.
[4] الرجز لهند بن أبي سفيان في الحماسة البصرية 2/403، والثاني والثالث بلا نسبة في اللسان والتاج (خصى) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 512

3- كأنّ خصييه إذا أكبّا ... فرّوجتان تطلبان حبّا
5- أو ثعلبان يحفزان ضبّا [1]
وأنشد الفرزدق [2] : [من الطويل]
أبوك سليم قد عرفنا مكانه ... وأنت بجيريّ قصير قوائمه
ومن يجعل الظّربى القصار ظهورها ... كمن رفعته في السّماء دعائمه
1882-[سلاح بعض الحيوان]
قال: والظّربان يعلم أنّ سلاحه في فسائه، ليس شيء عنده سواه، والحبارى تعلم أنّ سلاحها في سلحها ليس لها شيء سواه، قال: ولها في جوفها خزانة لها فيها أبدا رجع [3] معدّ فإذا احتاجت إليه وأمكنها الاستعمال استعملته، وهي تعلم أنّ ذلك وقاية لها، وتعرف مع ذلك شدّة لزجه، وخبث نتنه، وتعلم أنها تساور بذلك الزّرّق [4] ، وأنها تثقله فلا يصيد.
ويعلم الدّيك أنّ سلاحه في صيصيته [5] ، ويعلم أنّ له سلاحا، ويعلم أنّه تلك الشوكة، ويدري لأيّ مكان يعتلج، وأيّ موضع يطعن به.
والقنافذ تعلم أنّ فروتها جنّة [6] وأنّ شوك جلدها وقاية. فما كان منها مثل الدّلدل ذوات المداري [7] فإنها ترمي فلا تخطئ، حتى يمرّ مرور السهم المسدّد. وإن كانت من صغارها قبضت على الأفعى وهي واثقة بأنّه ليس في طاقة الأفعى لها من المكروه شيء. ومتى قبضت على رأس الأفعى فالخطب فيها يسير. وإن قبضت على الذنب أدخلت رأسها فقرضتها وأكلتها أكلا، وأمكنتها من جسمها، تصنع ما شاءت؛ ثقة منها بأنّه لا يصل إليها بوجه من الوجوه.
والأجناس التي تأكل الحيّات: القنافذ، والخنازير، والعقبان، والسّنانير، [1] حفزه: دفعه من خلفه.
[2] ديوان الفرزدق 815.
[3] الرجع: النجو والروث.
[4] الزرق: طائر بين البازي والباشق يصاد به.
[5] الصيصية: الشوكة التي في رجل الديك.
[6] الجنة: الوقاية.
[7] المداري: جمع مدرى، وهو شيء يعمل من حديد أو خشب على شكل سن من أسنان المشط، وأراد به الشوك الطويل.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 513

والشاهمرك [1] . على أن النّسور والشاهمرك لا يتعرّضان للكبار.
ويعلم الزّنبور أن سلاحه في شعرته فقط، كما تعلم العقرب أن سلاحها في إبرتها فقط. وتعلم الذّبان والبعوض والقملة، أن سلاحها في خراطيمها. وتعلم جوارح الطّير أن سلاحها في مخالبها. ويعلم الذّئب والكلب أنّ سلاحهما في أشداقهما فقط. ويعلم الخنزير والأفعى أنّ سلاحهما في أنيابهما فقط.
ويعلم الثّور أنّ سلاحه قرنه، لا سلاح له غيره. فإن لم يجد الثّور والكبش والتّيس قرونا، وكانت جمّا [2] ، استعملت باضطرار مواضع القرون.
والبرذون يستعمل فمه وحافر رجله.
ويعلم التّمساح أنّ أحدّ أسلحته وأعونها ذنبه، ولذلك لا يعرض إلّا لمن وجده على الشريعة؛ فإنّه يضربه ويجمعه إليه حتى يلقيه في الماء.
وذنب الضبّ أنفع من براثنه [3] .
1883-[لجوء بعض الحيوان إلى الخبث والحيلة والفرار]
وإنما تفزع هذه الأجناس إلى الخبث، وإلى ما في طبعها من شدّة الحضر [4] إذا عدمت السّلاح؛ فعند ذلك تستعمل الحيلة: مثل القنفذ في إمكان عدوّه من فروته، ومثل الظّبي واستعمال الحضر في المستوي، ومثل الأرنب واستعماله الحضر في الصّعداء [5] .
وإذا كان ممن لا يرجع إلى سلاحه ولا إلى خبثه كان إمّا أن يكون أشدّ حضرا ساعة الهرب من غيره، وإمّا أن يكون ممّن لا يمكنه الحضر ويقطعه الجبن، فلا يبرح حتّى يؤخذ.
1884-[ما يقطعه الجبن من الحيوان]
وإنما تتقرّب الشّاة بالمتابعة والانقياد للسّبع، تظنّ أن ذلك ممّا ينفعها؛ فإن [1] الشاهمرك: معرب الشاه مرغ، ومعناه ملك الطير. وهو الفتي من الدجاج. حياة الحيوان 1/594، وانظر ما تقدم في 1/25، الفقرة (13) .
[2] الجم: جمع أجم وجماء، وهو الذي لا قرن له.
[3] ربيع الأبرار 5/468، وانظر ما تقدم ص 378.
[4] الحضر: الارتفاع في العدو.
[5] انظر ما تقدم ص 502، الحاشية رقم (5) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 514

الأسد إذا أخذ الشّاة ولم تتابعه، ولم تعنه على نفسها، فربما اضطرّ الأسد إلى أن يجرّها إلى عرينه. وإذا أخذها الذئب عدت معه حتّى لا يكون عليه فيها مؤونة، وهو إنما يريد أن ينحّيها [1] عن الراعي والكلب، وإن لم يكن في ذلك الوقت هناك كلب ولا راع، فيرى أن يجري على عادته.
وكذلك الدّجاج إذا كنّ وقّعا على أغصان الشّجر، أو على الرّفوف، فلو مرّ تحتها كلّ كلب. وكلّ سنّور، وكلّ ثعلب، وكلّ شيء يطالبها، فإذا مرّ ابن آوى بقربها لم يبق منها واحدة إلّا رمت بنفسها إليه [2] . لأنّ الذّئب هو المقصود به إلى طباع الشاة، وكذلك شأن ابن آوى والدّجاج، يخيّل إليها أن ذلك مما ينفع عنده.
وللجبن تفعل كلّ هذا.
ولمثل هذه العلّة نزل المنهزم عن فرسه الجواد؛ ليحضر ببدنه، يظنّ اجتهاده أنجى له، وأنّه إذا كان على ظهر الفرس أقلّ كدّا، وأنّ ذلك أقرب له إلى الهلاك.
ولمثل هذه العلّة يتشبّت الغريق بمن أراد إنقاذه حتّى يغرقه نفسه، وهما قبل ذلك قد سمعا بحال الغريق والمنهزم، وأنّهما إنّما هما في ذلك كالرجل المعافى الذي يتعجّب ممن يشرب الدّواء من يد أعلم النّاس به، فإن أصابته شقيقة، أو لسعة عقرب، أو اشتكى خاصرته، أو أصابه حصر أو أسر [3] شرب الدّواء من يد أجهل الخليقة، أو جمع بين دواءين متضادّين.
فالأشياء التي تعلم أنّ سلاحها في أذنابها ومآخرها الزّنبور والثّعلب والعقرب والحبارى، والظّربان، وسيقع هذا الباب في موضعه إن شاء الله تعالى.
وليس شيء من صنف الحيوان أردأ حيلة عند معاينة العدوّ من الغنم؛ لأنها في الأصل موصولة بكفايات النّاس، فأسندت إليهم في كل أمر يصيبها، ولولا ذلك لخرّجت لها الحاجة ضروبا من الأبواب التي تعينها. فإذا لم يكن لها سلاح ولا حيلة، ولم تكن ممن يستطيع الانسياب إلى جحره أو صدع صخرة، أو في ذروة جبل.
كانت مثل الدّجاجة، فإنّ أكثر ما عندها من الحيلة إذا كانت على الأرض أن ترتفع إلى رفّ. وربّما كانت في الأرض، فإذا دنا المغرب فزعت إلى ذلك. [1] ينحيها: يبعدها.
[2] انظر ما تقدم في 2/282، س 17- 20.
[3] الحصر: احتباس الغائط، الأسر: احتباس البول.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 515

1885-[ما له ضروب من السلاح]
وربّما كان عند الجنس من الآلات ضروب، كنحو زبرة [1] الأسد ولبدته، فإنّه حمول للسّلاح إلّا في مراقّ بطنه فإنّه [2] من هناك ضعيف جدّا، وقال التغلبي [3] :
[من الطويل]
ترى النّاس منّا جلد أسود سالخ ... وزبرة ضرغام من الأسد ضيغم [4]
وله مع ذلك بعد الوثبة واللّزوق بالأرض. وله الحبس باليد. وله الطّعن بالمخلب، حتى ربّما حبس العير بيمينه وطعن بمخلب يساره لبّته [5] وقد ألقاه على مؤخره، فيتلقّى دمه شاحيا [6] فاه وكأنه ينصبّ من فوّارة، حتى إذا شربه واستفرغه صار إلى شقّ بطنه. وله العضّ بأنياب صلاب حداد، وفكّ شديد، ومنخر واسع. وله مع البرثن والشكّ بأظفاره دقّ الأعناق، وحطم الأصلاب. وله أنه أسرع حضرا من كلّ شيء أعمل الحضر في الهرب منه. وله من الصّبر على الجوع ومن قلّة الحاجة إلى الماء مع غيره، وربّما سار في طلب الملح [7] ثمانين فرسخا في يوم وليلة. ولو لم يكن له سلاح إلّا زئيره وتوقّد عينيه، وما في صدور النّاس له لكفاه.
وربما كان كالبعير الذي يعلم أنّ سلاحه في نابيه وفي كركرته [8] .
والإنسان يستعمل في القتال كفّيه في ضروب، ومرفقيه ورجليه ومنكبيه وفمه ورأسه وصدره، كلّ ذلك له سلاح ويعلم مكانه، يستوي في ذلك العاقل والمجنون، كما يستويان في الهداية في الطّعام والشراب إلى الفم.
1886-[سلاح المرأة]
والمرأة إذا ضعفت عن كلّ شيء فزعت إلى الصّراخ والولولة؛ التماسا للرّحمة، واستجلابا للغياث من حماتها وكفاتها، أو من أهل الحسبة في أمرها. [1] الزّبرة: ما بين كتفي الأسد من الوبر، هي اللبدة أيضا.
[2] مراق البطن: ما رقّ منها في أسفلها.
[3] البيت لجابر بن حني التغلبي في المفضليات 212.
[4] الأسود: العظيم من الحيات، وقيل له «سالخ» لأنه يسلخ جلده في كل عام. الضرغام والضيغم:
من أسماء الأسد.
[5] اللّبة: وسط الصدر والمنحر.
[6] شحا: فتح.
[7] انظر لشهوة الأسد الملح ما تقدم في 3/127، الفقرة (722) ، 5/114، الفقرة (1352) ، ولقلة رغبته في الماء ما تقدم في 2/283، الفقرة (287) ، 3/153، الفقرة (769) .
[8] الكركرة: رحى زور البعير أو الناقة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 516

[باب في أسماء أولاد الحيوان]
(باب)
1887-[أسماء أولاد الحيوان]
قال: ويقال لولد السّبع الهجرس والجمع هجارس، ولولد الضبع الفرعل والجمع فراعل. قال ابن حبناء: [من الطويل]
سلاحين منها بالرّكوب وغيرها ... إذا ما رآها فرعل الضّبع كفّرا
قال: والدّيسم ولد الذّئب من الكلبة.
وسألت عن ذلك أبا الفتح صاحب قطرب فأنكر ذلك وزعم أنّ الدّيسمة الذّرة، واسم أبي الفتح هذا ديسم.
ويقال إنّه دويبّة غير ما قالوا.
ويقال لولد اليربوع والفأر درص، والجمع أدراص. ويقال لولد الأرنب خرنق، والجمع خرانق، قال طرفة [1] : [من الطويل]
إذا جلسوا خيّلت تحت ثيابهم ... خرانق توفي بالضّغيب لها نذرا
أشعار فيها أخلاط من السباع والوحش والحشرات
قال مسعود بن كبير الجرمي، من طيئ، يقولها في حمار اشتراه فوجده على خلاف ما وصفه به النخّاس: [من الرجز]
إنّ أبا الخرشن شيء هنب ... معجّب ما يحتويه العجب [2]
قد قلت لما أن أجدّ الرّكب ... واعتر القوم صحار رحب
يا أجنح الأذن ألا تخبّ ... أهانك الله فبئس النّجب [3]
ما كان لي إذ أشتريك قلب ... بلى ولكن ضاع ثمّ اللّبّ
إن الذي باعك خبّ ضبّ ... أخبرني أنّك عير ندب [4] [1] ديوان طرفة بن العبد 60.
[2] الهنب: الفائق الحمق. معجب: يحمل على العجب.
[3] الجنح: الميل. الخبب: ضرب من السير سريع.
[4] العير: السيد والملك. الندب: النجيب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 517

وشرّ ما قال الرّجال الكذب ... صبّ عليه ضبع وذئب
سرحانة وجيأل قرشبّ ... ذيخ عدته رملة وهضب [1]
كأنه تحت الظّلام سقب ... يأخذ منه من رآه الرّعب [2]
أبو جراء مسّهنّ السّغب ... حتّى يقال حيث أفضى السحب [3]
وأنت نفّاق هناك ضبّ ... وصبّح الراعي مجرّا وغب [4]
ورخات بينهنّ كعب ... وأكرع العير وفرث رطب [5]
تقول: أدنوني إلى شرائه، ويقال ثرية لقيك لغة طائيّة.
وقال قرواش بن حوط [6] : [من الكامل]
نبّئت أن عقالا بن خويلد ... بنعاف ذي عدم وأنّ الأعلما [7]
ضبعا مجاهرة وليثا هدنة ... وثعيلبا خمر إذا ماء أظلما [8]
لا تسأماني من رسيس عداوة ... أبدا فلست بسائم إن تسأما [9]
غضّا الوعيد فما أكون لموعدي ... فيئا ولا أكلا له متخضّما [10]
فمتى ألاقكما البراز تلاقيا ... عركا يفلّ الحدّ شاكا معلما [11] [1] السرحانة: أنثى الذئب. جيأل: الضبع. القرشب: الأكول والمسن. الذيخ: ذكر الضباع الكثير الشعر. عدته: صرفته عنها.
[2] السقب: ولد الناقة.
[3] السغب: الجوع.
[4] نفق: دخل في نافقائه. مجرا: مجرأ، وهو الجريء. الوغب: اللئيم.
[5] الرخم: مما يقع على الجيف. الكعب: العظم لكل ذي أربع. العير: الحمار. الفرث: ما في الكرش من السرجين.
[6] الأبيات لقرواش بن حوط بن أنس في شرح ديوان الحماسة للمرزوقي 1460، والأبيات (2- 3- 4) في معجم الشعراء 224، والبيت الثاني في عيون الأخبار 1/166.
[7] النعاف: جمع نعف، وهو أنف الجبل. ذو عدم: واد باليمن، وموضع بنواحي المدينة.
[8] في شرح ديوان الحماسة والضبع يوصف بضعف القلب. والخمر ما واراك من الشجر. وصغّر الثعلب لأنه كلما كان أصغر كان على الروغان أقدر. إذا أظلما: أي دخلا في الظلمة خبثا، لأن الثعلب حاله كذا.
[9] «رسيس عداوة: مثل رسيس الحمى والهوى؛ ورسهما لما يبدأ منهما.
[10] غضا: كفّا، وأصل الغض: الكسر. الفيء: الغنيمة. الأكل: ما يؤكل. متخضما: مأكولا بسهولة، والخضم: أكل شيء يلين على الضرس. يقول: لا ألين لمن أراد أكلي.
[11] البراز: أي متبارزين. العرك: البطش في الحرب. الشاك: الشائك السلاح، وهو ذو الشوكة والحد في سلاحه.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 518

1888-[الوحر]
قال: وقال العدبّس الكنانيّ: والوحرة دويبّة كالعظاءة حمراء إذا اجتمعت تلصق بالأرض، وجمع وحرة وحر، مفتوحة الحاء، ومنه قيل وحر الصّدر، كما قيل للحقد ضبّ؛ ذهبوا إلى لزوقه بالصّدر كالتزاق الوحرة بالأرض، وأنشد [1] : [من الرمل]
بئس عمر الله، قوم طرقوا ... فقروا أضيافهم لحما وحر [2]
وسقوهم في إناء مقرف ... لبنا من درّ مخراط فئر [3]
يقال لحم وحر: إذا دبّت عليه الوحرة، مقرف: موبئ [4] . ويقال فئر: إذا وقعت فيه فارة. وقال الحكميّ [5] : [من مجزوء الوافر]
بأرض باعد الرّحم ... ن عنها الطّلح والعشرا [6]
ولم يجعل مصايدها ... يرابيعا ولا وحرا
1889-[الهيشة]
وأمّا قوله:
29- «وهيشة تأكلها سرفة ... وسمع ذئب همّه الحضر»
فالهيشة أم حبين، وأنشد [7] : [من البسيط]
أشكو إليك زمانا قد تعرّقنا ... كما تعرّق رأس الهيشة الذّيب
وأمّ جبين وأمّ حبينة سواء، وقد ذكرنا شأنها في صدر هذا الكتاب. ويقال إنّها لا تقيم بمكان تكون فيه هذه الدّودة التي يقال لها السّرفة، وإليها ينتهي المثل في الصّنعة، ويقال: «أصنع من سرفة» [8] . ويقال إنّها تقوم من أمّ حبين مقام القراد من [1] البيتان بلا نسبة في المخصص 16/132، والأول في الدرر 5/206، 217، وهمع الهوامع 2/85، والمقاصد النحوية 4/19، وشرح الأشموني 2/372، والثاني في اللسان والتاج (خرط) .
[2] طرقوا: زارهم الضيف ليلا. قروا: أضافوا.
[3] المخراط: الناقة يخرج لبنها متعقدا كقطع الأوتار ومعه ماء أصفر.
[4] موبئ: من الوباء.
[5] البيتان لأبي نواس في ديوانه 557.
[6] الطلح والعشر: من نباتات البادية.
[7] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (هيش) ، والتهذيب 6/357.
[8] مجمع الأمثال 1/411، والدرة الفاخرة 1/264، وجمهرة الأمثال 1/583، والمستقصى 1/213، وأمثال ابن سلام 363.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 519

البعير، إذا كانت أمّ حبين في الأرض التي تكون فيها هذه الدّودة.
1890-[ذكر من يأكل بعض أصناف الحيوان]
قال [1] : وقال مدنيّ لأعرابي: أتأكلون الضّبّ؟ قال: نعم. قال: فاليربوع؟ قال:
نعم. قال: فالوحرة؟ قال: نعم. حتّى عدّ أجناسا كثيرة من هذه الحشرات. قال أفتأكلون أمّ حبين؟ قال: لا. قال: «فلتهن أمّ حبين العافية» .
قال ابن أبي كريمة [2] : سأل عمرو بن كريمة أعرابيّا- وأنا عنده- فقال:
أتأكلون القرنبى؟ قال: طال والله ما سال ماؤه على شدقي!.
وزعم أبو زيد النحويّ سعيد بن أوس الأنصاريّ، قال [3] : دخلت على رؤبة وإذا قدّامه كانون، وهو يملّ على جمره جرذا من جرذان البيت، يخرج الواحد بعد الواحد فيأكله، ويقول: هذا أطيب من اليربوع! يأكل التّمر والجبن، ويحسو الزّيت والسّمن.
وأنشد [4] : [من الوافر]
ترى التّيميّ يزحف كالقرنبى ... إلى تيميّة كقفا القدّوم
وقال آخر [5] : [من الكامل]
يدبّ على أحشائها كلّ ليلة ... دبيب القرنبى بات يعلو نقا سهلا
1891-[اليربوع]
قال: واليربوع دابّة كالجرذ، منكبّ على صدره؛ لقصر يديه طويل الرّجلين، له ذنب كذنب الجرذ يرفعه في الصعداء [6] إذا هرول. وإذا رأيته كذلك رأيت فيه اضطرابا وعجبا. والأعراب تأكله في الجهد وفي الخصب. [1] تقدم الخبر في 3/256، الفقرة (932) ، وتقدم هنا ص 389.
[2] تقدم الخبر في 3/256، الفقرة (932) ، وهو في ربيع الأبرار 5/473.
[3] الخبر في الأغاني 20/350، وربع الأبرار 5/472، وتقدم في 4/284، 5/.
[4] البيت برواية «كعصا المليل» منسوبا إلى جرير في ديوانه 438 (الصاوي) ، وعيون الأخبار 4/42 مع بيتين آخرين، واللسان والتاج (قرنب) ، والعين 5/264، وبلا نسبة في اللسان والتاج (ملل) ، والتهذيب 9/417، 5/352، والمخصص 16/17.
[5] البيت للأخطل في حياة الحيوان 2/209 (القرنبى) ، وليس في ديوانه، وبلا نسبة في الكامل 1/282 (طبعة المعارف) ، 595 (الدالي) ، واللسان والتاج (قرنب) ، وتقدم بلا نسبة في 3/255، الفقرة (930) .
[6] أرض صعداء: يشتد صعودها على الراقي.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 520

1892-[أخبث الحيوان]
قال: وكلّ دابّة حشاها الله تعالى خبثا فهو قصير اليدين، فإذا خافت شيئا لاذت بالصّعداء فلا يكاد يلحقها شيء [1] .
1893-[أكل المسيب بن شريك لليربوع]
قال: وأخبرني ابن أبي نجيح وكان حجّ مع المسيّب بن شريك عام حجّ المهديّ [مع] [2] سلسبيل، قال: زاملت المسيّب في حجّته تلك، فبينا نحن نسير إذ نظرنا إلى يربوع يتخلل فراسن [3] الإبل، فصاح بغلمانه: دونكم اليربوع! فأحضروا في إثره فأخذوه. فلمّا حططنا قال: اذبحوه. ثمّ قال: اسلخوه واشووه وائتوني به في غدائي. قال: فأتي به في آخر الغداء، على رغيف قد رعّبوه فهو أشدّ حمرة من الزّهوة [4] ،- يريد البسرة- فعطف عليه فثنى الرّغيف ثم غمزه بين راحتيه ثم فرج [5] الرغيف، فإذا هو قد أخذ من دسمه، فوضعه بين يديه، ثمّ تناول اليربوع فنزع فخذا منه، فتناولها ثم قال: كل يا أبا محمد! فقلت: ما لي به حاجة! فضحك ثم جعل يأتي عليه عضوا عضوا.
1894-[أم حبين]
قال: وأمّا أمّ حبين فهي الهيشة، وهي أم الحبين، وهي دويبة تأكلها الأعراب مثل الحرباء، إلّا أنّها أصغر منها، وهي كدراء لسواد بيضاء البطن. وهو خلاف قول الأعرابيّ للمدني.
1895-[وصية أعرابي لسهل بن هارون]
وقال أعرابيّ لسهل بن هارون، في تواري سهل من غرمائه وطلبهم له طلبا شديدا؛ فأوصاه الأعرابيّ بالحزم وتدبير اليربوع، فقال [6] : [من الطويل]
انزل أبا عمرو على حدّ قرية ... تزيغ إلى سهل كثير السّلائق [7] [1] انظر ما تقدم ص 502، س 20- 22.
[2] في الأصل «في» .
[3] الفرسن: هو من البعير بمنزلة الحافر من الدابة.
[4] الترعيب: التقطيع. الزهوة: واحدة الزهو، وهو البسر إذا ظهرت فيه الحمرة.
[5] فرج الشيء: فتحه وباعد بين شقيه.
[6] الأبيات مع الخبر في عيون الأخبار 1/255.
[7] تزيغ: تميل. السلائق: أثر الأقدام والحوافر في الطريق.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 521

خالد بن عبد الله القسري. ومن أجل خروجه عليه قال: «أطعموني ماء» حتى نعى عليه ذلك يحيى بن نوفل، فقال [1] : [من الوافر]
تقول من النّواكة أطعموني ... شرابا ثمّ بلت على السّرير
لأعلاج ثمانية وشيخ ... كليل الحدّ ذي بصر ضرير
وأمّا حميدة، فكانت من أصحاب ليلى الناعظية، ولها رياسة في الغالية.
والميلاء حاضنة أبي منصور صاحب المنصوريّة، وهو الكسف، قالت الغالية: إيّاه عنى الله: وَإِنْ يَرَوْا كِسْفاً مِنَ السَّماءِ ساقِطاً يَقُولُوا سَحابٌ مَرْكُومٌ
وإيّاه عنى معدان الأعمى حيث يقول [2] : [من الخفيف]
إنّ ذا الكسف صدّ آل كميل ... وكميل رذل من الأرذال
تركا بالعراق داء دويّا ... ضلّ فيه تلطّف المحتال
1898-[تفسير بيت]
وأمّا قوله [3] : [من الطويل]
انزل أبا عمرو على حدّ قرية ... تزيغ إلى سهل كثير السّلائق
فأراد الهرب؛ لأنه متى كان في ظهر فظّ [4] كثير الجوادّ والطرائق [5] . كان أمكر وأخفى. وما أحسن ما قال النابغة في صفة الطّريق إذا كان يتشعّب، حيث يقول [6] :
[من الطويل]
وناجية عدّيت في ظهر لاحب ... كسحل اليماني، قاصدا للمناهل [7]
له خلج تهوي فرادى وترعوي ... إلى كلّ ذي نيرين بادي الشّواكل [8] [1] تقدم البيتان في 2/392، الفقرة (454) ، وهما في البيان 2/267، 3/205.
[2] تقدم البيتان في 2/392، الفقرة (454) ، وانظر الحاشية رقم (3) هناك.
[3] تقدم البيت ص 521.
[4] الظهر: ما غلظ من الأرض وارتفع.
[5] الجواد: جمع جادة. الطرائق: جمع طريق؛ وهي الخطوط.
[6] ديوان النابغة الذبياني 142.
[7] الناجية: الناقة السريعة، اللاحب: الطريق الواضح. السحل: الثوب الأبيض، وشبه الطريق به.
المناهل: المشارب، واحدها منهل.
[8] الخلج: الطّرق الصغار، واحدها خلوج، سمي بذلك لأنه يختلج الناس عن الطريق الأعظم، فيذهب به. وأراد بالنيرين: لونين وضربين. الشواكل: النواحي، واحدتها شاكلة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 523

وهذا موضع اليربوع في تدبيره ومكره.
1899-[أرجوزة في اليربوع وأكل الحشرات والحيات]
وقال الآخر في صفة اليربوع، وفي حيلته، وفي خلقه، وفي أكل الحشرات والحيات: [من الرجز]
يا ربّ يربوع قصير الظّهر ... وشاخص العجب ذليل الصّدر
ومحكم البيت جميع الأمر ... يرعى أصول سلم وسدر ضحتّى تراه كمداد العكر
باكرته قبل طلوع الفجر ... بكلّ فيّاض اليدين غمر
وكلّ قنّاص قليل الوفر ... مرتفع النّجم كريم النّجر
فعاذ منّي ببعيد القعر [1] ... مختلف البطن عجيب الظهر
وتدمريّ قاصع في جحر [2] ... في العسر إن كان وبعد العسر
أطيب عندي من جنيّ التّمر ... وشحمة الأرض طعام المثري
وكلّ جبار بعيد الذّكر ... وهيشة أرفعها لفطري
ليوم حفل وليوم فخر [3] ... وكلّ شيء في الظلام يسري
من عقرب، أو قنفذ، أو وبر ... أو حيّة أملّها في الجمر
فتلك همّي وإليها أجري [4] ... في كلّ حال من غنى وفقر
وكلّ شيء لقضاء يجري ... وكلّ طير جاثم في وكر
وكلّ يعسوب وكلّ دبر ... والذّيخ والسّمع وذئب القفر
والكلب والتّتفل بعد الهرّ [5] ... والضّبّ والحوت وطير البحر
والأعور النّاطق يوم الزّجر [6] ... آكله غير الحرابي الخضر
أو جعل صلّى، صلاة العصر [7] ... يشكر إن نال قرى من جعر
يا ويله من شاكر ذي كفر ... أفسد والله عليّ شكري [1] النجر: الأصل. عاذ به: التجأ إليه.
[2] التدمري: الماعز من اليرابيع، ولا أظفار في ساقيه، وفيه قصر وصغر.
[3] الهيشة: تقدم القول فيها في ص 519.
[4] ملّ الشيء: أدخله في الملة، وهي الجمر.
[5] التتفل: الثعلب.
[6] الأعور: أراد به الغراب.
[7] انظر لخضرة الحرباء ما تقدم في ص 507. س 11.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 524

فزعم أنّه يستطيب كلّ شيء إلّا الحرباء الذي قد اخضرّ من حرّ الشّمس وإلّا الجعل الذي يصلّي العصر. وزعم أنّه إنما جعل ذلك شكرا على ما أطعم من العذرة، وأنّ ذلك الشّكر هو اللّؤم والكفر.
ولا أعرف معنى صلاة الجعل. وقد روى ابن الأعرابي عن زاهر قال: «يا بنيّ لا تصلّ فإنّما يصلّي الجعل، ولا تصم فإنما يصوم الحمار [1] » . وما فهمته بعد.
وأراه قد قدّم الهيشة، وهي أمّ حبين، وهذا خلاف مارووا عن الأعرابي والمدني [2] .
1900-[اليرابيع]
وأمّا قوله:
وتدمريّ قاصع في جحر
فقد قال الشاعر [3] : [من الطويل]
وإنّي لأصطاد اليرابيع كلّها ... شفاريّها والتّدمريّ المقصّعا [4]
واليرابيع ضربان: الشّفاريّ والتّدمري، مثل الفتّي والمذكّي [5] .
وقال جرير حين شبّه أشياء من المرأة بأشياء من الحشرات وغيرها وذكر فيها الجعل فقال [6] : [من الوافر]
ترى التّيميّ يزحف كالقرنبى ... إلى تيمية كعصا المليل
تشين الزّعفران عروس تيم ... وتمشي مشية الجعل الدّحول [7]
يقول المجتلون عروس تيم ... شوى أمّ الحبين ورأس فيل [8] [1] صلاة الجعل: من قولهم: صلى الفرس، إذا أتى مصليا ورأسه على صلا السابق، والجعل يصلي أي يتبع كل ذاهب لقضاء حاجته كما يتبع المصلي من الخيل خلف السابق. وصوم الحمار: وقوفه على أربعة.
[2] انظر ما تقدم في ص 520، 521.
[3] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (دمر، شفر، شرف) ، والمخصص 1/86، 8/91.
[4] المقصع: الذي سدّ باب حجره.
[5] الفتي: الشاب. المذكي: المسن من كل شيء.
[6] ديوان جرير 438 (الصاوي) ، وانظر ما تقدم في الحاشية رقم (4) ، ص 520.
[7] الدحول: من قولهم: ناقة دحول تعارض الإبل متنحية عنها.
[8] اجتلى العروس: نظر إليها. الشوى: الأطراف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 525

1901-[شعر فيه ذكر اليربوع]
وقال عبيد بن أيّوب العنبري [1] ، في ذكر اليربوع: [من الطويل]
حملت عليها ما لو انّ حمامة ... تحمّله طارت به في الخفاخف [2]
نطوعا وأنساعا وأشلاء مدنف ... برى جسمه طول السّرى في المخاوف [3]
فرحنا كما راحت قطاة تنوّرت ... لأزغب ملقى بين غبر صفاصف [4]
ترى الطّير واليربوع يبحثن وطأها ... وينقرن وطء المنسم المتقاذف [5]
وقال ابن الأعرابيّ، وهو الذي أنشدنيه: «ترى الطير واليربوع» يعني أنّهما يبحثان في أثر خفّها ملجأ يلجآن إليه، إمّا لشدّة الحر، وإما لغير ذلك. وأنشد أصحابنا عن بعض الأعراب وشعرائهم أنّه قال في أمّه [6] : [من الوافر]
فما أمّ الرّدين وإن أدلّت ... بعالمة بأخلاق الكرام
إذا الشّيطان قصّع في قفاها ... تنفّقناه بالحبل التؤام
يقول: إذا دخل الشّيطان في قاصعاء قفاها تنفقناه، أي أخرجناه من النافقاء، بالحبل المثنّى، وقد مثّل وقد أحسن في نعت الشّعر وإن لم يكن أحسن في العقوق.
وأنشد في قوس [7] : [من الرجز]
لا كّزة السّهم ولا قلوع ... يدرج تحت عجسها اليربوع [8]
القلوع من القسي: التي إذا نزع فيها انقلبت على كفّ النازع. وأما قوله:
وأما قوله [9] : [من الطويل] [1] الأبيات في أشعار اللصوص 223، والمعاني الكبير 654، والشعر والشعراء 351، 495 (ليدن) .
[2] الخفاخف: جمع خفخفة؛ وهي الصوت.
[3] النطوع: جمع نطع، وهو بساط من الأديم. الأنساع: جمع نسع، وهو سير ينسج عريضا تشد به الرحال. الأشلاء: الأعضاء.
[4] التنور: التبصر؛ والنظر من بعيد. الأزغب: ذو الزغب؛ وهو الريش القصير. الغبر: جمع أغبر وغبراء. الصفاصف: الأماليس المستوية.
[5] المنسم: خف البعير.
[6] البيتان بلا نسبة في اللسان والتاج (نفق) ، والتهذيب 9/193، والثاني في اللسان والتاج والأساس (قصع) . وتقدم البيتان في 5/149.
[7] الرجز بلا نسبة في اللسان والتاج (كزز، قلع) ، والأساس (كزز) ، وفي الأساس قبل إنشاد الرجز:
«قال الجاحظ: قوس كزّة: إذا نزع فيها لم تستغرق السهم» .
[8] عجس القوس: مقبضها الذي يقبضه الرامي منها.
[9] كذا ورد البيت مقحما في كلام ناقص.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 526

والأفاعي تكره ريح السّذاب والشّيح، وتستريح إلى نبات الحرمل. وأمّا أنا فإنّي ألقيت على رأسها وأنفها من السّذاب ما غمرها فلم أر على ما قالوا دليلا.
1905-[أكل بعض الحيوان لبعض]
وأمّا قوله:
42- «وبعضها طعم لبعض كما ... أعطى سهام الميسر القمر»
فإن الجرذ يخرج يلتمس الطّعم، فهو يحتال لطعمه، وهو يأكل ما دونه في القوّة، كنحو صغار الدّوابّ والطّير، وبيضها وفراخها، ومما لا يسكن في جحر، أو تكون أفاحيصه على وجه الأرض، فهو يحتال لذلك، ويحتال لمنع نفسه من الحيّات ومن سباع الطّير.
والحيّة تريغ الجرذ لتأكله، وتحتال أيضا للامتناع من الورل والقنفذ، وهما عليه أقوى منه عليهما. والورل إنما يحتال للحية، ويحتال للثّعلب، والثعلب يحتال لما دونه.
قال: وتخرج البعوضة لطلب الطّعم، والبعوضة تعرف بطبعها أنّ الذي يعيشها الدم، ومتى أبصرت الفيل والجاموس وما دونهما، علمت أنّما خلقت جلودهما لها غذاء، فتسقط عليهما وتطعن بخرطومها، ثقة منها بنفوذ سلاحها، وبهجومها على الدّم.
وتخرج الذّبابة ولها ضروب من المطعم، والبعوض من أكبرها صيدها وأحبّ غذائها إليها. ولولا الذّبان لكان ضرر البعوض نهارا أكثر.
وتخرج الوزغة والعنكبوت الذي يقال له الليث فيصيدان الذّباب بألطف حيلة، وأجود تدبير، ثم تذهب تلك أيضا كشأن غيرهما.
كأنه يقول: هذا مذهب في أكل الطّيبات بعضها لبعض. وليس لجميعها بدّ من الطّعم، ولا بدّ للصائد أن يصطاد، وكلّ ضعيف فهو يأكل أضعف منه، وكلّ قويّ فلا بدّ أن يأكله من هو أقوى منه، والنّاس بعضهم على بعض شبيه بذلك، وإن قصروا عن درك المقدار، فجعل الله عزّ وجلّ بعضها حياة لبعض، وبعضها موتا لبعض.
1906-[شعر للمنهال في أكل بعض الحيوان لبعض]
وقال المنهال: [من السريع]
ووثبة من خزز أعفر ... وخرنق يلعب فوق التّراب

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 528

وعضرفوط قد تقوّى على ... محلولك البقة مثل الحباب
وظالم يعدو على ظالم ... قد ضجّ منه حشرات الشّعاب
وهذان الظّالمان اللذان عنى: الأسود، والأفعى، فإنّ الأسود إذا جاع ابتلع الأفعى.
1907-[أكل الأسود للأفاعي]
وشكا إليّ حوّاء مرة فقال: أفقرني هذا الأسود، ومنعني الكسب، وذلك أنّ امرأتي جهلت فرمت به في جونة فيها أفاعي ثلاث أو أربع، فابتلعهنّ كلّهن، وأراني حيّة منكرة. ولا يبعد ما قال.
والعرب تقول للمسيء: «أظلم من حيّة» . وقد ذكرنا ذلك في موضعه من هذا الكتاب [1] .
ولا يستطيع أن يروم ذلك من الأفعى إلّا بأن يغتالها، فيقبض على رأسها وقفاها، فإنّ الأفعى تنفذ في الأسود، لكثرة دمه.
1908-[وصف سم الحية]
وإذا وصفوا سمّ الحيّة بالشدّة والإجهاز خبّروا عنها أنّه لم يبق في بدنها دم ولا بلّة [2] ، ولذلك قال الشاعر: [من البسيط]
لو حزّ ما أخرجت منه يد بللا ... ولو تكنّفه الراقون ما سمعا
وقال آخر [3] : [من الرجز]
لميمة من حنش أعمى أصمّ ... قد عاش حتّى هو ما يمشي بدم
1909-[سلاح الحيوان]
والشأن في السّلاح [أنّه] [4] كلما كان أقلّ كان أبلغ، وكلما كان أكثر عددا وأشدّ ضررا كان أشجع وآخذ لكلّ من عرف أنه دونه. وأنشد أبو عبيدة [5] : [من البسيط]
مشي السّبنتى إلى هيجاء مفظعة ... له سلاحان أنياب وأظفار [6] [1] انظر ما تقدم في 5/189، 191.
[2] البلة: البلل.
[3] تقدم الرجز في 5/186، 6/381.
[4] إضافة يقتضيها المعنى.
[5] البيت الخنساء في ديوانها 381، والأغاني 15/80.
[6] السبنتى: النمر؛ والأسد. المفظعة: الشديدة الشنيعة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 529

كالأسد له فم الذّئب- وحسبك بفم الذّئب- وله فضل قوة المخالب.
وللنّسر منسر وقوّة بدن بهما فوق العقاب. ولذلك قال ابن مناذر: [من الطويل]
أتجعل ليثا ذا عرين ترى له ... نيوبا وأظفارا وعرسا وأشبلا
كآخر ذا ناب حديد ومخلب ... ولم يتّخذ عرسا ولم يحم معقلا
وذلك أن فتيين تواجأا بالخناجر، أحدهما صبيريّ والآخر كلبيّ، فحملا إلى الأمير، فضرب الصّبيريّ مائة سوط، فلم يحمدوا صبره، وشغل عن الكلبي فضربه يوم العرض خمسمائة سوط، فصبر صبرا حمدوه، ففخر الكلبيّ بذلك على الصّبيري.
وابن مناذر مولى سليمان بن عبيد بن علّان بن شمّاس الصّبيري. فقال هذا الشعر. ومعناه أنّ شجاعا لو لقي الأسد وهو مسلّح، بأرض هو بها غريب وليس هو بقرب غيضته وأشباله، لما كان معه، مما يتخذه، مثل الذي يكون معه في الحال الأخرى. يقول: وإنما صبر صاحبكم لأنّه إنما ضرب بحضرة الأكفاء والأصدقاء والأعداء، فكان هذا مما أعانه على الصّبر. وضرب صاحبنا في الخلاء، وقد وكل إلى مقدار جودة نفسه، وقطعت المادة بحضور البطالة.
1910-[حمدان وغلامه]
وسمعت حمدان أبا العقب، وهو يقول لغلام له، وكيف لا تستطيل عليّ وقد ضربوك بين النّاس خمسين سوطا فلم تنطق؟! فقلت: إذا ضربه السّجّان مائة قناة في مكان ليس فيه أحد فصبر فهو أصبر النّاس.
1911-[تفسير بيت الخنساء]
وأمّا قوله [1] : «مشي السّبنتى» ، فإن السّبنتى هو النمر، ثمّ صار اسما لكلّ سبع جريء، ثم صاروا يسمّون الناقة القوية سبنتاة. قال الشّاعر [2] : [من الرجز]
مشي السّبتى وجد السّبنتى
1912-[ورؤساء الحيوان]
وأمّا قوله: [1] يقصد البيت الذي تقدم في الصفحة السابقة.
[2] الرجز بلا نسبة في البرصان 155.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 530

43- «وتمسح النّيل عقاب الهوا ... والليث رأس وله الأسر
44- ثلاثة ليس لهم غالب ... إلّا بما ينتقض الدّهر»
فإنّهم يزعمون أنّ الهواء للعقاب، والأرض للأسد، والماء للتّمساح. وليس للنّار حظّ في شيء من أجناس الحيوان: فكأنّه سلّم الرياسة على جميع الدّنيا للعقاب والأسد والتمساح؛ ولم يمد الهواء، وقصر الممدود أحسن من مدّ المقصور.
1913-[رواية المعتزلة للشعر]
وروت المعتزلة المذكورون كلّهم رواية عامّة الأشعار، وكان بشر أرواهم للشّعر خاصّة.
1914-[الهوائي والمائي والأرضي من الحيوان]
وقولهم: الطائر هوائيّ، والسمك مائيّ، مجاز كلام، وكلّ حيوان في الأرض فهو أرضيّ قبل أن يكون مائيّا أو هوائيا؛ لأنّ الطّائر وإن طار في الهواء فإنّ طيرانه فيه كسباحة الإنسان في الماء، وإنّما ذلك على التكلف والحيلة. ومتى صار في الأرض ودلّى نفسه لم يجد بدّا من الأرض.
1915-[بقية قصيدة بشر الأولى]
وأمّا بقيّة القصيدة التي فيها ذكر الرّافضة والإباضيّة والنّابتة فليس هذا موضع تفسيره.
1916-[تفسير القصيدة الثانية]
[1] وسنقول في قصيدته الأخرى، بما أمكننا من القول إن شاء الله تعالى.
انقضت قصيدة بشر بن المعتمر الأولى.
1917-[الأوابد والأحناش]
وأمّا قوله:
2-
«أوابد الوحش وأحناشها»
فإن الأوابد المقيمة [2] ، والأحناش الحيّات، ثم صار بعد الضبّ والورل والحرباء والوحرة وأشباه ذلك- من الأحناش. [1] تقدمت القصيدة ص 467.
[2] أي المقيمة بالقفر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 531

1918-[شر الحيوانات]
وأما قوله:
7- «وكلّها شرّ وفي شرّها ... خير كثير عند من يدري»
يقول: هي وإن كانت مؤذية وفيها قواتل فإن فيها دواء، وفيها عبرة لمن فكّر، وأذاها محنة واختبار. فبالاختبار يطيع النّاس، وبالطاعة يدخلون الجنّة.
وسئل علي بن أبي طالب، كرم الله وجهه، غير مرّة في علل نالته فقيل له:
كيف أصبحت؟ فقال: بشرّ. ذهب إلى قوله عزّ وجلّ: قُلْ أَعُوذُ بِرَبِّ الْفَلَقِ. مِنْ شَرِّ ما خَلَقَ
[1] .
وأمّا قوله:
17- «فشرّهم أكثرهم حيلة ... كالذّئب والثّعلب والذّرّ»
فقد فسره لك في قوله:
18- «والليث قد بلّده علمه ... بما حوى من شدّة الأسر»
وهكذا كلّ من وثق بنفسه، وقلّت حاجته.
1919-[زعم في العقاب]
ويزعم أصحاب القنص أنّ العقاب لا تكاد تراوغ الصّيد ولا تعاني ذلك، وأنّها لا تزال تكون على المرقب العالي، فإذا اصطاد بعض سباع الطير شيئا انقضّت عليه فإذا أبصرها ذلك الطائر لم يكن همه إلا الهرب وترك صيده في يدها، ولكنها إذا جاعت فلم تجد كافيا لم يمتنع عليها الذّئب فما دونه. وقد قال الشّاعر: [من البسيط]
مهبّل ذئبها يوما إذا قلبت ... إليه من مستكفّ الجوّ حملاقا [2]
وقال آخر [3] : [من البسيط]
كأنّها حين فاض الماء واحتملت ... صقعاء لاح لها بالقفرة الذّيب
صبّت عليه ولم تنصبّ من أمم ... إنّ الشّقاء على الأشقين مصبوب [1] 1- 2/الفلق: 113.
[2] المهبل: المكتسب المغتنم. المستكف: موضع الاستكفاف؛ وهو الاستيضاح.
[3] تقدم تخريج البيتين ص 6/519.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 532

1920-[معرفة الحيوان مدى قوته]
وأمّا قوله:
21- «تعرف بالإحساس أقدارها ... في الأسر والإلحاح والصّبر»
يقول: لا يخفى على كلّ سبع ضعفه وتجلده وقوته، وكذلك البهيمة الوحشيّة لا يخفى عليها مقدار قوة بدنها وسلاحها، ولا مقدار عدوها في الكرّ والفر. وعلى أقدار هذه الطّبقات تظهر أعمالها.
1921-[تعرض الحيوان للإنسان]
وأمّا قوله:
24- «والضّبع الغثراء مع ذيخها ... شرّ من اللّبوة والنّمر
32- كما ترى الذّئب إذا لم يطق ... صاح فجاءت رسلا تجري
33- وكلّ شيء فعلى قدره ... يحجم أو يقدم، أو يجري»
فإنّ هذه السّباع القويّة الشّريفة ذوات الرّياسة: الأسد والنّمور والببور- لا تعرض للنّاس إلّا بعد أن تهرم فتعجز عن صيد الوحش. وإن لم يكن بها جوع شديد فمرّ بها إنسان لم تعرض له، وليس الذّئب كذلك، لأن الذّئب أشدّ مطالبة، فإن خاف العجز عوى عواء استغاثة فتسامعت الذّئاب وأقبلت، فليس دون أكل ذلك الإنسان شيء.
وقسّم الأشياء فقال: إنّما هو نكوص وتأخّر، وفرار، وإحجام وليس بفرار ولا إقدام. وكذلك هو.
1922-[العندليل والنسر]
وأمّا قوله:
34- «والكيس في المكسب شمل لهم ... والعندليل الفرخ كالنّسر»
فالعندليل طائر أصغر من ابن تمرة، وابن تمرة هو الذي يضرب به المثل في صغر الجسم. والنّسر أعظم سباع الطّير وأقواها بدنا.
وقال يونس النحويّ وذكر خلفا الأحمر فقال [1] : «يضرب ما بين العندليل إلى الكركيّ» . وقد قال فيه الشّاعر: [من السريع] [1] تقدم هذا القول والبيت الذي يليه في 5/83.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 533

ويضرب الكركي إلى القنبر ... لا عانسا يبقى ولا محتلم
وقال: [من الكامل]
وبما أقول لصاحبي خلف ... إيها إليك تحذّرن خلف
فلو أنّ بيتك في ذرى علم ... من دون قلّة رأسه شعف
لخشيت قدرك أن يبيتها ... إن لم يكن لي عنه منصرف
وفي المثل: «كلّ طائر يصيد على قدره» [1] .
1923-[غدر الذّئب وخبثه وكسبه]
وأمّا قوله:
35- «والخلد كالذّئب على كسبه ... والفيل والأعلم كالوبر»
فإنّه يقال: «أغدر من ذئب» [2] ، و: «أخبث من ذئب» [3] ، و: «أكسب من ذئب» [4] ، على قول الآخر: [من الرجز]
أكسب للخير من الذّئب الأزلّ
والخير عنده في هذا الموضع ما يعيش ويقوت، والخير في مكان آخر: المال بعينه على قوله عزّ وجلّ: إِنْ تَرَكَ خَيْراً الْوَصِيَّةُ
[5] ، وعلى قوله: وَإِنَّهُ لِحُبِّ الْخَيْرِ لَشَدِيدٌ
[6] ، أي إنّه من أجل حبّ المال لبخيل عليه، ضنين به، متشدّد فيه.
والخير في موضع آخر: الخصب وكثرة المأكول والمشروب، تقول: ما أكثر خير بيت فلان. والخير المحض: الطّاعة وسلامة الصدر. [1] المثل في المستقصى 2/228.
[2] مجمع الأمثال 2/67، والدرة الفاخرة 1/321، وجمهرة الأمثال 1/167، 2/79، والمستقصى 1/258.
[3] المثل برواية: «أخبث من ذئب الخمر» في مجمع الأمثال 1/259، والدرة الفاخرة 1/190، والمستقصى 1/92، وجمهرة الأمثال 1/412، 438، 462. وبرواية «أخبث من ذئب الغضى» في المصادر نفسها.
[4] مجمع الأمثال 2/168، والمستقصى 1/194، وجمهرة الأمثال 2/137، 175، والدرة الفاخرة 2/361، 366.
[5] 180/البقرة: 2.
[6] 8/العاديات: 100.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 534

وسبّ يود المرء لو مات دونه ... كوقع الهضاب صدّعت بالمعاول
وقل الآخر [1] : [من الطويل]
جمعت بها كفّي فأنهرت فتقها ... ترى قائما من خلفها ما وراءها [2]
وقال البعيث [3] : [من الطويل]
أئن أمرعت معزى عطيّة وارتعت ... تلاعا من المرّوت أحوى جميمها [4]
تعرّضت لي حتّى ضربتك ضربة ... على الرّأس، يكبو لليدين أميمها [5]
إذا قاسها الآسي النّطاسيّ أرعشت ... أنامل آسيها وجاشت هزومها [6]
وقال الآخر: [من المتقارب]
ونائحة رافع صوتها ... تنوح وقد وقع المهذم [7]
تنوح وتسبر قلّاسة ... وقد غابت الكفّ والمعصم [8]
وقال آخر [9] : [من المتقارب]
ومستنّة كاستنان الخرو ... ف قد قطع الحبل بالمرود [10]
دفوع الأصابع ضرح الشّمو ... س نجلاء مؤيسة العوّد [11] [1] البيت لقيس بن الخطيم في ديوانه 46، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 184، وشرحه للتبريزي 1/95، وديوان المعاني 1/25، وعيار الشعر 78، والمعاني الكبير 978، 983، 1062، 1080، وديوان الأدب 2/301، والتهذيب 6/277، 10/271، ولباب الآداب 184، واللسان والتاج (نهر، ملك) ، وبلا نسبة في المخصص 3/133، 4/19، 6/89، 10/30، 17/157.
[2] أنهر الطعنة: وسعها.
[3] البيت الأول في اللسان والتاج (مرت) ، والثالث في اللسان والتاج (نطس) ، وهو بلا نسبة في اللسان (قيس) ، والجمهرة 838، والتهذيب 9/225.
[4] عطية: هو والد جرير بن عطية الخطفي. المروت: اسم موضع لباهلة أو كليب.
[5] الأميم: الذي أصيب في أم رأسه.
[6] الآسي: الطبيب. الهزوم: الصدوع والشقوق.
[7] أراد بالنائحة: الطعنة تصيح بشدة خروج الدم منها. المهذم: السيف القاطع.
[8] قلاسة: قذافة.
[9] البيتان لرجل من بني الحارث بن كعب في اللسان والتاج (حزف) ، وبلا نسبة في المخصص 6/137، 9/142، والأول في التهذيب 7/350، ورصف المباني 145، وسر صناعة الإعراب 1/134، وشرح المفصل 8/23، واللسان (بنت) ، والمحتسب 2/88.
[10] المستنة: الطعنة. الخروف: ولد الفرس إذا بلغ ستة أشهر. المرود: حديدة توتد في الأرض يشد فيها حبل الدابة.
[11] نجلاء: واسعة. العوّد: جمع عائد المريض.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 537

وقال محمد بن يسير [1] : [من المتقارب]
وطعن خليس كفرغ النّضيح ... أفرغ من ثعب الحاجر [2]
تهال العوائد من فتقها ... تردّ السّبار على السّابر [3]
وأنشدوا لرجل من أزد شنوءة [4] : [من الطويل]
وطعن خليس قد طعنت مرشّة ... يقطّع أحشاء الجبان شهيقها
إذا باشروها بالسّبار تقطّعت ... تقطع أم السكر شيب عقوقها
وروي للفند الزّمّاني [5] ولا أظنّه له: [من الهزج]
كففنا عن بني هند ... وقلنا: القوم إخوان
عسى الأيّام ترجعهم ... جميعا كالذي كانوا
فلمّا صرّح الشّرّ ... وأضحى وهو عريان
شددنا شدّة اللّيث ... عدا والليث غضبان
بضرب فيه تفجيع ... وتوهين وإرنان [6]
وطعن كفم الزّقّ ... وهي والزّقّ ملآن [7]
وأنشد السّدّيّ لرجل من بلحارث: [من المتقارب]
أتيت المحرم في رحله ... فشمّر رحلي بعنس خبوب [8] [1] ديوان محمد بن يسير 141، وهما لخداش بن زهير في ديوانه 82، وأشعار العامريين الجاهليين 34، وديوان المعاني 2/73، والأول في المعاني الكبير 1/149، 2/982، والثاني في تهذيب الألفاظ 542، وعجز البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (سبر) ، والمخصص 5/93، 12/327.
[2] طعنة خليس: إذا اختلسها الطاعن بحذقه. النضيح: الحوض. الثعب: الماء السائل. الحاجر: ما يحبس ماء الحوض.
[3] تهال: تفزع. السابر: الطبيب أو الجراح المعالج.
[4] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (قبض) وروايته:
(تركت ابن ذي الجدّين فيه مرشّة ... يقبّض أحشاء الجبان شهيقها) .
[5] الأبيات للفند الزماني في ديوانه 363 (ديوان بني بكر) ، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 37، والخزانة 3/431، وأمالي القالي 1/260، والسمط 578، 940، وحماسة البحتري 56، والمقاصد النحوية 3/122.
[6] التوهين: تفعيل من الوهن، وهو الضعف. الإرنان: التصويت.
[7] وهي: ضعف.
[8] شمّر إبله: أعجلها. العنس: الناقة الصلبة. الخبوب: وصف من الخبب؛ وهو ضرب من العدو.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 538

تذكّر منّي خطوبا مضت ... ويوم الأباء ويوم الكثيب
ويوم خزاز وقد ألجموا ... وأشرطت نفسي بأن لا أثوب [1]
ففرّجت عنهم بنفّاحة ... لها عاند مثل ماء الشعيب [2]
إذا سبروها عوى كلبها ... وجاشت إليهم بآن صبيب [3]
وقال آخر: [من الخفيف]
طعنة ما طعنت في جمح الذّ ... مّ هلال وأين منّي هلال
طعنة الثائر المصمّم حتى ... نجم الرّمح خلفه كالخلال [4]
وقال الحارث بن حلّزة [5] : [من الخفيف]
لا يقيم العزيز بالبلد السّهل ... ولا ينفع الذّليل النّجاء
حول قيس مستلئمين بكبش ... قرظيّ كأنّه عبلاء [6]
فرددناهم بضرب كما يخ ... رج من خربة المزاد الماء [7]
وفعلنا بهم كما علم الله ... وما إن للحائنين دماء [8]
وقال ابن هرمة [9] : [من الكامل]
بالمشرفيّة والمظاهر نسجها ... يوم اللّقاء وكلّ ورد صاهل [10]
وبكلّ أروع كالحريق مطاعن ... فمسايف فمعانق فمنازل [11]
ويروى: «فمعاذل» . [1] يوم خزاز: أعظم يوم التقته العرب في الجاهلية. معجم البلدان 2/366. ألجموا: أي ألجموا الخيل.
[2] النفاحة: الشديدة الدفع، أي الطعنة. العاند: الدم يسيل في جانب. الشعيب: المزادة المشعوبة.
[3] الآني: الذي انتهى واشتد في حرارته.
[4] نجم: ظهر. الخلال: العود يخلّ به الشيء.
[5] الأبيات من معلقته في شرح القصائد السبع 494، والأغاني 11/47- 48.
[6] المستلئم: لابس اللأمة، وهي الدرع. الكبش: رئيس القوم. قرظي: نسبة إلى اليمن لأن القرظ ينبت فيها. العبلاء: هضبة بيضاء.
[7] الخربة: غرلاء المزادة، وهو مسيل الماء منها.
[8] الحائن: الهالك.
[9] ديوان ابن هرمة 173- 174.
[10] المشرفية: السيوف. المظاهر: الدروع التي طرقت. الورد: الفرس.
[11] المسايف: المقاتل بالسيف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 539

1927-[الإسراف في صفة الضرب والطعن]
وإذ قد ذكرنا شيئا من الشّعر في صفة الضرب والطعن فقد ينبغي أن نذكر بعض ما يشاكل هذا الباب من إسراف من أسرف، واقتصاد من اقتصد. فأما من أفرط فقول مهلهل [1] : [من الوافر]
فلولا الرّيح أسمع من بحجر ... صليل البيض تقرع بالذّكور
وقال الهذلي [2] : [من البسيط]
والطعن شغشغة والضّرب هيقعة ... ضرب المعوّل تحت الدّيمة العضدا
وللقسيّ أزاميل وغمغمة ... حسّ الجنوب سوق الماء والقردا [3]
ومن ذلك قول عنترة: [من الكامل]
برحيبة الفرغين يهدي جرسها ... باللّيل معتسّ السّباع الضّرّم [4]
وقال أبو قيس بن الأسلت [5] : [من السريع]
قد حصّت البيضة رأسي فما ... أطعم نوما غير تهجاع
وقال دريد بن الصّمّة [6] : [من الوافر]
أعاذل إنّما أفنى شبابي ... ركوبي في الصّريخ إلى المنادي
مع الفتيان حتّى خلّ جسمي ... وأقرح عاتقي حمل النّجاد [7] [1] البيت للمهلهل في الأصمعيات 155، والبيان 1/124، والموشح 74، والأمالي 2/129، ومعجم البلدان 3/8 (ذنائب) .
[2] البيتان لعبد مناف بن ربع الهذلي في شرح أشعار الهذليين 674، وديوان المعاني 2/55، وتقدم تخريج البيت الأول في 4/458، والثاني في اللسان والتاج (حسس، غمم) ، وبلا نسبة في اللسان والتاج (زمل) ، والمخصص (2/145) .
[3] في ديوان الهذليين 2/41: «الأزامل: الصوت المختلط. الغمغمة: صوت مختلف لا تفهمه.
حسّ الجنوب: صوتها» .
[4] الفرغ: مفرغ الدلو. الجرس: الصوت. اعتس الذئب: طلب الصيد. الضرّم: الجياع.
[5] ديوان أبي قيس بن الأسلت 78، وشرح اختيارات المفضل 1236، واللسان والتاج (حصص، هجع) ، والتهذيب 3/400، والجمهرة 98، والمجمل 2/14، وديوان الأدب 3/126، وبلا نسبة في العين 3/14، والمقاييس 2/13، والمخصص 1/70، وأساس البلاغة (هجع) .
[6] ديوان دريد بن الصمة 60، وحماسة القرشي 129، والأول لعمرو بن معدي كرب في ديوانه 97، وعيون الأخبار 1/193. والحماسة البصرية 1/35.
[7] خلّ: وهن وفسد.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 540

ولّما رأيت الخيل زورا كأنّها ... جداول زرع أرسلت فاسبطرّت [1]
فجاشت إليّ النّفس أوّل مرّة ... فردّت على مكروهها فاستقرّت [2]
وقال الطّائيّ: [من الرمل]
ودنونا ودنوا حتّى إذا ... أمكن الضّرب فمن شاء ضرب
ركضت فينا وفيهم ساعة ... لهذميّات وبيض كالشّهب [3]
تروا القاع لنا إذ كرهوا ... غمرات الموت واختاروا الهرب
وقال النّمر بن تولب [4] : [من المتقارب]
سمونا ليشكر يوم النّهاب ... نهزّ قنا سمهريّا طوالا [5]
فلمّا التقينا وكان الجلاد ... أحبّوا الحياة فولّوا شلالا [6]
وكما قال الآخر: [من الطويل]
هم المقدمون الخيل تدمى نحورها ... إذا ابيضّ من هول الطّعان المسالح [7]
وقال عنترة [8] : [من الكامل]
إذ يتّقون بي الأسنّة لم أخم ... عنها ولكني تضايق مقدمي [9]
وقال قطريّ بن الفجاءة [10] : [من الوافر]
وقولي كلّما جشأت، لنفسي ... من الأبطال ويحك لا تراعي
فإنّك لو سألت حياة يوم ... سوى الأجل الذي لك لم تطاعي
وقالت الخنساء [11] : [من المتقارب] [1] الزور: جمع أزور وزوراء؛ وهو المعوج العنق. اسبطرت: امتدت.
[2] جاشت: اضطربت من الفزع.
[3] اللهذم: السنان القاطع، وأراد باللهذميات هنا: الرماح. البيض: السيوف.
[4] البيتان للنمر بن تولب في ديوانه 374، ونسب البيت الثاني إلى سويد في أساس البلاغة (كون) .
[5] القنا: الرماح. السمهرية: الرماح المنسوبة إلى امرأة تسمى سمهر.
[6] الشلال: المتفرقون.
[7] المسالح: جمع مسلحة، وهم القوم ذوو السلاح.
[8] البيت من معلقته في ديوانه 29.
[9] خام يخيم: نكص وجبن. مقدمي: موضع الإقدام.
[10] البيتان لقطري بن الفجاءة في شعر الخوارج 108، وعيون الأخبار 1/126، والعقد الفريد 1/105، وبهجة المجالس 1/470، وحماسة البحتري 10، والسمط 575.
[11] ديوان الخنساء 105، والأغاني 15/92، واللسان (هون) ، والتهذيب 6/442، ونهاية الأرب 3/72.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 545

يهين النّفوس وهون النفوس ... غداة الكريهة أبقى لها
وقال عامر بن الطّفيل [1] : [من الطويل]
أقول لنفس لا يجاد بمثلها ... أقلّي المراح إنّني غير مقصر [2]
وقال جرير [3] : [من البسيط]
إن طاردوا الخيل لم يشووا فوارسها ... أو نازلوا عانقوا الأبطال فاهتصروا [4]
وقال ابن مقروم الضّبيّ [5] : [من الكامل]
وإذا تعلّل بالسّياط جيادها ... أعطاك ثائبة ولم يتعلّل [6]
فدعوا نزال فكنت أوّل نازل ... وعلام أركبه إذا لم أنزل
وقال كعب الأشقري [7] : [من الطويل]
إليهم وفيهم منتهى الحزم والنّدى ... وللكرب فيهم والخصاصة فاسح
ترى علقا تغشى النفوس رشاشه ... إذا انفرجت من بعدهنّ الجوانح
كأنّ القنا الخطّيّ فينا وفيهم ... شواطن بئر هيّجتها المواتح [8]
هناك قذفنا بالرّماح فيما يرى ... هنالك في جمع الفريقين رامح
ودرنا كما دارت على قطبها ... ودارت على هام الرّجال الصّفائح
ودرنا كما دارت على قطبها ... ودارت على هام الرّجال الصّفائح
وقال مهلهل [9] : [من الخفيف]
ودلفنا بجمعنا لبني شي ... بان إن الخليل يبغي الخليلا [1] البيت لعامر بن الطفيل في المفضليات 362، والأصمعيات 215، والسمط 144.
[2] المراح: المرح، وهو شدة الفرح.
[3] ديوان جرير 295 (الصاوي) .
[4] يشووا: من الإشواء، وذلك إذا رمى فأصاب الأطراف ولم يصب المقتل. الاهتصار: الجذب والإمالة.
[5] ديوان ربيعة بن مقروم 269، والثاني في عيون الأخبار 1/126، والبرصان 172.
[6] التعليل: من العل؛ وهو متابعة الضرب.
[7] الأبيات (3- 4- 5) في الحماسة البصرية 1/371، والخامس بلا نسبة في اللسان (رحا) ، والتهذيب 5/215.
[8] الشواطن: جمع شطن؛ وهو الحبل.
[9] البيتان في الأغاني 5/57، والعقد الفريد 5/217.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 546

باب في ذكر الجبن ووهل الجبان
قال الله عزّ وجلّ: يَحْسَبُونَ كُلَّ صَيْحَةٍ عَلَيْهِمْ هُمُ الْعَدُوُّ فَاحْذَرْهُمْ قاتَلَهُمُ اللَّهُ أَنَّى يُؤْفَكُونَ
[1] . ويقال إن جريرا من هذا أخذ قوله [2] : [من الكامل]
ما زلت تحسب كلّ شيء بعدهم ... خيلا تكرّ عليكم ورجالا
وإلى هذا ذهب الأوّل [3] : [من الطويل]
ولو أنّها عصفورة لحسبتها ... مسوّمة تدعو عبيدا وأزنما
وقال جران العود [4] : [من البسيط]
يوم ارتحلت برحلي قبل برذعتي ... والقلب مستوهل للبين مشغول [5]
ثمّ اغترزت على نضوى ليحملني ... إثر الحمول الغوادي وهو معقول [6]
وهذا صفة وهل الجبان. وليس هذا من قوله [7] : [من المتقارب]
كملقي الأعنّة من كفّه ... وقاد الجياد بأذنابها
وقال الذّكواني أو زمرة الأهوازيّ، ففسر ذلك حيث يقول: [من الخفيف]
يجعل الخيل كالسّفين ويرقى ... عاديا فوق طرفه المشكول [8] [1] 4/المنافقون: 63.
[2] ديوان جرير 53، والرسالة الموضحة 64، والمختار من شعر بشار 9، والعقد الفريد 3/132، وتقدم في 5/132.
[3] البيت لجرير، وللبعيث؛ وللعوام بن شوذب؛ ولمغيرة بن طارق اليربوعي؛ ولابن حوشب، وقد تقدم البيت مع تخريج واف في 5/131.
[4] البيتان لجران العود في الأشباه والنظائر للخالديين 1/58، وعيون الأخبار 1/165، وديوان جران العود 55، وهما لابن مقبل في ديوانه (265) ، وفي ديوان جران العود: «وتروى لابن مقبل، ولقحيف العقيلي، وقال خالد: هي لحكم الخضري» .
[5] المستوهل: الفزع.
[6] اغترزت: وضعت رجلي في الغرز، وهو الركاب. النصو: البعير أنضاه المسير. المعقول: مشدود بالعقال.
[7] البيت بلا نسبة في عيون الأخبار 1/165.
[8] الطرف: الفرس الكريم الطرفين. المشكول: المشدود بالشكال، وهو العقال تشد به قوائم الدابة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 548

لأنّهم ربّما تنادوا في العسكر: قد جاؤوا، ولا بأس! فيسرج الفارس فرسه وهو مشكول ثم يركبه ويحثّه بالسّوط، ويضربه بالرّجل، فإذا رآه لا يعطيه ما يريد نزل فأحضر على رجليه، ومن وهل الجبان أن يذهل عن موضع الشّكال في قوائم فرسه.
وربما مضى باللّجام إلى عجب ذنبه [1] . وهو قوله: «يجعل الخيل كالسّفين» لأنّ لجام السفينة الذي يغمزها به والشّكال [2] هو في الذّنب.
وقال سهل بن هارون الكاتب في المنهزمة من أصحاب ابن نهيك بالنّهروان من خيل هرثمة بن أعين: [من الطويل]
يخيّل للمهزوم إفراط روعه ... بأنّ ظهور الخيل أدنى من العطب
لأنّ الجبن يريه أنّ عدوه على رجليه أنجى له، كأنّه يرى أنّ النّجاة إنّما تكون على قدر الحمل للبدن.
وقال آخر [3] حين اعتلّ عليه قومه في القتال بالورع: [من البسيط]
كأنّ ربّك لم يخلق لخشيته ... سواهم من جميع النّاس إنسانا
وقال آخر [4] : [من الطويل]
كأنّ بلاد الله وهي عريضة ... على الخائف المطلوب كفّة حابل
وقال الشّاعر [5] : [من الوافر]
يروّعه السّرار بكلّ أرض ... مخافة أن يكون به السّرار
وأنشدني ابن رحيم القراطيسي الشاعر ورمى شاطرا بالجبن، فقال [6] : [من م.
الوافر]
رأى في النّوم إنسانا ... فوارى نفسه أشهر [1] عجب الذنب: أصله.
[2] أي ما هو للسفينة بمنزلة اللجام والشكال.
[3] البيت لقريط بن أنيف في الخزانة 7/441، وشرح شواهد المغني 2/643، وشرح ديوان الحماسة للمرزوقي 27، وشرحه للتبريزي 1/5، وبلا نسبة في مجالس ثعلب 406.
[4] البيت لعبد الله بن الحجاج؛ أو لعبيد بن أيوب العنبري؛ أو للطرماح، وتقدم البيت مع تخريج واف في 5/132.
[5] البيت لبشار بن برد في ديوانه 1/249، ولنصيب في ديوانه 89، وتقدم البيت في 5/133.
[6] البيت بلا نسبة في عيون الأخبار 1/166.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 549

1930-[ذكر ما لا يحترق]
وزعم ثمامة أن المأمون قال [1] : لو أخذ إنسان هذا الطّحلب الذي يكون على وجّه الماء، في مناقع المياه، فجفّفه في الظلّ وألقاه في النّار لما كان يحترق وزعموا [2] أنّ الفلفل لا يضرّه الحرق، ولا الغرق، والطّلق لا يصير جمرا أبدا.
قال: وكذلك المغرة.
فكأنّ هذا الطّائر في طباعه وفي طباع ريشه مزاج من طلاء النّفاطين [3] . وأظنّ هذا من طلق وخطميّ ومغرة [4] .
وقد رأيت عودا يؤتى به من ناحية كرمان لا يحترق. وكان عندنا نصرانيّ في عنقه صليب منه، وكان يقول لضعفاء الناس: هذا العود من الخشبة التي صلب عليها المسيح، والنّار لا تعمل فيها. فكان يكتسب بذلك، حتّى فطن له وعورض بهذا العود [5] .
1931-[الماهر]
وأمّا قوله:
43-
«كماهر يسبح في غمر»
فالماهر هو السّابح الماهر وقال الأعشى [6] : [من السريع]
مثل الفراتيّ إذا ما طما ... يقذف بالبوصيّ والماهر [7]
وقال الربيع بن قعنب: [من الرمل]
وترى الماهر في غمرته ... مثل كلب الماء في يوم مطر [1] الخبر في ثمار القلوب (663) ، وعيون الأخبار 2/107، وتقدم في 5/310.
[2] عيون الأخبار 2/107.
[3] النفاطون: الرماة بالنفط؛ وهو القطران.
[4] ورد هذا القول في ثمار القلوب (662) . الطلق: دواء إذا طلي به منع من الحرق. الخطمي: نبات يداوى به حرق النار. المغرة: طين أحمر يصبغ به.
[5] الخبر في ثمار القلوب (663) ، وعيون الأخبار 2/107، وتقدم في 5/310.
[6] ديوان الأعشى 191، واللسان (جدد، مهر، بوص، ظنن) ، والتاج (جدد، بوص، ظنن) ، والتنبيه والإيضاح 2/208، والتهذيب 6/299، والجمهرة 87، وديوان الأدب 3/72، 322، والعين 4/51.
[7] الفراتي: أراد ماء الفرات. البوصي: ضرب من السفن.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 551

1932-[لطعة الذئب]
وأمّا قوله:
44-
«ولطعة الذّئب على حسوه ... وصنعة السّرفة والدّبر»
قال [1] : فإنّ الذّئب يأتي الجمل الميّت فيفضي بغمغمته، فيعتمد على حجاج عينه [2] فيلحس عينه بلسانه حسيا، فكأنّما قوّرت عينه تقويرا، لما أعطي من قوّة الرّدّة [3] . وردّه لسانه أشدّ مرّا في اللّحم والعصب من لسان البقر في الخلى [4] .
فأمّا عضّته ومصّته فليس يقع على شيء عظما كان أو غيره إلّا كان له بالغا بلا معاناة، من شدّة فكيه.
ويقال [5] : إنّه ليس في الأرض سبع يعضّ على عظم إلّا ولكسرته صوت بين لحييه، إلّا الذئب، فإنّ أسنانه توصف بأنّها تبري العظم بري السّيف المنعوت بأنّ ضربته من شدّة مرورها في العظم، ومن قلّة ثبات العظم له، لا يكون له صوت. قال الزّبير بن عبد المطّلب [6] : [من الوافر]
وينبي نخوة المحتال عنّي ... غموض الصوت ضربته صموت
ولذلك قالوا في المثل [7] : «ضربه ضربة فكأنّما أخطأه» ، لسرعة المرّ، لأنّه لم يكن له صوت.
وقال الرّاجز في صفة الذّئب [8] : [من الرجز]
أطلس يخفي شخصه غباره ... في شدقه شفرته وناره
وسنأتي على صفة الذئب، في غير هذا الباب من أمره في موضعه إن شاء الله تعالى. [1] ورد القول في ربيع الأبرار 5/416.
[2] الحجاج: العظم المستدير حول العين.
[3] في ربيع الأبرار «قوة النفس» .
[4] الخلى: واحدته خلاة، وهو الرطب من النبات.
[5] ربيع الأبرار 5/416- 417.
[6] البيت في ربيع الأبرار 5/417، وحماسة القرشي 92، واللسان والتاج (صمت) ، وتقدم في 4/393.
[7] ربيع الأبرار 5/417.
[8] الرجز في ديوان المعاني 2/134، وذيل الأمالي 129، والبيان 1/150، والعمدة 1/252، وتقدم في 1/97، الفقرة (110) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 552

1933-[صنعة السرفة والدّبر]
وأمّا ذكر صنعة السّرفة والدّبر، فإنّه يعني حكمتها في صنعة بيوتها، فإنّ فيها صنعة عجيبة.
1934-[سمع القراد والحجر]
وأمّا قوله:
44- «ومسمع القردان في منهل ... أعجب ممّا قيل في الحجر»
فإنهم يقولون: «أسمع من فرس» [1] ، ويجعلون الحجر فرسا بلا هاء، وإنّما يعنون بذلك الحجر، لأنّها أسمع.
قال: والحجر وإن ضرب بها المثل، فالقراد أعجب منها، لأنها تكون في المنهل فتموج ليلة الورد، في وقت يكون بينها وبين الإبل التي تريد الورود أميال.
فتزعم الأعراب أنها تسمع رغاءها وأصوات أخفافها، قبل أن يسمعها شيء والعرب تقول: «أسمع من قراد» [2] . وقال الرّاجز [3] : [من الرجز]
أسمع من فرخ العقاب الأسحم
1935-[ما في الجمل من الأعاجيب]
وأمّا قوله:
48- «والمقرم المعلم ما إن له ... مرارة تسمع في الذّكر
49- وحصية تنصل من جوفه ... عند حدوث الموت والنّحر
50- ولا يرى بعدهما جازر ... شقشقة مائلة الهدر»
فهذا باب قد غلط فيه من هو أعنى بتعرّف أعاجيب ما في العالم من بشر.
ولقد تنازع بالبصرة ناس، وفيهم رجل ليس عندنا بالبصرة أطيب منه، فأطبقوا جميعا على أنّ الجمل إذا نحر ومات فالتمست خصيته وشقشقته أنهما لا توجدان.
فقال ذلك الطّيب: فلعلّ مرارة الجمل أيضا كذلك، ولعلّه أن تكون له مرارة ما دام [1] مجمع الأمثال 2/349، وأمثال ابن سلام 349، والدرة الفاخرة 1/218، وهو برواية «أسمع من فرس بيهماء غلس» في المستقصى 1/173، وفصل المقال 492، ومجمع الأمثال 1/349.
[2] مجمع الأمثال 1/349، وفصل المقال 492، والمستقصى 1/173، وجمهرة الأمثال 1/531.
[3] انظر مجمع الأمثال 1/355.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 553

حيّا، ثمّ تبطل عند الموت والنّحر. وإنّما صرنا نقول: لا مرارة له، لأنّا لا نصل إلى رؤية المرارة إلّا بعد أن تفارقه الحياة. فلم أجد ذلك عمل في قلبي، مع إجماعهم على ذلك، فبعثت إلى شيخ من جزّاري باب المغيرة فسألته عن ذلك، فقال: بلى لعمري إنهما لتوجدان إن أرادهما مريد. وإنّما سمعت العامّة كلمة، وربّما مزحنا بها، فيقول أحدنا: خصية الجمل لا توجد عند منحره! أجل والله ما توجد عند منحره، وإنما توجد في موضعها. وربّما كان الجمل خيارا جيّدا فتلحق خصيتاه بكليتيه، فلا توجدان لهذه العلّة. فبعثت إليه رسولا: إنّه ليس يشفيني إلّا المعاينة. فبعث إليّ بعد ذلك بيوم أو يومين مع خادمي نفيس، بشقشقة وخصية.
ومثل هذا كثير قد يغلط فيه من يشتدّ حرصه على حكاية الغرائب.
1936-[ما في الفرس والثور من الأعاجيب]
وأمّا قوله:
51- «وليس للطّرف طحال وقد ... أشاعه العالم بالأمر
52- وفي فؤاد الثّور عظم وقد ... يعرفه الجازر ذو الخبر»
وليس عندي في الفرس أنّه لا طحال له، إلّا ما أرى في كتاب الخيل لأبي عبيدة والنّوادر لأبي الحسن، وفي الشّعر لبشر. فإن كان جوف الفرس كجوف البرذون، فأهل خراسان من أهل هذا العسكر، يذبحون في كلّ أسبوع عدّة براذين.
وأمّا العظم الذي يوجد في قلب الثّور فقد سمعنا بعضهم يقول ذلك، ورأيته في كتاب الحيوان لصاحب المنطق.
1937-[أعجوبة السمك]
وأمّا قوله:
53- «وأكثر الحيتان أعجوبة ... ما كان منها عاش في البحر
54-[إذ لا لسان سقي ملحه ... ولا دماغ السمك النهري] [1] »
فهو كما قال: لأنّ سمك البحر كلّه ليس له لسان ولا دماغ [2] . [1] إضافة يقتضيها السياق.
[2] ربيع الأبرار 5/439.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 554

1938-[قواطع السمك]
[1] وأصناف من حيتان البحر تجيء في كلّ عام، في أوقات معلومة حتّى تدخل دجلة، ثم تجوز إلى البطاح. فمنها الأسبور، ومنها البرستوك ووقته ومنها الجواف ووقته. وإنما عرفت هذه الأصناف بأعيانها وأزمانها لأنها أطيب ذلك السّمك. وما أشكّ أنّ معها أصنافا أخر يعلم منها أهل الأبلّة مثل الذي أعلم أنا من هذه الأصناف الثّلاثة.
1939-[كبد الكوسج]
وأمّا قوله:
58- «وأكبد تظهر في ليلها ... ثمّ توارى آخر الدّهر
59- ولا يسيغ الطّعم ما لم يكن ... مزاجه ماء على قدر
60- ليس له شيء لإزلاقه ... سوى جراب واسع الشّجر» [2]
فإنّ سمكا يقال له الكوسج غليظ الجلد، أجرد، يشبه الجرّيّ، وليس بالجرّي، في جوفها شحمة طيّبة، فإن اصطادوها ليلا وجدوها وإن اصطادوها نهارا لم يجدوها [3] .
وهذا الخبر شائع في الأبلة، وعند جميع البحريّين، وهم يسمّون تلك الشّحمة الكبد.
وأما قولهم: السّمكة لا تسيغ طعمها إلّا مع الماء، فما عند بشر ولا عندي إلّا ما ذكر صاحب المنطق. وقد عجب بشر من امتناعها من بلع الطّعم، وهي مستنقعة في الماء، مع سعة جراب فيها.
والعرب تسمّي جوف البئر من أعلاه إلى قعره جراب البئر.
وأمّا ما سوى هذه القصيدة فليس فيها إلّا ما يعرف، وقد ذكرناه في موضع غير هذا من هذا الجزء خاصّة.
وسنقول في باب الضّبع والقنفذ والحرقوص والورل وأشباه ذلك ما أمكن إن شاء الله تعالى. [1] انظر ما تقدم في 3/127، الفقرة (723) .
[2] الشجر: مفرج الفم.
[3] ربيع الأبرار 5/439.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 555

فبشّري القين بطعن شرج ... يشبع أولاد الضباع العرج [1]
ما زال إسدائي لهم ونسجي ... حتّى اتّقوني بظهور ثبج [2]
أريننا يوما كيوم المرج
1943-[مما قيل من الشعر في الضباع]
وقال رجل من بني ضبّة [3] : [من البسيط]
يا ضبعا أكلت آيار أحمرة ... ففي البطون وقد راحت قراقير
ما منكم غير جعلان بممدرة ... دسم المرافق أنذال عواوير [4]
وغير همز ولمز للصّديق ولا ... تنكي عدوّكم منكم أظافير
وإنّكم ما بطنتم لم يزل أبدا ... منكم على الأقرب الأدنى زنابير [5]
وأنشد [6] : [من الرجز]
القوم أمثال السّباع فانشمر ... فمنهم الذّئب ومنهم النّمر
والضّبع العرجاء واللّيث الهصر
وقال العلاجم: [من الرجز]
معاور حلباته الشخص أعم ... كالدّيخ أفنى سنّه طول الهرم [7]
وأنشد: [من الرجز]
فجاوز الحرض ولا تشمّمه ... لسابغ المشفر رحب بلعمه [8]
سالت ذفاريه وشاب غلصمه ... كالذّيخ في يوم مرشّ رهمه [9] [1] القين: أراد به الفرزدق.
[2] الثبج: جمع أثبج؛ وهو الأحدب.
[3] الأبيات لجرير الضبي في اللسان والتاج (أير) ، والأول لرجل من بني ضبة في شرح شواهد الإيضاح 477، وهو بلا نسبة في سر صناعة الإعراب 2/608، والكتاب 3/589، ونوادر أبي زيد 76، والمقتضب 1/132، والأول والثالث بلا نسبة في اللسان والتاج (ضبع) .
[4] الممدرة: موضع فيه طين حر. العواوير: جمع عوار؛ وهو الجبان.
[5] بطن: شبع؛ وامتلأ من الطعام.
[6] الرجز في ربيع الأبرار 3/573.
[7] البيت الأول فيه تحريف.
[8] الحرض: شجر الأشنان؛ وهو من الحمض. السابغ: الطويل.
[9] الذفارى: جمع ذفرى، وهو الموضع الذي يعرق من البعير خلف الأذن، وسالت الذفرى: عرقت.
الغلصم: جمع غلصمة؛ وهي اللحم الذي بين الرأس والعنق. الذيخ: ذكر الضباع. الرهم: جمع رهمة؛ وهي المطر الضعيف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 558

يقول: وبر لحييها كثير كأنّه شعر [ذيخ] [1] قد بلّه المطر. وأنشد: [من الرجز]
لما رأين ماتحا بالغرب ... تخلّجت أشداقها للشّرب [2]
تخليج أشداق الضّباع الغلب [3]
يعني من الحرص والشّره. وتمثّل ابن الزّبير [4] : [من الطويل]
خذيني فجرّيني جعار وأبشري ... بلحم امرئ لم يشهد اليوم ناصره [5]
وإنّما خصّ الضّباع، لأنّها تنبش القبور، وذلك من فرط طلبها للحوم النّاس إذا لم تجدها ظاهرة. وقال تأبّط شرّا [6] : [من الطويل]
فلا تقبروني إنّ قبري محرّم ... عليكم ولكن خامري أمّ عامر
إذا ضربوا رأسي وفي الرّأس أكثري ... وغودر عند الملتقى ثمّ سائري
هنالك لا أبغي حياة تسرّني ... سمير الليالي مبسلا بالجرائر
1944-[إعجاب الضّباع بالقتلى]
قال اليقطري [7] : وإذا بقي القتيل بالعراء انتفخ أيره، لأنّه إذا ضربت عنقه يكون منبطحا على وجهه، فإذا انتفخ انقلب، فعند ذلك تجيء الضّبع فتركبه فتقضي حاجتها ثمّ تأكله.
وكانت مع عبد الملك جارية شهدت معه حرب مصعب، فنظرت إلى مصعب وقد انقلب وانتفخ أيره وورم وغلظ، فقالت: يا أمير المؤمنين، ما أغلظ أيور المنافقين! [1] إضافة يقتضيها السياق.
[2] الماتح الذي يستقي من أعلى البئر. الغرب: الدلو العظيمة. التخلج: التحرك والاضطراب.
[3] الغلب: جمع أغلب وغلباء؛ وهو الغليظ الرقبة.
[4] البيت للنابغة الجعدي في ديوانه 220، والكتاب 3/273، وبلا نسبة في اللسان (جرر، جعر) ، والمقتضب 3/375.
[5] جعار: اسم للضبع.
[6] الأبيات للشنفرى أو لتأبط شرا في الطرائف الأدبية 36، وللشنفرى في الحماسة البصرية 1/94، والأغاني 21/182، وأسماء المغتالين 232، وشرح ديوان الحماسة للتبريزي 2/65، وللمرزوقي 490، وانظر البرصان 166، وعيون الأخبار 3/200، والعقد الفريد 1/101، والأزمنة والأمكنة 1/293.
[7] تقدم الخبر في 5/.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 559

فلطمها عبد الملك
1945-[حديث امرأة وزوجها]
ابن الأعرابي: قالت امرأة لزوجها، وكانت صغيرة الرّكب، وكان زوجها صغير الأير: ما للرّجل في عظم الرّكب منفعة، وإنّما الشّأن في ضيق المدخل، وفي المصّ والحرارة، ولا ينبغي أن يلتفت إلى ما ليس من هذا في شيء. وكذلك الأير، إنّما ينبغي أن تنظر المرأة إلى حرّ جلدته، وطيب عسيلته، ولا تلتفت إلى كبره وصغره.
وأنعظ الرجل على حديثها إنعاظا شديدا، فطمع أن ترى أيره في تلك الحال عظيما، فأراها إيّاه، وفي البيت سراج، فجعل الرّجل يشير إلى أيره، وعينها طامحة إلى ظلّ أيره في أصل الحائط، فقال: يا كذابة، لشدّة شهوتك في عظم ظلّ الأير لم تفهمي عنّي شيئا، قالت: أما إنّك لو كنت جاهلا كان أنعم لبالك يا مائق، لو كان منفعة عظم الأير كمنفعة عظم الرّكب لما طمحت عيني إليه. قال الرجل: فإنّ للرّكب العظيم حظّا في العين، وعلى ذلك تتحرّك له الشّهوة. قالت: وما تصنع بالحركة، وشكّ يؤدّي إلى شكّ؟ الأير إن عظم فقد ناك جميع الحر، ودخل في تلك الزّوايا التي لم تزل تنتظم من بعيد. وغيرها المنتظم دونها، وإذا صغر ينيك ثلث الحر ونصفه وثلثيه.
فمن يسرّه أن يأكل بثلث بطنه، أو يشرب بثلث بطنه؟
قال اليقطري: أمكنها والله من القول ما لم يمكنه.
1946-[الجارية التي أدركت بثأرها من معاوية]
وقال [1] : وخلا معاوية بجارية له خراسانيّة، فما همّ بها نظر إلى وصيفة في الدّار، فترك الخراسانيّة وخلا بالوصيفة ثمّ خرج فقال للخراسانيّة: ما اسم الأسد بالفارسيّة؟ قال: كفتار. فخرج وهو يقول: ما الكفتار؟ فقيل له: الكفتار الضّبع.
فقال: ما لها قاتلها الله، أدركت بثأرها! والفرس إذا استقبحت وجه الإنسان قالت:
روي كفتار، أي وجه الضبع.
1947-[كتاب عمر بن يزيد إلى قتيبة بن مسلم]
قال: وكتب عمر بن يزيد بن عمير الأسدي إلى قتيبة بن مسلم، حين عزل وكيع بن سود عن رياسة بني تميم، وولّاها ضرار بن حسين الضّبي: «عزلت السّباع وولّيت الضّباع» . [1] ورد الخبر في ربيع الأبرار 5/418.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 560

1948-[شعر فيه ذكر الضبع]
وأنشد لعبّاس بن مرداس السّلميّ [1] : [من الطويل]
فلو مات منهم من جرحنا لأصبحت ... ضباع بأكناف الأراك عرائسا [2]
وقال جريبة بن أشيم [3] : [من الطويل]
فمن مبلغ عنّي يسارا ورافعا ... وأسلم أنّ الأوهنين الأقارب
فلا تدفننّي في ضرا وادفننّني ... بديمومة تنزو عليّ الجنادب [4]
وإن أنت لم تعقر عليّ مطيّتي ... فلا قام في مال لك الدّهر حالب [5]
فلا يأكلنّي الذّئب فيما دفنتني ... ولا فرعل مثل الصّريمة حارب [6]
أزلّ هليب لا يزال مآبطا ... إذا ذربت أنيابه والمخالب [7]
وأنشد: [من الرمل]
تركوا جارهم تأكله ... ضبع الوادي وترميه الشّجر
يقول: خذلوه حتّى أكله ألأم السّباع، وأضعفها. وقوله: «وترميه الشّجر» ، يقول: حتّى صار يرميه من لا يرمي أحدا.
1949-[بقية الكلام في الضبع]
وقد بقي من القول في الضّبع ما سنكتبه في باب القول في الذئب [8] . [1] ديوان العباس بن مرداس 94، والحماسة البصرية 1/54، والبرصان 165، والأغاني 14/315، والأصمعيات 206، والمعاني الكبير 213، 927.
[2] عرائس: جمع عروس، وفي البيت إشارة إلى ما يكون من الضباع من شغفها بركوب القتلى.
[3] الأبيات لجريبة بن أشيم في البرصان 163- 164.
[4] الضرا: مقصور الضراء، وهو الشجر الملتف في الوادي، وفي البرصان «صوى» ؛ وهي جمع صوة، وهي ما غلظ وارتفع من الأرض. الديمومة: الفلاة.
[5] كان أهل الجاهلية يؤمنون بالبعث، ولهذا فقد كانوا يعقرون عند القرب مطية؛ ويسمون تلك العقيرة «بلية» ، ليركبها الميت عند بعثه، ومن لم تكن له بلية حشر ماشيا. انظر اللسان 14/85- 86. (بلا) ، والمحبر 323.
[6] الفرعل: الضبع. الصريمة: السوداء مثل الليل. الحارب: السالب.
[7] الأزل: الأرسح الصغير العجز. الهليب: من الهلب، وهو كثرة الشعر. ورواية صدر البيت في البرصان: (أزبّ هلبّ لا يزال مطابقا) .
[8] لم يف الجاحظ بوعده هذا، إذ لم يفرد بابا للذئب.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 561

1950-[الحرقوص]
وأمّا الحرقوص فزعموا أنّه دويبّة أكبر من البرغوث، وأكثر ما ينبت له جناحان بعد حين، وذلك له خير.
وهذا المعنى يعتري النّمل- وعند ذلك يكون هلاكه- ويعتري الدّعاميص إذا صارت فراشا، ويعتري الجعلان.
والحرقوص دويبّة عضّها أشدّ من عضّ البراغيث. وما أكثر ما يعضّ أحراح النساء والخصى [1] . وقد سميّ بحرقوص من مازن أبو كابية بن حرقوص، قال الشّاعر:
[من الرجز]
أنتم بني كابية بن حرقوص ... كلّهم هامته كالأفحوص [2]
وقال بشر بن المعتمر، في شعره المزاوج، حين ذكر فضل عليّ على الخوارج، وهو قوله: [من الرجز]
ما كان في أسلافهم أبو الحسن ... ولا ابن عبّاس ولا أهل السّنن
غرّ مصابيح الدّجى مناجب ... أولئك الأعلام لا الأعارب
كمثل حرقوص ومن حرقوص ... فقعة قاع حولها قصيص
ليس من الحنظل يشتار العسل ... ولا من البحور يصطاد الورل
هيهات ما سافلة كعاليه ... ما معدن الحكمة أهل البادية
قال [3] : والحرقوص يسمى بالنّهيك. وعضّ النّهيك ذلك الموضع من امرأة أعرابيّ فقال [4] : [من الطويل]
وما أنا للحرقوص إن عضّ عضة ... لها بين رجليها بجدّ عقور
تطيب بنفسي بعد ما تستفزّني ... مقالتها إنّ النّهيك صغير
والذين ذهبوا إلى أنّه البرغوث نفسه قالوا: الدّليل على ذلك قول الطّرمّاح [5] :
[من الطويل] [1] ربيع الأبرار 5/478.
[2] أفحوص القطا: مبيضها. وهو مثل في الصغير.
[3] ربيع الأبرار 5/478.
[4] البيتان في ربيع الأبرار 5/478، واللسان والتاج (نهك) ، والثاني في المقاييس 4/243.
[5] ديوان الطرماح 63، وربيع الأبرار 5/478، والمعاني الكبير 680.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 562

ولو أنّ حرقوصا على ظهر قملة ... يكرّ على صفّي تميم لولّت
قالوا: ولو كان له جناحان لما أركبه ظهر القملة. وليس في قول الطّرمّاح دليل على ما قال.
وقال بعض الأعراب، وعض الحرقوص خصيته [1] : [من الوافر]
لقد منع الحراقيص القرارا ... فلا ليلا نقرّ ولا نهارا
يغالبن الرّجال على خصاهم ... وفي الأحراح دسّا وانجحارا
وقالت امرأة تعني زوجها [2] : [من الطويل]
[يغار من الحرقوص أن عضّ عضة ... بفخذي منها ما يجذّ، غيور] [3]
لقد وقع الحرقوص منّي موقعا ... أرى لذّة الدّنيا إليه تصير
وأنشدوا لآخر: [من الرجز]
برّح بي ذو النّقطتين الأملس ... يقرض أحيانا وحينا ينهس
فقد وصفه هذا كما ترى. وهذا يصدّق قول الآخر، ويردّ على من جعل الحراقيص من البراغيث. قال الآخر: [من البسيط]
يبيت باللّيل جوّابا على دمث ... ماذا هنالك من عضّ الحراقيص
1951-[الورل]
وسنقول في الورل بما أمكن من القول إن شاء الله تعالى. وعلى أنّا قد فرّقنا القول فيه على أبواب قد كتبناها قبل هذا.
قالوا [4] : الورل يقتل الضّبّ، وهو أشدّ منه، وأجود سلاحا وألطف بدنا. قالوا:
والسّافد منها يكون مهزولا، وهو الذي يزيف إلى الإنسان وينفخ ويتوعّد.
قال [5] : واصطدت منها واحدا فكسرت حجرا، وأخذت مروة فذبحته بها، حتّى قلت قد نخعته [6] . فاسبطرّ [7] لحينه فأردت أن أصغي إليه وأشرت بإبهامي في [1] البيتان في نهاية الأرب 10/305.
[2] البيتان في نهاية الأرب 10/305، والبيت الأول مستدرك من نهاية الأرب.
[3] الدمث: اللين السهل، ويعني به الخصى والأحراح.
[4] ربيع الأبرار 5/469.
[5] ثمة نقص في الكلام، وانظر هذا القول في ربيع الأبرار 5/469.
[6] نخعته: أصبت نخاعة.
[7] اسبطر: امتد.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 563

فيه، فعضّ عليها عضة اختلعت أنيابه، فلم يخلّها حتى عضضت على رأسه.
قال: فأتيت أهلي فشققت بطنه، فإذا فيها حيّتان عظيمتان إلّا الرّأس.
قال: وهو يشدخ رأس الحيّة ثمّ يبتلعها فلا يضرّه سمّها. وهذا عنده أعجب ما فيه. فكيف لو رأى الحوّائين عندنا، وأحدهم يعطى الشيء اليسير، فإن شاء أكل الأفعى نيّا، وإن شاء شواء، وإن شاء قديدا فلا يضرّه ذلك بقليل ولا كثير.
وفي الورل أنه ليس شيء من الحيوان أقوى على أكل الحيّات وقتلها منه، ولا أكثر سفادا، حتى لقد طمّ في ذلك على التّيس، وعلى الجمل، وعلى العصفور، وعلى الخنزير، وعلى الذّبّان في العدد، وفي طول المكث. وفيه أنّه لا يحتفر لنفسه بيتا، ويغتصب كلّ شيء بيته؛ لأنها أيّ جحر دخلته هرب منه صاحبه. فالورل يغتصب الحيّة بيتها كما تغتصب الحيّة بيوت سائر الأحناش والطّير والضّب.
وهو أيضا من المراكب. وهو أيضا مما يستطاب، وله شحمة، ويستطيبون لحم ذنبه. والورل دابّة خفيف الحركة ذاهبا وجائيا، ويمينا وشمالا. وليس شيء بعد العظاءة أكثر تلفّتا منه وتوقفا.
1952-[زعم المجوس في العظاءة]
وتزعم المجوس أنّ أهرمن، وهو إبليس، لمّا جلس في مجلسه في أوّل الدهر ليقسّم الشّرّ والسّموم- فيكون ذلك عدّة على مناهضة صاحب الخير إذا انقضى الأجل بينهما، ولأنّ من طباعه أيضا فعل الشر على كلّ حال- كانت العظاءة آخر من حضر، فحضرت وقد قسم السمّ كلّه، فتداخلها الحسرة والأسف. فتراها إذا اشتدّت وقفت وقفة تذكّر لما فاتها من نصيبها من السّم، ولتفريطها في الإبطاء حتى صارت لا تسكن إلّا في الخرابات والحشوش [1] ؛ لأنها حين لم يكن فيها من السّم شيء لم تطلب مواضع الناس كالوزغة التي تسكن معهم البيوت، وتكرع في آنيتهم الماء وتمجّه، وتزاقّ الحيّات وتهيّجها عليهم. ولذلك نفرت طباع النّاس من الوزغة، فقتلوها تحت كلّ حجر، وسلمت منهم العظاءة تسليما منهم.
ولم أر قولا أشدّ تناقضا، ولا أموق من قولهم هذا؛ لأنّ العظاءة لم يكن ليعتريها من الأسف على فوت السمّ على ما ذكروا أوّلا إلّا وفي طبعها من الشّرارة الغريزيّة أكثر ممّا في طبع الأفعى. [1] الحشوش: جمع حش، وهو بيت الخلاء.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 564

7- لم يخزه الله برحب سعته ... جمّم بعد حلقه ونورته [1]
9- كقنفذ القفّ اختفى في فروته ... لا يبلغ الأير بنزع رهوته [2]
11- ولا يكرّ راجعا بكرّته ... كأنّ فيه وهجا من ملّته [3]
1956-[من تسمى بقنفذ]
ويتسمّون بالقنافذ. وذو البرة الذي ذكره عمرو بن كلثوم هو الذي يقال له: برة القنفذ، وهو كعب بن زهير، وهو قوله [4] : [من الوافر]
وذو البرة الذي حدّثت عنه ... به نحمى ونشفي الملجئينا
1957-[كبار القنافذ]
[5] ومن القنافذ جنس وهو أعظم من هذه القنافذ؛ وذلك أنّ لها شوكا كصياصي [6] الحاكة، وإنّما هي مدارى قد سخّرت لها وذلّلت تلك المغارز والمنابت، ويكون متى شاء أن ينصل منها رمى به الشخص الذي يخافه، فعلا حتّى كأنّه السهم الذي يخرجه الوتر.
ولم أر أشبه به في الحذف من شجر الخروع؛ فإنّ الحبّ إذا جفّ في أكمامه، وتصدّع عنه بعض الصّدع، حذف به بعض الغصون، فربّما وقع على قاب الرّمح الطويل وأكثر من ذلك.
1958-[تحريك الحيوان بعض أعضائه دون بعض]
والبرذون يسقط على جلده ذبابة فيحرّك ذلك الموضع. فهذا عامّ في الخيل.
فأمّا النّاس فإن المخنّث ربما حرّك شيئا من جسده، وأيّ موضع شاء من بدنه [7] . [1] النورة: مسحوق يستخدم لإزالة الشعر.
[2] القف: ما غلظ من الأرض وارتفع. الرهوة: مستنقع الماء. النزع: مأخوذ من نزع الماتح بالدلو من البئر.
[3] الملة: الرماد الحار والجمر.
[4] البيت لعمرو بن كلثوم من معلقته في شرح القصائد السبع 407، وشرح القصائد العشر 350، والمقاييس 1/234.
[5] وردت هذه الفقرة محرفة في ربيع الأبرار 5/473- 474.
[6] الصياصي: جمع صيصية: وهو الشوكة التي يستعملها الحائك.
[7] ربيع الأبرار 5/474.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 567

والكاعاني، وهو اسم الذي يتجنّن أو يتفالج فالج الرّعدة والارتعاش، فإنّه يحكي من صرع الشّيطان، ومن الإزباد، ومن النّفضة، ما ليس [يصدر] [1] عنهما.
وربّما جمعهما في نقاب واحد، فأراك الله تعالى [منه] [1] مجنونا مفلوجا يجمع الحركتين جميعا بما لا يجيء من طباع المجنون.
1959-[حكاية الإنسان للأصوات وغيرها]
والإنسان العاقل وإن كان لا يحسن يبني كهيئة وكر الزّنبور، ونسج العنكبوت، فإنه إذا صار إلى حكاية أصوات البهائم وجميع الدوابّ وحكاية العميان والعرجان؛ والفأفأء، وإلى أن يصوّر أصناف الحيوان بيده، بلغ من حكايته الصّورة والصوت والحركة ما لا يبلغه المحكيّ.
1960-[الحركات العجيبة للإنسان]
[2] وفي النّاس من يحرّك أذنيه من بين سائر جسده، وربّما حرّك إحداهما قبل الأخرى.
ومنهم من يحرّك شعر رأسه، كما أنّ منهم من يبكي إذا شاء، ويضحك إذا شاء.
وخبّرني بعضهم أنّه رأى من يبكي بإحدى عينيه، وبالتي يقترحها عليه الغير.
وحكى المكّي عن جوار باليمن. لهنّ قرون مضفورة من شعر رؤوسهن، وأنّ إحداهنّ تلعب وترقص على إيقاع موزون، ثمّ تشخص قرنا من تلك القرون، ثمّ تلعب وترقص، ثمّ تشخص من تلك الضّفائر المرصّعة واحدة بعد أخرى، حتّى تنتصب كأنها قرون أوابد في رأسها. فقلت له: فلعلّ التّضفير والترصيع أن يكون شديد الفتل ببعض الغسل [3] والتّلبيد، فإذا أخرجته بالحركة التي تثبتها في أصل تلك الضفيرة شخصت. فلم أره ذهب إلى ذلك، ورأيته يحقّقه ويستشهد بأخيه.
1961-[حذر الذئب عند نومه]
وتزعم الأعراب أنّ الذّئب ينام بإحدى عينيه، ويزعمون أنّ ذلك من حاقّ الحذر [4] . وينشد شعر حميد بن ثور الهلاليّ، وهو قوله [5] : [من الطويل] [1] إضافة يقتضيها السياق.
[2] وردت هذه الفقرة باختصار في ربيع الأبرار 5/474.
[3] الغسل: ما يغسل به الرأس.
[4] حاق الحذر: شدته.
[5] ديوان حميد بن ثور 105، وثمار القلوب (508) ، وديوان المعاني 2/134، والخزانة 4/292، والمقاصد النحوية 1/562، وربيع الأبرار 5/418.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 568

ينام بإحدى مقلتيه ويتّقي ال ... منايا بأخرى فهو يقظان هاجع
وأنا أظنّ هذا الحديث في معنى ما مدح به تأبّط شرّا [1] : [من الطويل]
إذا خاط عينيه كرى النّوم لم يزل ... له كالئ من قلب شيحان فاتك
ويجعل عينيه ربيئة قلبه ... إلى سلّة من حدّ أخضر باتك
1962-[قولهم: أسمع من قنفذ ومن دلدل]
ويقال: «أسمع من قنفذ» [2] ، وقد ينبغي أن يكون قولهم: «أسمع من الدّلدل» من الأمثال المولّدة.
1963-[المتقاربات من الحيوان]
وفرق ما بين القنفذ والدّلدل، كفرق ما بين الفأر والجرذان، والبقر والجواميس، والبخاتيّ والعراب، والضّأن والمعز، والذّر والنّمل، والجواف والأسبور [3] ، وأجناس من الحيّات، وغير ذلك؛ فإنّ هذه الأجناس منها ما يتسافد ويتلاقح، ومنها ما لا يكون ذلك فيها.
1964-[أمثال في الخنفساء]
ويقال [4] : «إنّه لأفحش من فاسية» وهي الخنفساء؛ لأنّها تفسو في يد من مسّها. وقال بعضهم: إنّه عنى الظّربان؛ لأنّ الظّربان يفسو في وسط الهجمة [5] ، فتتفرّق الإبل فلا تجتمع إلا بالجهد الشّديد.
ويقال: «ألجّ من الخنفساء» [6] . وقال خلف الأحمر وهو يهجو رجلا [7] : [من المتقارب]
ألجّ لجاجا من الخنفساء ... وأزهى إذا ما مشى من غراب [1] تقدم البيتان ص 449.
[2] مجمع الأمثال 1/355، والمستقصى 1/174، والدرة الفاخرة 1/218.
[3] الجواف والأسبور: ضرب من السمك. انظر ما تقدم في 3/127، الفقرة (721) .
[4] تقدمت هذه الفقرة في 3/243، الفقرة (907) .
[5] الهجمة: القطعة الضخمة من الإبل، قيل هي من الأربعين إلى ما دوين المائة، وقيل غير ذلك. انظر اللسان «هجم» .
[6] جمهرة الأمثال 2/180، والمستقصى 1/308، ويروى (ألح من الخنفساء) في مجمع الأمثال 2/250، والدرة الفاخرة 2/369.
[7] تقدم البيت في 3/243. الفقرة (702) .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 569

1965-[رجز في الضبع]
وأنشد أبو الرّديني، عن عبد الله بن كراع، أخي سويد بن كراع، في الضّبع:
[من الرجز]
من يجن أولاد طريف رهطا ... مردا أوله شمطا [1]
رأى عضاريط طوالا ثطّا ... كأضبع مرط هبطن هبطا [2]
ثم يفسّين هزيلا مرطا ... إنّ لكم عندي هناء لعطا [3]
خطما على آنفكم وعلطا [4]
1966-[تأويل رؤيا أبي مجيب]
وحكى أبو مجيب، ما أصابه من أهله، ثمّ قال: وقد رأيت رؤيا عبّرتها: رأيت كأني طردت أرنبا فانجحرت، فحفرت عنها حتّى استخرجتها، فرجوت أن يكون ذلك ولدا أرزقه، وإنه كانت لي ابنة عمّ هاهنا، فأردت أن أتزوّجها؛ فما ترى؟ قلت:
تزوّجها على بركة الله تعالى. ففعل؛ ثمّ استأذنني أن يقيم عندنا أيّاما؛ فأقام ثم أتاني فقلت: لا تخبرني بشيء حتى أنشدك. ثمّ أنشدته هذه الأبيات [5] : [من الرجز]
يا ليت شعري عن أبي مجيب ... إذ بات في مجاسد وطيب [6]
معانقا للرّشأ الرّبيب ... أأقحم الحفار في القليب
أم كان رخوا يابس القضيب
قال: بلى كان والله رخوا يابس القضيب، والله لكأنّك كنت معنا ومشاهدنا!
1967-[خصال الفهد]
فأمّا الفهد؛ فالذي يحضرنا من خصاله أنّه يقال إن عظام السّباع تشتهي ريحه [7] ، وتستدلّ برائحته على مكانه وتعجب بلحمه أشدّ العجب.
وقد يصاد بضروب، منها الصّوت الحسن؛ فإنّه يصغي إليه إصغاء حسنا. وإذا [1] مردا: جمع أمرد، شمطا، جمع أشمط: وهو الذي اختلط سواد شعره في بياضه.
[2] العضاريط: الخدم والتباع. الثط: جمع أثط؛ وهو القليل شعر اللحية. أضبع: جمع ضبع. مرط:
جمع أمرط؛ وهو الخفيف شعر الجسد والحاجبين. هبطن: هزلن.
[3] يهجوهم بضعف الفساء. الهناء: ضرب من القطران تطلى به الإبل. اللعط: الكي بالنار.
[4] خطمه بالسيف: ضربه وسط أنفه.
[5] الرجز الأغاني 5/349.
[6] المجاسد: جمع مجسد؛ وهو الثوب المصبوغ بالجساد أي الزعفران.
[7] تقدم في 4/الفقرة (228) : «والسباع تشتهي رائحة الفهود، والفهد يتغيب عنها..» .

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 570

اصطادوا المسنّ كان أنفع لأهله في الصّيد من الجرو الذي يربّونه؛ لأنّ الجرو يخرج خبّا، ويخرج المسنّ على التأديب صيودا غير خبّ ولا مواكل [1] في صيده. وهو أنفع من صيد كلّ صائد، وأحسن في العين. وله فيه تدبير عجيب.
وليس شيء في مثل جسم الفهد إلّا والفهد أثقل منه، وأحطم لظهر الدابَّة التي يرقى على مؤخّرها [2] .
والفهد أنوم الخلق، [وليس نومه كنوم الكلب؛ لأن الكلب نومه نعاس واختلاس] [3] ، والفهد نومه مصمت [4] : قال أبو حيّة النّميري [5] : [من البسيط]
بعذاريها أناسا نام حلمهم ... عنّا وعنك وعنها نومة الفهد
وقال حميد بن ثور الهلاليّ [6] : [من الطويل]
ونمت كنوم الفهد عن ذي حفيظة ... أكلت طعاما دونه وهو جائع
1968-[أرجوزة في صفة الفهد]
وقال الرقاشيّ في صفة الفهد [7] : [من الرجز]
قد أغتدي واللّيل أحوى السّدّ ... والصّبح في الظّلماء ذو تهدّي [8]
مثل اهتزاز العضب ذي الفرند ... بأهرت الشّدقين ملتئد [9]
أزبر مضبور القرا علّكد ... طاوي الحشا في طيّ جسم معد [10]
كزّ البراجيم هصور الجدّ ... برامز ذي نكت مسودّا [11] [1] الخب: الخدّاع والخبيث.
[2] المواكل: الثقيل ذو البطء والبلادة.
[3] ثمار القلوب: (694) .
[4] التكملة من ثمار القلوب (694) ، ومجمع الأمثال 2/355، في المثل «أنوم من فهد» ، وانظر ربيع الأبرار 5/419.
[5] ديوان أبي حية النميري 472.
[6] ديوان حميد بن ثور 105، وثمار القلوب (595) .
[7] الأرجوزة لأبي نواس في ديوانه 622- 663، والأنوار 2/158- 159.
[8] الأحوى: الأسود، السد: السحاب الأسود؛ والوادي فيه حجارة وصخور يبقى الماء فيه زمنا.
[9] العضب: السيف. الأهرت: الواسع.
[10] الأزبر: القوي. المضبور: المكتنز لحما. القرا: الظهر. العلكد: الضخم. المعد: الغليظ الضخم.
[11] رواية الديوان:
(كره الرّوا، جمّ غضون الخدّ ... دلامز ذي نكف مسودّ) .
وفي الأنوار:
(كرّ الرّواجمّ غضون الجلد ... دلامز ذي نكب مسود) .
الكز: الصلب الشديد اليابس. البراجيم: جمع برجمة؛ وهي مفاصل الأصابع. ورواية الديوان «الروا» أي الماء الكثير المروي. الهصور: من الهصر؛ وهو الافتراس والكسر. ورواية الديوان والأنوار «غضون» وهي التجاعيد. «دلامز» : قوي ماض. «النكف» : غدد صغار في أصل اللحى.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 571

وشجر لحيين ونحر ورد ... شرنبث أغلب مصمعدّ [1]
كالليث إلّا نمرة في الجلد ... للشبح الحائل مستعدّ [2]
حتّى إذا عاين بعد الجهد ... على قطاة الرّدف ردف العبد [3]
سربين عنا بجبين صلد ... وانقضّ يأدو غير مجرهدّ [4]
في ملهب منه وختل إدّ ... مثل انسياب الحيّة العربدّ [5]
وقوله: «مثل انسياب الحيّة العربدّ» ، هذه الحيّة عين الدابّة التي يقال لها العربد. وقد ذكرها مالك بن حريم في [قوله] [6] لعمرو بن معد يكرب: [من م.
الكامل]
يا عمرو لو أبصرتني ... لرفوتني في الخيل رفوا [7]
والييض تلمع بينهم ... تعصو بها الفرسان عصوا [8]
فلقيت مني عربدا ... يقطو أمام الخيل قطوا [9]
لا رأيت نساءهم ... يدخلن تحت البيت حبوا
وسمعت زجر الخيل في ... جوف الظّلام هبي وهبوا [10]
في فيلق ملمومة ... تسطو على الخبرات سطوا [11]
وقال الرّقاشي أيضا في الفهد: [من الرجز]
لما غدا للصّيد آل جعفر ... رهط رسول الله أهل المفخر [1] الشرنبث: الغليظ الكتفين والرجلين. المصمعد: المنطلق انطلاقا سريعا؛ والأسد.
[2] النمرة: النكتة من أي لون كانت.
[3] القطاة: مقعد الردف من الدابة خلف الفارس.
[4] عنّا: ظهرا،. الصلد: القوي. يأدو: يختل. المجرهد: المسرع المستمر في السير.
[5] المهلب: العدو السريع الذي يثير الغبار. الختل: الخداع. الإد: العجيب. العربد: الشديد من كل شيء.
[6] إضافة يقتضيها السياق، والأبيات التالية في لباب الآداب 203.
[7] رفاه: سكنه من الرعب.
[8] البيض: السيوف. عصاه بالسيف: ضربه به.
[9] قطا يقطو: تقارب مشيه من النشاط.
[10] هبي: زجر للخيل، أي توسعي وباعدي.
[11] الفيلق: الكتيبة العظيمة. الملمومة: المجتمعة. تسطو: تسرع الخطو. الخبرات: جمع خبرة، وهي الأرض كثر خبارها، والخبار: ما استرخى من الأرض وتخفى.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 572

بفهدة ذات قرا مضبّر ... وكاهل باد وعنق أزهر [1]
ومقلة سال سواد المحجر ... منها إلى شدق رحاب المفغر [2]
وذنب طال وجلد أنمر ... وأيطل مستأسد غضنفر [3]
وأذن مكسورة لم تجبر ... فطساء فيها رحب في المنخر [4]
مثل وجار التتفل المقوّر ... أرثها إسحاق في التعذر [5]
منها على الخدّين والمعذّر [6]
1969-[نعت ابن أبي كريمة للفهد]
وقال ابن أبي كريمة في صفة الفهد [7] : [من الطويل]
كأنّ بنات القفر حين تشعّبت ... غدوت عليها بالمنايا الشواعب
بذلك نبغي الصيد طورا وتارة ... بمخطفة الأحشاء رحب التّرائب
موقّفة الأذناب، نمر ظهورها ... مخطّطة الآماق غلب الغوارب
مولّعة فطح الجباه عوابس ... تخال على أشداقها خطّ كاتب
فوارس ما لم تلق حربا ورجلة ... إذا آنست بالبيد شهب الكتائب
تضاءل حتّى ما تكاد تبينها ... عيون لدى الصّرّات غير كواذب
توسّد أجياد الفرائس أذرعا ... مرمّلة تحكي عناق الحبائب
1970-[ما يضاف إلى اليهود من الحيوان]
قال [8] : والصبيان يصيحون بالفهد إذا رأوه: يا يهوديّ! وقد عرفنا مقالهم في الجرّيّ [9] . [1] القر: الظهر، المضبر: المكتنز لحما. الباد: الكثير اللحم. الأزهر: الأبيض.
[2] المفغر: المفتح. فغرفاه: فتحه.
[3] الأيطل: الخاصرة.
[4] الفطس: انخفاض قصبة الأنف.
[5] التتفل: الثعلب. المقور: الموسع.
[6] المعذر: المقذ، وهو أصل الأذن.
[7] تقدمت الأبيات في 2/446، وهي في الحماسة البصرية 2/345، ونهاية الأرب 9/266.
[8] ربيع الأبرار 5/420.
[9] الجرّي ضرب من السمك، وانظر ما تقدم في 1/154؛ س 7، 196، 203، 6/356.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 573

والعامّة تزعم أن الفأرة كانت يهوديّة سحّارة [1] ، والأرضة يهودية أيضا عندهم؛ ولذلك يلطّخون الأجذاع بشحم الجزور [2] .
والضبّ يهوديّ؛ ولذلك قال بعض القصّاص لرجل أكل ضبّا: اعلم أنّك أكلت شيخا من بني إسرائيل [3] .
ولا أراهم يضيفون إلى النّصرانية شيئا من السّباع والحشرات.
1971-[ذئب يوسف]
[4] ولذلك قال أبو علقمة: كان اسم الذئب الذي أكل يوسف رجحون [5] . فقيل له: فإنّ يوسف لم يأكله الذّئب، وإنما كذبوا على الذّئب؛ ولذلك قال الله عزّ وجلّ:
وَجاؤُ عَلى قَمِيصِهِ بِدَمٍ كَذِبٍ
[6] . قال: فهذا اسم للذئب الذي لم يأكل يوسف.
فينبغي أن يكون ذلك الاسم لجميع الذّئاب، لأنّ الذئاب كلها لم تأكله.
1972-[زعم المجوس في لبس أعوان بشوتن]
وتزعم المجوس أنّ بشوتن الذي ينتظرون خروجه، ويزعمون أنّ الملك يصير إليه، يخرج على بقرة ذات قرون. ومعه سبعون رجلا عليهم جلود الفهود، لا يعرف هرّا ولا برّا [7] حتى يأخذ جميع الدنيا.
1973-[الهرّ والبرّ]
وكذلك إلغازهم في الهرّ والبرّ. وابن الكلبي يزعم عن الشّرقي بن القطاميّ، أن الهرّ السنّور، والبرّ الفارة [8] . [1] تقدم في 1/196 أنها كانت طحانة. وأخرج البخاري في بدء الخلق، حديث رقم 3129: (عن النبي صلّى الله عليه وسلّم قال: فقدت أمة من بني إسرائيل لا يدرى ما فعلت، وإني لا أراها إلا الفأر» .
[2] ربيع الأبرار 5/471.
[3] ربيع الأبرار 5/468، وتقدم في ص 356.
[4] ثمار القلوب (108) ، والعقد الفريد 6/156.
[5] في ثمار القلوب «رغمون» ، وفي العقد «هملاج» .
[6] 18/يوسف: 12.
[7] هذا القول من الأمثال في مجمع الأمثال 2/269، والمستقصى 2/337، وفصل المقال 515، وجمهرة الأمثال 2/376. وفي هذا المثل خمسة أقوال: أحدها أن الهر: السنور، والبر: الفأرة، والثاني: أن الهر: الهرهرة؛ وهو صوت الضأن، والبرّ: البربرة؛ وهو صوت المعزى. والثالث أنّ البرّ:
دعاء الغنم، والهرّ: سوقها، والرابع أن البرّ: اللطف، والهرّ: العقوق، والخامس أن البرّ: الإكرام، والهرّ: الخصومة.
[8] انظر الحاشية السابقة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 574

1974-[جوارح الملوك]
والباز والفهد من جوارح الملوك. والشاهين، والصّقر، والزّرّق، واليؤيؤ [1] .
وليس ترى شريفا يستحسن حمل البازي- لأنّ ذلك من عمل البازيار [2]- ويستهجن حمل الصّقور والشواهين وغيرها من الجوارح، وما أدري علّة ذلك إلا أنّ الباز عندهم أعجميّ، والصّقر عربيّ.
1975-[العقعق]
ومن الحيوان الذي يدرّب فيستجيب ويكيس وينصح العقعق، فإنّه يستجيب من حيث تستجيب الصّقور. ويزجر فيعرف ما يراد منه ويخبأ الحلي فيسأل عنه ويصاح به فيمضي حتى يقف بصاحبه على المكان الذي خبّأه فيه، ولكن لا يلزم البحث عنه [3] .
وهو مع ذلك كثيرا ما يضيع بيضه وفراخه.
1976-[الحيوانات التي تخبئ الدراهم والحلي]
وثلاثة أشياء تخبّي الدّراهم والحلي، وتفرح بذلك من غير انتفاع به، منها [4] :
العقعق؛ ومنها ابن مقرض: دويبة آلق من ابن عرس؛ وهو صعب وحشيّ، يحبّ الدّراهم، ويفرح بأخذها، ويخبيها، وهو مع ذلك يصيد العصافير صيدا كثيرا، وذلك أنّه يؤخذ فيربط بخيط شديد الفتل، ويقابل به بيت العصفور، فيدخل عليه فيأخذه وفراخه، ولا يقتلها حتى يقتلها الرّجل، فلا يزال كذلك ولو طاف به على ألف جحر. فإذا حلّ خيطه ذهب ولم يقم.
وضرب من الفار يسرق الدّراهم والدنانير والحلي ويفرح به ويظهره ويغيّبه في الجحر وينظر إليه ويتقلّب عليه.
1977-[ذنب الوزغة]
قال [5] : وخطب الأشعث فقال: «أيّها الناس إنه ما بقي من عدوّكم إلا كما بقي [1] اليؤيؤ: طائر شبيه بالباشق، من جوارح الطير.
[2] البازيار: القائم بأمر البازي.
[3] ربيع الأبرار 5/458.
[4] ربيع الأبرار 5/457.
[5] ربيع الأبرار 5/470.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 575

من ذنب الوزغة تضرب به يمينا وشمالا ثم لا تلبث أن تموت» فمر به رجل من قشير فسمع كلامه فقال: قبّح الله تعالى هذا ورأيه، يأمر أصحابه بقلّة الاحتراس، وترك الاستعداد! وقد يقطع ذنب الوزغة من ثلثها الأسفل، فتعيش إن أفلتت من الذّرّ.
1978-[أشد الحيوان احتمالا للطعن والبتر]
وقد تحتمل الخنافس والكلاب من الطّعن الجائف، والسّهم النّافذ؛ ما لا يحتمل مثله شيء. والخنفساء أعجب من ذلك وكفاك بالضّبّ! والجمل يكون سنامه كالهدف، فيكشف عنه جلده في المجهدة [1] ؛ ثمّ يجتث من أصله بالشّفار، ثمّ تعاد عليه الجلدة ويداوى فيبرأ، ويحتمل ذلك، وهو أعجب في ذلك من الكبش في قطع أليته من أصل عجب ذنبه، وهي كالتّرس، وربما فعل ذلك به وهو لا يستطيع أن يقلّ أليته [2] إلّا بأداة تتّخذ. ولكنّ الألية على كلّ حال طرف زائد، والسّنام قد طبّق على جميع ما في الجوف.
1979-[زكن إياس]
[3] ونظر إياس بن معاوية في الرّحبة بواسط إلى آجرّة، فقال: تحت هذه الآجرّة دابّة: فنزعوا الآجرّة فإذا تحتها حيّة متطوّقة. فسئل عن ذلك، فقال لأنّي رأيت ما بين الآجرّتين نديّا من جميع تلك الرّحبة، فعلمت أن تحتها شيئا يتنفّس.
1980-[هداية الكلاب في الثلوج]
وإذا سقط الثّلج في الصحارى صار كلّه طبقا واحدا، إلّا ما كان مقابلا لأفواه جحرة الوحش والحشرات؛ فإنّ الثّلج في ذلك المكان ينحسر ويرقّ لأنفسها من أفواهها ومناخرها ووهج أبدانها [4] ، فالكلاب في تلك الحال يعتادها الاسترواح حتى تقف بالكلّابين على رؤوس المواضع التي تنبت الإجردّ والقصيص [5] ، وهي التربة التي تنبت الكمأة وتربّيها. [1] المجهدة: الإعسار، والحال الشاقة.
[2] يقل: يرفع.
[3] الخبر في ثمار القلوب (183) ، وأخبار الأذكياء 69، وبهجة المجالس 1/422، والوافي بالوفيات 9/466.
[4] تقدم مثل هذا الكلام في 2/315، س 4.
[5] الإجرد: نبت يدل على الكمأة. والقميص: شجر تنبت في أصله الكمأة.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 576

باب من القول في العرجان
قال رجل من بني عجل [1] : [من الطويل]
وشى بي واش عند ليلى سفاهة ... فقالت له ليلى مقالة ذي عقل
وخبّرها أنّي عرجت فم تكن ... كورهاء تجترّ الملامة للبعل [2]
وما بي من عيب الفتى غير أنّني ... جعلت العصا رجلا أقيم بها رجلي
وقال أبو حيّة في مثل ذلك [3] : [من البسيط]
وقد جعلت إذ ما قمت، يوجعني ... ظهري فقمت قيام الشّارب السّكر
وكنت أمشي على رجلين معتدلا ... فصرت أمشي على أخرى من الشجر
وقال أعرابيّ من بني تميم [4] : [من الطويل]
وما بي من عيب الفتى غير أنّني ... ألفت قناتي حين أوجعني ظهري
وكان بنو الحدّاء عرجانا كلّهم، فهجاهم بعض الشّعراء فقال [5] : [من البسيط]
لله درّ بني الحدّاء من نفر ... وكلّ جار على جيرانه كلب
إذا غدوا وعصيّ الطّلح أرجلهم ... كما تنصّب وسط البيعة الصّلب
وإنّما شبه أرجلهم بعصيّ الطّلح؛ لأنّ أغصان الطلح تنبت معوجّة. لذلك قال معدان الأعمى [6] : [من الخفيف]
والذي طفّف الجدار من الذّع ... ر وقد بات قاسم الأنفال [7]
فغدا خامعا بأيدي هشيم ... وبساق كعود طلح بال [8] [1] الأبيات في البيان 3/76، والبرصان 249- 250،. والثالث في عيون الأخبار 4/67.
[2] الورهاء: الحمقاء. تجتر: تجتلب.
[3] ديوان أبي حية النميري 186، والأمالي 2/163، والبيان 3/76، والبرصان. 133، 249،
والخصائص 1/207، وعيون الأخبار 4/68.
[4] البيت في البيان 3/76، وعيون الأخبار 67.
[5] البيتان لبشر بن أبي خازم في البيان 3/75، والبرصان 229، وديوانه 227، وتقدما في 1/208 بلا نسبة.
[6] البيتان لمعدان الأعمى أبي السري الشميطي في البرصان 231، والبيان 3/75، وانظر ما تقدم في 2/392- 393، الفقرة (454) ، والحاشية الثالثة في 2/392.
[7] طفف الجدار: رفعه. الأنفال: الغنائم.
[8] الخامع: الأعرج. الهشيم: الشجر اليابس.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 579

تلقى ثنانا إذا ما جاء بدأهم ... وبدؤهم إن أتانا كان ثنيانا
فالبدء أضخم السّادات؛ يقال ثنى وثنيان، وهو اسم واحد. وهو تأويل قول الشّاعر [1] : [من الوافر]
يصدّ الشّاعر الثّنيان عنّي ... صدود البكر عن قرم هجان [2]
لم يمدح نفسه بأن لا يغلب الفحل وإنّما يغلب الثّنيان. وإنما أراد أن يصغّر بالذي هجاه، بأنه ثنيان، وإن كان عند نفسه فحلا وأمّا قول الشّاعر [3] : [من الوافر]
ومن يفخر بمثل أبي وجدّي ... يجئ قبل السّوابق وهو ثان
فالمعنى ثان عنانه.
أحاديث من أعاجيب المماليك
- أتيت باب السّعداني، فإذا غلام له مليح بالباب كان يتبع دابّته، فقلت له:
قل لمولاك، إن شئت بكرت إليّ، وإن شئت بكرت إليك. قال: أنا ليس أكلّم مولاي- ومعي أبو القنافذ- فقال أبو القنافذ: ما نحتاج مع هذا الخبر إلى معاينة.
- وقال أبو البصير المنجّم، وهو عند قثم بن جعفر، لغلام له مليح صغير السّنّ: ما حبسك يا حلقيّ؟ والحلقيّ: المخنث- ثمّ قال: أما والله لئن قمت إليك يا حلقيّ لتعلمنّ! فلمّا أكثر عليه من هذا الكلام بكى وقال: أدعو الله على من جعلني حلقيّا.
- حدّثني الحسن بن المرزبان قال: كنت مع أصحاب لنا، إذ أتينا بغلام سنديّ يباع، فقلت له: أشتريك يا غلام؟ فقال: حتّى أسأل عنك! - قال المكّي: وأتي المثنّى بن بشر بسنديّ ليشتريه على أنّه طبّاخ، فقال له المثنى: كم تحسن يا غلام من لون؟ فلم يجبه؛ فأعاد عليه، وقال: يا غلام كم تحسن من لون؟ فكلّم غيره وتركه؛ فقال المثنّى في الثالثة: ما له لا يتكلم؟ يا غلام، كم تحسن من لون؟ فقال السندي: كم تحسن من لون! كم تحسن من لون! وأنت [1] ديوان النابغة الذبياني 112، والعمدة 1/118، 2/188.
[2] البكر: الفتي من الإبل. القرم: الفحل من الإبل. الهجان: الأبيض.
[3] البيت بلا نسبة في اللسان والتاج (ثني) ، والتهذيب 14/232، والعمدة 1/189.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 581

لا تحسن ما يكفيك أنت؟ قال: حسبك الآن: ثم قال المثنّى للدّلّال: امض بهذا، عليه لعنة الله!.
- وحدّثني ثمامة قال: جاءنا رجل بغلام سنديّ يزعم أنّه طباخ حاذق، فاشتريته منه، فلمّا أمرت له بالمال قال الرّجل: إنه قد غاب عنا غيبة، فإن اشتريته على هذا الشّرط، وإلّا فاتركه. فقلت للسندي: أكنت أبقت قطّ! قال: والله ما أبقت قطّ! فقلت: أنت الآن قد جمعت مع الإباق [1] الكذب! قال: كيف ذلك؟ قلت: لأنّ هذا الموضع لا يجوز أن يكذب فيه البائع. قال: جعلني الله تعالى فداءك! أنا والله أخبرك عن قصّتي: كنت أذنبت ذنبا كما يذنب هذا وهذا، جميع غلمان النّاس فحلف بكلّ يمين ليضربنّي أربعمائة سوط، فكنت ترى لي أن أقيم؟ قلت: لا والله! قال: فهذا الآن إباق؟ قلت لا. قال: فاشتريته فإذا هو أحسن النّاس خبزا وأطيبهم طبخا.
وخبّرني رجل قال: قال رجل لغلام له ذات يوم: يا فاجر! قال: جعلني الله فداك، مولى القوم منهم! وزعم روح بن الطائفية- وكان روح عبدا لأخت أنس بن أبي شيخ، وكانت قد فوّضت إليه كلّ شيء من أمرها- قال: دخلت السّوق أريد شراء غلام طبّاخ، فبينا أنا واقف إذ جيء بغلام يعرض بعشرة دنانير، ويساوي على حسن وجهه وجودة قدّه، وحداثة سنّه، دون صناعته- مائة دينار. فلمّا رأيته لم أتمالك أن دنوت منه فقلت:
ويحك أقلّ ثمنك على وجهك مائة دينار، والله ما يبيعك مولاك بعشرة دنانير إلّا وأنت شرّ الناس! فقال: أمّا لهم فأنا شرّ الناس، وأمّا لغيرهم فأنا أساوي مائة ومائة.
قال: فقلت: التزيّن بجمال هذا وطيب طبخه يوما واحدا عند أصحابي خير من عشرة دنانير. فابتعته ومضيت به إلى المنزل، فرأيت من حذقه وخدمته، وقلّة تزيّده ما إن بعثته إلى الصّيرفي ليأتيني من قبله بعشرين دينارا، فأخذها ومضى على وجهه فو الله ما شعرت إلّا والنّاشد [2] قد جاءني وهو يطلب جعله، فقلت: لهذا وشبهه باعك القوم بعشرة دنانير! قال: لولا أنّي أعلم أنّك لا تصدّق يميني وكيف طرّت الدّنانير من ثوبي. ولكنّي أقول لك واحدة: احتبسني واحترس منّي، واستمتع بخدمتي، واحتسب أنّك كنت اشتريتني بثلاثين دينارا، قال: فاحتبسته لهواي فيه، وقلت لعلّه [1] الإباق: هرب العبد من سيده.
[2] الناشد: أراد به الجاحظ: المعرّف.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 582

أن يكون صادقا. ثمّ رأيت والله من صلاحه وإنابته وحسن خدمته ما دعاني إلى نسيان جميع قصّته، حتى دفعت إليه يوما ثلاثين دينارا ليوصلها إلى أهلي، فلمّا صارت إلى يده ذهب على وجهه، فلم ألبث إلّا أيّاما حتى ردّه النّاشد، فقلت له:
زعمت أنّ الدّنانير الأولى طرّت منك، فما قولك في هذه الثانية؟ قال: أنا، والله أعلم أنّك لا تقبل لي عذرا، فدعني خارج الدار، ولا تجاوز بي خدمة المطبخ؛ ولو كان الضّرب يردّ عليك شيئا من مالك لأشرت عليك به، ولكن قد ذهب مالك، والضّرب ينقص من أجرك؛ ولعلّي أيضا أموت تحت الضّرب فتندم وتأثم وتفتضح ويطلبك السلطان. ولكن اقتصر بي على المطبخ فإنّي سأسرّك فيه، وأوفره عليك. وأستجيد ما أشتريه وأستصلحه لك. وعدّ أنك اشتريتني بستّين دينارا! فقلت له: أنت لا تفلح بعد هذا! اذهب فأنت حرّ لوجه الله تعالى! فقال لي: أنت عبد فكيف يجوز عتقك.
قلت فأبيعك بما عزّ أو هان! فقال: لا تبعني حتّى تعدّ طبّاخا، فإنّك إن بعتني لم تتغذّ غذاء إلّا بخبز وباقلاء. قال: فتركته ومرّت بعد ذلك أيام فبينا أنا جالس يوما إذ مرّت عليّ شاة لبون كريمة، غزيرة الدّرّ كنا فرّقنا بينها وبين عناقها فأكثرت في الثّغاء، فقلت كما يقول النّاس، وكما يقول الضّجر: اللهمّ العن هذه الشاة! ليت أنّ الله بعث إنسانا ذبحها أو سرقها، حتى نستريح من صياحها! قال: فلم ألبث إلّا بقدر ما غاب عن عيني، ثمّ عاد فإذا في يده سكّين وساطور وعليه قميص العمل، ثمّ أقبل عليّ فقال: هذا اللّحم ما نصنع به وأيّ شيء تأمرني به؟ فقلت: وأيّ لحم؟ قال: لحم هذه الشاة. قلت: وأيّما شاة؟ قال: التي أمرت بذبحها. قلت: وأي شاة أمرت بذبحها؟
قال: سبحان الله! أليس قد قلت السّاعة: ليت أن الله تعالى قد بعث إليها من يذبحها أو يسرقها، فلما أعطاك الله تعالى سؤلك صرت تتجاهل! قال روح: فبقيت والله لا أقدر على حبسه ولا على بيعه ولا على عتقه.
1985-[أشعار حسان]
وقال مسكين الدّارميّ [1] : [من الطويل]
إنّ أبانا بكر آدم، فاعلموا ... وحواء قرم ذو عثانين شارف [2]
كأنّ على خرطومه متهافتا ... من القطن هاجته الأكفّ النوادف [3] [1] ديوان مسكين الدارمي 53.
[2] القرم: الفحل. العثانين: جمع عثنون، وهي شعيرات طوال تحت حنك البعير. الشارف: المسن من الإبل.
[3] المتهافت: المتطاير المتساقط.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 583

وللصّدأ المسودّ أطيب عندنا ... من المسك دافته الأكفّ الدوائف [1]
ويصبح عرفان الدّروع جلودنا ... إذا جاء يوم مظلم اللّون كاسف
تعلق في مثل السّواري سيوفنا ... وما بينها والكعب منّا تنائف [2]
وكلّ ردينيّ كأنّ كعوبه ... قطا سابق مستورد الماء صائف [3]
كأنّ هلالا لاح فوق قناته ... جلا الغيم عنه والقتام الحراجف [4]
له مثل حلقوم النّعامة حلة ... ومثل القدامى ساقها متناصف [5]
وقال أيضا مسكين الدّارميّ [6] : [من الرمل]
وإذا الفاحش لاقى فاحشا ... فهناكم وافق الشّنّ الطبق [7]
إنّما الفحش ومن يعتاده ... كغراب البين ما شاء نعق
أو حمار السّوء إن أشبعته ... رمح النّاس وإن جاع نهق
أو غلام السّوء إن جوّعته ... سرق الجار وإن يشبع فسق
وقال ابن قيس الرقيات [8] : [من الخفيف]
معقل القوم من قريش إذا ما ... فاز بالجهل معشر آخرونا
لا يؤمّون في العشيرة بالسّو ... ء ولا يفسدون ما يصنعونا [9]
وقال ابن قيس أيضا، واسمه عبد الله [10] : [من المنسرح]
لو كان حولي بنو أميّة لم ... ينطق رجال إذا هم نطقوا
إن جلسوا لم تضق مجالسهم ... أو ركبوا ضاق عنهم الأفق
كم فيهم من فتى أخي ثقة ... عن منكبيه القميص منخرق
تحبّهم عوّذ النّساء إذا ... ما احمرّ تحت القوانس الحدق [11] [1] داف الطيب: خلطه.
[2] التنائف: جمع تنوفة، وهي المفازة.
[3] الرديني: الرمح المنسوب إلى ردينة.
[4] القتام: الغبار. الحراجف: جمع حرجف، وهي الريح الباردة.
[5] المتناصف: المتساوي المحاسن.
[6] ديوان مسكين الدارمي 56.
[7] إشارة إلى المثل «وافق شن طبقة» ، وانظر ما تقدم في ص 374.
[8] ديوان ابن قيس الرقيات 197.
[9] يؤمون: يقصدون.
[10] ديوان ابن قيس الرقيات 72- 73.
[11] العوذ: جمع عائذة؛ وهي التي تلجأ إلى غيرها تعتصم به. القوانس: جمع قونس، وهو أعلى بيضة الحديد. الحدق: العيون.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 584

وأنكر الكلب أهله ورأى الشّرّ ... وطاح المروّع الفرق [1]
وقال النابغة [2] : [من الكامل]
سهكين من صدإ الحديد كأنّهم ... تحت السّنوّر جنّة البقّار
وقال بشار بن برد: [من الطويل]
يطيّب ريح الخيزرانة بينهم ... على أنّها ريح الدّماء تضوع
[باب آخر في الشهب وفي استراق السمع]
(سنقول في الشهب وفي استراق السمع [3] ) وإنّما تركنا جمعه في مكان واحد، لأنّ ذلك كان يطول على القارئ. ولو قد قرأ فضل الإنسان على الجانّ، والحجّة على من أنكر الجانّ- لم يستثقله، لأنّه حينئذ يقصد إليه على أنّه مقصور على هذا الباب، فإذا أدخلناه في باب القول في صغار الوحش، والسّباع، والهمج، والحشرات، فإذا ابتدأ القراءة على ذلك استطال كلّ قصير إذا كان من غير هذا المعنى.
قالوا: زعمتم أنّ الله تعالى قال: وَلَقَدْ زَيَّنَّا السَّماءَ الدُّنْيا بِمَصابِيحَ وَجَعَلْناها رُجُوماً لِلشَّياطِينِ
[4] ، وقال تعالى: وَحَفِظْناها مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ رَجِيمٍ
، [5] وقال تعالى: وَجَعَلْناها رُجُوماً لِلشَّياطِينِ
[4] ونحن لم نجد قطّ كوكبا خلا مكانه، فما ينبغي أن يكون واحد من جميع هذا الخلق، من سكّان الصحارى، والبحار. ومن يراعي النّجوم للاهتداء، أو يفكّر في خلق السموات أن يكون يرى كوكبا واحدا زائلا، مع قوله: وَجَعَلْناها رُجُوماً لِلشَّياطِينِ
[4] .
قيل لهم: قد يحرّك الإنسان يده أو حاجبه أو إصبعه، فتضاف تلك الحركة إلى كلّه، فلا يشكّون أنّ الكلّ هو العامل لتلك الحركة، ومتى فصل شهاب من كوكب، فأحرق وأضاء في جميع البلاد. فقد حكم كلّ إنسان بإضافة ذلك الإحراق إلى الكوكب. وهذا جواب قريب سهل. والحمد لله.
ولم يقل أحد: إنّه يجب في قوله: وَجَعَلْناها رُجُوماً لِلشَّياطِينِ
[4] أنّه يعني [1] الفرق: الخائف.
[2] ديوان النابغة الذبياني 56، وتقدم البيت مع الشرح والتخريج في ص 414.
[3] انظر ما تقدم من القول في الشهب واستراق السمع ص 453- 462.
[4] 15/الملك: 67.
[5] 17/الحجر: 15.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 585

الجميع. فإذا كان قد صحّ أنّه إنّما عنى البعض فقد عنى نجوم المجرّة، والنجوم التي تظهر في ليالي الحنادس؛ لأنّه محال أن تقع عين على ذلك الكوكب بعينه في وقت زواله حتّى يكون الله عزّ وجلّ لو أفنى ذلك الكوكب من بين جميع الكواكب الملتفّة، لعرف هذا المتأمّل مكانه، ولوجد مسّ فقده. ومن ظنّ بجهله أنّه يستطيع الإحاطة بعدد النّجوم فإنه متى تأمّلها في الحنادس، وتأمّل المجرّة وما حولها، لم يضرب المثل في كثرة العدد إلّا بها، دون الرّمل والتّراب وقطر السّحاب.
وقال بعضهم: يدنو الشّهاب قريبا، ونراه يجيء عرضا لا منقضّا ولو كان الكوكب هو الذي ينقضّ لم ير كالخيط الدّقيق، ولأضاء جميع الدّنيا، ولأحرق كلّ شيء مما على وجه الأرض. قيل له: قد تكون الكواكب أفقيّة ولا تكون علوية؛ فإذا كانت كذلك فصل الشّهاب منها عرضا. وكذلك قال الله تعالى: إِلَّا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهابٌ ثاقِبٌ
[1] وقال الله عزّ وجلّ: أَوْ آتِيكُمْ بِشِهابٍ قَبَسٍ
[2] فليس لكم أن تقضوا بأنّ المباشر لبدن الشيطان هو الكوكب حتى لا يكون غير ذلك، وأنتم تسمعون الله تعالى يقول: فَأَتْبَعَهُ شِهابٌ ثاقِبٌ
[1] والشّهاب معروف في اللغة، وإذا لم يوجب عليها ظاهر لفظ القرآن لم ينكر أن يكون الشّهاب كالخطّ أو كالسهم لا يضيء إلّا بمقدار، ولا يقوى على إحراق هذا العالم. وهذا قريب والحمد لله.
وطعن بعضهم من جهة أخرى فقال: زعمتم أنّ الله تبارك وتعالى قال:
وَحِفْظاً مِنْ كُلِّ شَيْطانٍ مارِدٍ. لا يَسَّمَّعُونَ إِلَى الْمَلَإِ الْأَعْلى وَيُقْذَفُونَ مِنْ كُلِّ جانِبٍ. دُحُوراً وَلَهُمْ عَذابٌ واصِبٌ
[3] وقال على سنن الكلام: إِلَّا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ فَأَتْبَعَهُ شِهابٌ ثاقِبٌ
[4] قال: فكيف تكون الخطفة من المكان الممنوع؟
قيل له: ليس بممنوع من الخطفة، إذ كان لا محالة مرميّا بالشّهاب، ومقتولا، على أنّه لو كان سلم بالخطفة لما كان استفاد شيئا للتكاذيب والرّياسة. وليس كلّ من كذب على الله وادّعى النبوّة كان على الله تعالى أن يظهر تكذيبه، بأن يخسف به الأرض، أو ينطق بتكذيبه في تلك السّاعة. وإذا وجبت في العقول السّليمة ألّا يصدق في الأخبار لم يكن معه برهان. فكفى بذلك. [1] 10/الصافات: 37.
[2] 7/النمل: 27.
[3] 7- 9/الصافات: 37.
[4] 10/الصافات: 37.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 586

ولو كان ذلك لكان جائزا، ولكنّه ليس بالواجب. وعلى أنّ ناسا من النحويّين لم يدخلوا قوله تعالى: إِلَّا مَنْ خَطِفَ الْخَطْفَةَ
، [1] في الاستثناء، وقال: إنّما هو كقوله [2] : [من الكامل]
إلّا كخارجة المكلّف نفسه ... وابني قبيصة أن أغيب ويشهدا [3]
وقوله أيضا [4] : [من الكامل]
إلّا كناشرة الذي كلّفتم ... كالغصن في غلوائه المتنبّت
وقال الشاعر في باب آخر ممّا يكون موعظة له من الفكر والاعتبار. فمن ذلك قوله [5] : [من الطويل]
مهما يكن ريب المنون فإنني ... أرى قمر اللّيل المعذّر كالفتى
يكون صغيرا ثمّ يعظم دائبا ... ويرجع حتّى قيل قد مات وانقضى
كذلك زيد المرء ثمّ انتقاصه ... وتكراره في إثره بعد ما مضى
وقال آخر [6] : [من الطويل]
ومستنبت لا باللّيالي نباته ... وما إن تلاقي ما به الشّفتان
وآخر في خمس وتسع تمامه ... ويجهد في سبع معا وثمان
الأوّل الطّريق والثاني القمر.
1986-[ما قيل من الشعر في إنقاص الصحة والحياة]
وقال أبو العتاهية [7] : [من الرجز] [1] 10/الصافات: 37.
[2] البيت للأعشى في ديوانه 281، واللسان (قدد) ، وبلا نسبة في رصف المباني 203، وسر صناعة الإعراب 1/303، والمقتضب 4/418.
[3] خارجة: رجل من بني شيبان.
[4] البيت لعنز بن دجاجة في الكتاب 2/328، وله أو لمعاوية بن كاسر في شرح أبيات سيبويه 2/172، ولشهاب المازني في الأزهية 176، ولكابية بن حرقوص بن مازن في الخزانة 6/362، وبلا نسبة في رصف المباني 203، وسر صناعة 302، وشرح اختيارات المفضل 537، والمقتضب 4/416.
[5] الأبيات لحسان السعدي في نوادر أبي زيد 111- 112، ولحنظلة بن أبي عفراء الطائي في معجم البلدان 2/506 (دير حنظلة) ، ولبعض شعراء طيئ في أمالي المرتضى 2/76، وتقدمت الأبيات في 3/230.
[6] البيتان بلا نسبة في المخصص 9/28، وتهذيب الألفاظ 401.
[7] ديوان أبي العتاهية 636، وعيون الأخبار 2/322، والسمط 104، والرسالة الموضحة 109، والبيان 1/154، والأشباه والنظائر للخالديين 1/39، والعقد الفريد 3/58، وتقدم في 3/231.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 587

وسئل بعض المجّان: كيف أنت في دينك؟ قال: أخرّقه بالمعاصي، وأرقّعه بالاستغفار.
1990-[شعر في معنى الموت]
وأنشدوا لعروة بن أذينة [1] : [من الوافر]
نراع إذا الجنائز قابلتنا ... ويحزننا بكاء الباكيات
كروعة ثلّة لمغاز سبع ... فلما غاب عادت راتعات [2]
وقال أبو العتاهية [3] : [من الطويل]
إذا ما رأيتم ميّتين جزعتم ... وإن لم تروا ملتم إلى صبواتها
وقالت الخنساء [4] : [من البسيط]
ترتع ما غفلت حتّى إذا ادّكرت ... فإنّما هي إقبال وإدبار
وكان الحسن لا يتمثّل إلا بهذين البيتين، وهما: [من الطويل]
يسرّ الفتى ما كان قدّم من تقى ... إذا عرف الدّاء الذي هو قاتله
والبيت الآخر [5] : [من الخفيف]
ليس من مات فاستراح بميت ... إنّما الميت ميّت الأحياء
وكان صالح المرّيّ يتمثّل في قصصه بقوله [6] : [من المتقارب]
فبات يروّي أصول الفسيل ... فعاش الفسيل ومات الرجل [1] البيتان لعروة بن أذينة في البيان 3/201، وبلا نسبة في عيون الأخبار 3/62.
[2] الثلة: جماعة الغنم.
[3] ديوان أبي العتاهية 512، وأمالي المرتضى 2/75.
[4] ديوان الخنساء 383، والخزانة 1/431، 2/34، وشرح أبيات سيبويه 1/282، والكتاب 1/337، واللسان (رهط، قبل، سوا) ، والمقتضب 4/305، والمنصف 1/197، والبيان 3/201، والبرصان 130، وبلا نسبة في الأشباه والنظائر 2/387، 4/68، وشرح الأشموني 1/213، وشرح المفصل 1/115، والمحتسب 2/43.
[5] البيت لعدي بن الرعلاء في معجم الشعراء 86، والأصمعيات 152، وشرح المفصل 10/69، والحماسة الشجرية 1/195، والخزانة 9/583، والسمط 8/603، واللسان والتاج (موت) ، ولصالح بن عبد القدوس في حماسة البحتري 214، وبلا نسبة في شرح قطر الندى 234، وشرح شواهد المغني 2/936، ومغني اللبيب 461، والتهذيب 14/343، والتاج (حيي) ، والتنبيه والإيضاح 1/173، والبيان 1/119.
[6] البيت في البيان 1/119، 3/178، وعيون الأخبار 2/306.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 591

قصير يد السّربال يمشي معرّدا ... وشرّ قريش في قريش مركّبا [1]
وقال الآخر [2] : [من الوافر]
بعثت إلى العراق ورافديه ... فزاريّا أحذّ يد القميص
تفيهق بالعراق أبو المثنّى ... وعلّم قومه أكل الخبيص
وقال الآخر: [من الخفيف]
حبّذا رجعها إلىّ يديها ... بيدي درعها تحلّ الإزارا
وأنشد: [من الطويل]
طوته المنايا، وهو عنهنّ غافل ... بمنخرق السّربال عاري المناكب
جريء على الأهوال يعدل درءها ... بأبيض سقّاط وراء الضّرائب [3]
وقال جرير [4] : [من الطويل]
تركت لكم بالشّام حبل جماعة ... متين القوى مستحصد الفتل باقيا [5]
وجدت رقى الشّيطان لا تستفزّه ... وقد كان شيطاني من الجنّ راقيا [6]
وقال الأسديّ: [من المتقارب]
كثير المناقب والمكرمات ... يجود مجدا وأصلا أثيلا
ترى بيديه وراء الكميّ ... تباله بعد نصال نصولا
تمنى السفاه ورأى الخنا ... وضلّ وقد كان قدما ضلولا
فإن أنت تنزع عن ودّنا ... فما إن وجدت لقلبي محيلا
«تم الجزء السادس من كتاب الحيوان ويليه الجزء السابع، وأوله القول في أحساس أجناس الحيوان» . [1] السربال: القميص. المعرد: من التعريد؛ وهو الإحجام. المركب: الأصل والمنبت.
[2] البيتان للفرزدق، وتقدما في 5/109.
[3] الدرء: العوج والميل. الأبيض: السيف. السقاط: السيف يسقط من وراء الضريبة يقدها حتى يصل إلى الأرض بعد أن يقطع.
[4] البيتان في الأغاني 8/48.
[5] المستحصد: المحكم الشديد الفتل.
[6] رقى الشيطان: أراد بها بديع الشعر.

الجزء: 6 ¦ الصفحة: 593

المرجئ، ولا في تفضيل عليّ فينصب له العثمانيّ، ولا هو في تصويب الحكمين، فيتسخّطه الخارجيّ، ولا هو في تقديم الاستطاعة فيعارضه من يخالف التقديم، ولا هو في تثبيت الأعراض فيخالفه صاحب الأجسام، ولا هو في تفضيل البصرة على الكوفة، ومكة على المدينة، والشّام على الجزيرة. ولا في تفضيل العجم على العرب، وعدنان على قحطان، وعمرو على واصل فيردّ بذلك الهذيلي على النّظّامي، ولا هو في تفضيل مالك على أبي حنيفة؛ ولا هو في تفضيل امرئ القيس على النّابغة، وعامر ابن الطفيل على عمرو بن معد يكرب، وعباد بن الحصين على عبيد الله بن الحرّ، ولا في تفضيل ابن سريج على الغريض، ولا في تفضيل سيبويه على الكسائيّ، ولا في تفضيل الجعفريّ على العقيليّ، ولا في تفضيل حلم الأحنف على حلم معاوية، وتفضيل قتادة على الزّهري، فإنّ لكلّ صنف من هذه الأصناف شيعة، ولكلّ رجل من هؤلاء الرجال جند، وعددا يخاصمون عنهم. وسفهاؤهم المتسرعون منهم كثير، وعلماؤهم قليل، وأنصاف علمائهم أقلّ.
ولا تنكر هذا- حفظك الله- أنا رأيت رجلين بالبصرة على باب مويس بن عمران، تنازعا في العنب النّيروزيّ والرازقيّ، فجرى بينهما اللعين حتى تواثبا، فقطع الكوفيّ إصبع البصريّ، وفقأ البصريّ عين الكوفيّ، ثم لم ألبث إلّا يسيرا حتى رأيتهما متصافيين متنادمين لم يقعا قطّ على مقدار ما يغضب من مقدار ما يرضي، فكيف يقعان على مقادير طبقات الغضب والرضا؟! والله المستعان.
وقد ترك هذا الجمهور الأكبر، والسّواد الأعظم، التوقف عند الشبهة، والتثبّت عند الحكومة جانبا، وأضربوا عنه صفحا، فليس إلّا لا أو نعم. إلّا أنّ قولهم «لا» موصول منهم بالغضب، وقولهم «نعم» موصول منهم بالرّضا. وقد عزلت الحرّيّة جانبا، ومات ذكر الحلال والحرام، ورفض ذكر القبيح والحسن.
قال عمرو بن الحارث: «كنّا نبغض من الرّجال ذا الرياء والنّفخ، ونحن اليوم نتمنّاهما» .
قد كتبنا من كتاب الحيوان ستّة أجزاء، وهذا الكتاب السابع هو الذي ذكرنا فيه الفيل بما حضرنا من جملة القول في شأنه، وفي جملة أسبابه، والله الموفق.
وإنما اعتمدنا في هذه الكتب على الإخبار عمّا في أجناس الحيوان من الحجج المتظاهرة، وعلى الأدلة المترادفة، وعلى التنبيه على ما جلّلها «1» الله تعالى من البرهانات

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 4

أنه والبهيمة سيّان، وأنه والسّبع سيّان، ليس القبيح عنده إلّا ما خالف هواه وليس الحسن عنده إلّا ما وافق هواه، وأن مدار الأمر على الإخفاق والدّرك، وعلى اللذّة والألم، وإنما الصواب فيما نال من المنفعة، وإن قتل ألف إنسان صالح لمنالة درهم رديء. فهذا الدهريّ لا يخاف إن ترك الطّعن على جميع الكتب عقابا ولا لائمة، ولا عذابا دائما ولا منقطعا ولا يرجو إن ذمّها ونصب لها ثوابا في عاجل ولا آجل.
فالواجب أن يسلم هذا الكتاب على جميع البريّة، إذا كان موضعه على هذه الصّفة، ومجراه إلى هذه الغاية. والله تعالى الكافي الموفّق بلطفه وتأييده، إنه سميع قريب، فعال لما يريد.
1992-[رجع القول إلى الإخبار عن الحيوان]
ثم رجع بنا القول إلى الإخبار عن الحيوان، بأيّ شيء تفاضلت وبأيّ شيء خصّت، وبماذا أبينت. وقد عرفنا ما أعطيت في الشّمّ والاسترواح. قال الرّاجز «1» وذكر الذئب: [من الرجز]
يستخبر الرّيح إذا لم يسمع ... بمثل مقراع الصّفا الموقّع «2»
1993-[الشم عند الحيوان]
وقد عرفنا كيف شمّ السّنانير والسّباع والذئاب. وأعجب من ذلك وجدان الذّرّة لرائحة شيء لو وضعته على أنفك لما وجدت له رائحة، كرجل جرادة يابسة منبوذة، كيف تجد رائحتها من جوف جحرها حتى تخرج إليها، فإذا تكلّفت حملها فأعجزتها كيف تستدعي إليها سائر الذّرّ، وتستعين بكلّ ما كان منها في الجحر «3» .
ونحو شمّ الفرس رائحة الحجر من مسيرة ميل. والفرس يسير قدما والحجر خلفه بذلك المقدار، من غير تلفّت ولا معاينة من جهة من الجهات. وهذا كثير، وقد ذكرناه في غير هذا الموضع «4» .
1994-[السمع عند الحيوان]
فأمّا السّمع فدعنا من قولهم: «أسمع من فرس» «5» ،: «أسمع من فرخ

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 7

ونجد الرجال إذا اعتراهم ذلك لا يكونون كذلك إلّا في الوقت الذي هم فيه أشدّ غلمة وأفرط شهوة.
فإن قال قائل: إن الإنسان يغشى النّساء في كلّ حال من الفصلين والصّميمين «1» ، وإنما هيج السّباع والبهائم في أيام من السنة ثم يسكن هيج التّيس والجمل. فالإنسان المداوم أحسن حالا.
قلنا: إنّا لم نكن في ذكر المخايرة بين نصيب الإنسان في ذلك مجموعا ومفرّقا، وبين نصيب كلّ جنس من هذه الأجناس مجموعا ومفرّقا، وإنما ذكرنا نفس المخالطة فقط. وما يدريكم أيضا لعلها أن تستوفي في هذه الأيّام اليسيرة أضعاف ما يأتي الإنسان في تلك الأيّام الكثيرة.
وعلى أنّا قد نرى ممّا يعتري الحمار والفرس والبغل وضروبا كثيرة إذا عاينوا الإناث في غير أيام الهيج. وها هنا أصناف تديم ذلك كما يديمه الإنسان، مثل الحمام والدّيكة وغير ذلك.
وقد علمنا أنّ السّنانير وأشباه السنانير لها وقت هيج، ولكنّ ذلك يكون مرارا في السّنة على أشدّ من هيج الإنسان، فليس الأمر على ما يظنّون.
فإن كان الإنسان موضع ذهنه من قلبه أو دماغه يكون أدقّ وأرقّ وأنفذ، وأبصر، فإنّ حواسّ هذه الأشكال أدقّ وأرقّ وأبصر وأنفذ. وإن كان الإنسان يبلغ بالرويّة والتصفّح، والتحصيل والتمثيل ما لا يبلغه شيء من السّباع والبهائم، فإنّ لها أمورا تدركها، وصنعة تحذقها تبلغ منها بالطبائع سهوا وهويّا ما لا يبلغ الإنسان في ما هو بسبيله إلا أن يكره نفسه على التفكير، وعلى إدامة التنقير والتكشيف والمقاييس فهو يستثقله.
ولكلّ شيء ضرب من الفضيلة وشكل من الأمور المحمودة، لينفي تعالى وعز عن الإنسان العجب، ويقبّح عنده البطر، ويعرّفه أقدار القسم.
وسنذكر من فطن البهائم وأحساس الوحش وضروب الطير أمورا تعرفون بها كثرة ما أودعها الله تعالى من المعارف، وسخّر لها من الصنعة، ثم لا نذكر من ذلك في هذا الموضع إلّا كلّ طائر منسوب إلى الموق، وإلّا كلّ بهيمة معروفة بالغثاثة، بعدّة ما فيه أشكالها من المعرفة والفطنة. ولو أردنا الأجناس المعروفة بالمعارف

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 9

2003-[اختلاف عادات صغار الحيوان]
ولو وضع في أوكار الوحشيّات فرخ من فراخ الأهليّات لتهافتن تهافتا كفراخ القطا والحجل والقبج والدّرّاج والدّجاج؛ لأنّ هذه تدرج على البسيط «1» ، وذلك لها عادة، وفراخ الوحشيّة لا تجاوز الأوكار؛ لأنها تعرف وتعلم أنّ الهلكة في المجاوزة.
وأولاد الملّاحين الذين ولدوا في السفن الكبار، والمنشآت «2» العظام لا يخاف الآباء والأمّهات عليهم إذا درجوا ومشوا أن يقعوا في الماء. ولو أن أولاد سكان القصور والدّور صاروا مكان أولاد أرباب السفن لتهافتوا. ولكلّ شيء قدر، وله موضع وزمان وجهة وعادة.
فإذا استوى قصب ريش فرخ العقاب، وأحسّ بالقوة طار.
وأبوا فرخ الخطّاف يعلّمانه الطيران تعليما.
2004-[الختان عند اليهود والمسلمين والنصارى]
وزعم ناس من أطبّاء النصارى وهم أعداء اليهود، أن اليهود يختنون أولادهم في اليوم الثّامن، وأن ذلك يقع، ويوافق أن يكون في الصّميمين «3» ، كما يوافق الفصلين، وأنّهم لم يروا قطّ يهوديّا أصابه مكروه من قبل الختان، وأنهم قد رأوا من أولاد المسلمين والنصارى ما لا يحصى ممّن لقي المكروه في ختانه إذا كان ذلك في الصّميمين من ريح الحمرة «4» ، ومن قطع طرف الكمرة، ومن أن تكون الموسى حديثة العهد بالإحداد وسقي الماء، فتشيط «5» عند ذلك الكمرة ويعتريها برص.
والصبيّ ابن ثمانية أيام أعسر ختانا من الغلام الذي قد شبّ وشدن وقوي؛ إلّا أنّ ذلك البرص لا يتفشى ولا يعدو مكانه، وهو في ذلك كنحو البرص الذي يكون من الكيّ وإحراق النار، فإنهما يفحشان ولا يتسعان.
2005-[ختان أولاد السفلة وأولاد الملوك وأشباههم]
ويختن من أولاد السّفلة والفقراء الجماعة الكثيرة فيؤمن عليهم خطأ الخاتن، وذلك غير مأمون على أولاد الملوك وأشباه الملوك، لفرط الاجتهاد، وشدّة الاحتياط،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 14

ومع ذلك يزمع، ومع الزّمع «1» والرّعدة يقع الخطأ، وعلى قدر رعدة اليد ينال القلب من الاضطراب على حسب ذلك.
وليس من التدبير أن يحضر الصبيّ والخاتن إلّا سفلة الخدم، ولا يحضره من يهاب.
2006-[قدم ختان العرب]
وهذا الختان في العرب في النّساء والرجال من لدن إبراهيم وهاجر إلى يومنا هذا «2» . ثم لم يولد صبيّ مختون قط؛ أو في صورة مختون.
2007-[ختان الأنبياء]
وناس يزعمون أن النبي صلى الله عليه وسلم وعيسى بن مريم ولدا مختونين. والسّبيل في مثل هذا الرّجوع إلى الرواية الصحيحة، والأثر القائم «3» .
2008-[أثر الختان في اللذة]
قال»
: والبظراء تجد من اللذة ما لا تجده المختونة، فإن كانت مستأصلة مستوعبة كان على قدر ذلك. وأصل ختان النساء لم يحاول به الحسن دون التماس نقصان الشهوة، فيكون العفاف عليهنّ مقصورا.
قال: ولذلك قال النبي صلى الله عليه وسلم للخاتنة «5» : «يا أم عطيّة أشميّه ولا تنهكيه، فإنه أسرى للوجه، وأحظى عند البعل» «6» . كأنه أراد صلّى الله عليه وسلم أن ينقص من شهوتها بقدر ما يردّها إلى الاعتدال؛ فإن شهوتها إذا قلّت ذهب التمتّع، ونقص حبّ الأزواج، وحبّ الزّوج قيد دون الفجور. والمرأة لا تكون في حال من حالات الجماع أشدّ شهوة منها للكوم الذي لقحت منه.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 15

قال ابن الأعرابيّ: إنما سمّوا الوعل القروع لأنه يقرع عجب ذنبه من الناحيتين جميعا.
2014-[بيوت الزنابير]
وقال ابن الكلبي: قال الشرقي بن القطامي ذات يوم: أرأيتم لو فكّر رجل منكم عمره الأطول في أن يتعرّف الشيء الذي تتّخذ الزنابير بيوتها المخرّقة بمثل المجاوب «1» ، المستوية في الأقدار، المتحاجزة بالحيطان، السخيفة في المنظر، الخفيفة في المحمل، المستديرة المضمر بعضها ببعض، المتقاربة الأجزاء. وهي البيوت التي تعلم أنها بنيت من جوهر واحد وكأنها من ورق أطباق صغار الكاغذ المزرّرة. قولوا لي: كيف جمعته؟ ومن أي شيء أخذته، وهو لا يشبه البناء ولا النّسج ولا الخياطة.
ولم يفسر ابن الكلبيّ والشرقيّ في ذلك شيئا، فلم يصر في أيدينا منهما إلا التعجّب والتعجيب. فسألت بعد ذلك مشايخ الأكرة فزعموا «2» أنها تلتقطه من زبد المدود «3» . فلا يدرى أمن نفس الزّبد تأخذ، أم من شيء يكون في الزّبد.
والذي عرّف الزنابير مواضع تلك الأجزاء، ودلها على ذلك الجوهر هو الذي علّم العنكبوت ذلك النسج. وقد قال الشاعر: [من الطويل]
كأنّ قفا هارون إذ يعتلونه ... قفا عنكبوت سلّ من دبرها غزل
وقد قال بلا علم.
وأما دودة القزّ فلا نشك أنها تخرجه من جوفها.
2015-[معرفة الحقنة من الطير]
وتزعم «4» الأطباء أنهم استفادوا معرفة الحقنة من قبل الطائر الذي إذا أصابه الحصر أتى البحر فأخذ بمنقاره من الماء المالح، ثم استدخله فمجّه في جوفه، وأمكنه ذلك بطول العنق والمنقار، فإذا فعل ذلك، ذرق فاستراح.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 18

إذا عرفه الشّيخ الفلّاح المجرّب، والفاشكار «1» الرئيس والأكّار الحاذق، فقد بلغوا النهاية في الرّياسة.
2022-[معرفة الدبّ]
وقال جالينوس «2» : ومن علّم الدبّ الأنثى إذا وضعت ولدها أن ترفعه في الهواء أياما تهرب به من الذّرّ والنمل، لأنها تضعه كفدرة «3» من لحم، غير متميّز الجوارح، فهي تخاف عليه الذّرّ، وذلك له حتف. فلا تزال رافعة له وراصدة، ومتفقّدة ومحوّلة له من موضع إلى موضع، حتى يشتد وتنفرج أعضاؤه.
2023-[شعر لبشار]
وقال بشّار الأعمى: [من البسيط]
أما الحياة فكلّ النّاس يحفظها ... وفي المعيشة أبلاء مناكير «4»
وكلّ قسم فللعقبان أكثره ... والحظّ شيء عليه الدهر مقصور
2024-[أمنيّة بشر أخي بشار]
وقال بشر أخو بشّار- وكانوا ثلاثة [لأمّ] «5» ، واحد حنفيّ، وواحد سدوسيّ، وبشّار عقيليّ، وإنما نزل في بني سدوس لسبب أخيه- وقد كان قيل لأخيه: لو خيّرك الله أن تكون شيئا من الحيوان أيّ شيء كنت تتمنى أن تكون؟ قال: عقاب.
قيل: ولم تمنّيت ذلك؟ قال: لأنّها تبيت حيث لا ينالها سبع ذو أربع، وتحيد عنها سباع الطّير.
وهي لا تعاني الصيّد إلّا في الفرط، ولكنّها تسلب كلّ صيود صيده. وإذا جامع صاحب الصقر وصاحب الشّاهين وصاحب البازي صاحب العقاب، لم يرسلوا أطيارهم خوفا من العقاب. وهي طويلة العمر، عاقّة بولدها. وهي لا تحمل على نفسها في الكسب، وهي إن شاءت كانت فوق كلّ شيء، وإن شاءت كانت بقرب كلّ شيء، وتتغدّى بالعراق وتتعشّى باليمن. وريشها الذي عليها هو فروها في الشتاء، وخيشها في الصّيف. وهي أبصر خلق الله.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 21

2027-[فطنة بعض الطيور]
وعند الببغاء والمكّاء والعندليب وابن تمرة «1» مع صغر أجرامها ولطافة شخوصها، وضعف أسرها «2» ، من المعرفة والكيس والفطنة والخبث ما ليس عند الزّرافة والطاووس والببغاء عجيب الأمر. ويقولون: عندليب وعندبيل، وهو من أصغر الطير.
2028-[ما قيل في حمق الأجناس المائية وفطنتها]
فأما الأجناس المائية من أصناف السّمك، والأجناس التي تعايش السّمك، فإنّ جماعتها موصوفة بالجهل والموق وقلّة المعرفة، وليس فيها خلق مذكور، ولا خصلة من خصال الفطن، إلا كنحو ما يروى من صيد الجرّيّ للجرذان، وحمل تلك الدابة «3» للغرقى حتى تؤدّيهم إلى الساحل.
2029-[شدة بدن السمكة والحية]
والسمكة شديدة البدن، وكذلك الحيّة. وكلّ شيء لا يستعين بيد ولا رجل ولا جناح، وإنما يستعمل أجزاء بدنه معا فإنه يكون شديد البدن.
2030-[حيلة الشبوط في التخلص من الشبكة]
وخبّرني «4» بعض الصيّادين أنّ الشبوطة تنتهي في النهر إلى الشّبكة فلا تستطيع النفوذ منها، فتعلم أنها لا ينجيها إلا الوثوب فتتأخّر قدر قاب رمح، ثم تتأخّر جامعة لجراميزها «5» حتّى تثب، فربّما كان ارتفاع وثبتها في الهواء أكثر من عشر أذرع. وإنما اعتمدت على ما وصفنا. وهذا العمل أكثر ما رووه من معرفتها، وليس لها في المعرفة نصيب مذكور.
2031-[ما يغوص من السمك في الطين]
وأنواع من السمك يغوص في الطّين، وذلك أنها تنخر وتتنفّس في جوفه، وتلزم أصول النبات إذا لم يرتفع، وتلتمس الطّعم والسّفاد.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 23

وهرب وكمن، فإذا نبت قرنه عرّضه للرّيح والشّمس في الموضع الممتنع، ولا يظهر حتى يصلب قرنه ويصير سلاحا يمتنع به. وقرنه مصمت، وليس في جوفه تجويف، ولا هو مصمت الأعلى أجوف الأسفل.
2035-[معرفة الإبل بما يضرها وما ينفعها]
والبعير يدخل الرّوضة والغيضة، وفي النبات ما هو غذاء، ومنه ما هو سمّ عليه خاصة، ومنه ما يخرج من الحالين جميعا، ومن الغذاء ما يريده في حال ولا يريده في حال أخرى، كالحمض والخلّة، ومنه ما يغتذيه غير جنسه فهو لا يقربه وإن كان ليس بقاتل ولا معطب. فمن تلك الأجناس ما يعرفه برؤية العين دون الشمّ، ومنها ما لا يعرفه حتّى يشمّه، وقد تغلط في البيش فتأكله، كصنع الحافر في الدّفلى «1» .
2036-[معرفة الإبل بالزجر]
والناقة تعرف قولهم: حل، والجمل يعرف قولهم: جاه. قال الراجز وهو يحمّق رجلا هجاه «2» : [من الرجز]
يقول للناقة قولا للجمل ... يقول جاه يثنيه بحل
2037-[قدرة الحيوان على رفع اللبن وإرساله]
وممّا فضلت به السّباع على بني آدم أنّ الله جعل في طباع إناث السباع والبهائم، من الوحشيّة والأهلية، رفع اللّبن وإرساله عند حضور الولد، والمرأة لا تقدر أن تدرّ على ولدها وترفع لبنها في صدرها إذا كان ذلك المقرّب منها غير ولدها.
والذي أعطى الله البهائم من ذلك مثل ما تعرف به المعنى وتتوهّمه.
اعلم أنّ الله تعالى قد أقدر الإنسان على أن يحبس بوله وغائطه إلى مقدار، وأن يخرجهما، ما لم تكن هناك علّة من حصر وأسر، وإنما يخرج منه بوله ورجيعه بالإرادة والتوجيه والتهيؤ لذلك. وقد جعل الله حبسه وإخراجه وتأخيره وتقديمه على ما فسّرنا. فعلى هذا الطريق طوق «3» إناث السّباع والبهائم، في رفع اللّبن.
2038-[حشر الحيوان في اليوم الآخر]
وقد قال الله جل ثناؤه: وَما مِنْ دَابَّةٍ فِي الْأَرْضِ وَلا طائِرٍ يَطِيرُ بِجَناحَيْهِ إِلَّا أُمَمٌ

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 25

أَمْثالُكُمْ ما فَرَّطْنا فِي الْكِتابِ مِنْ شَيْءٍ ثُمَّ إِلى رَبِّهِمْ يُحْشَرُونَ
«1» . فالكلمة في الحشر مطلقة عامّة، ومرسلة غير مستثنى منها. فأوجب في عموم الخبر على الطّير الحشر، والطير أكثر الخلق. والحديث: «إنّ أكثر الخلق الجراد» .
2039-[ما يطرأ عليه الطيران]
ومن العقارب طيّارة قاتلة. وزعم صاحب المنطق أنّ بالحبشة حيات لها أجنحة.
وأشياء كثيرة تطير بعد أن لم تكن طيّارة، مثل الدعاميص، والنّمل، والأرضة، والجعلان.
والجراد تنتقل في حالات قبل نبات الأجنحة.
قالوا: وحين عظّم الله شأن جعفر بن أبي طالب، خلق له جناحين يطير بهما في الجنّة، كأنه تعالى ألحقه بشبه الملائكة في بعض الوجوه «2» .
2040-[ما يطير ولا يسمى طيرا]
وذكر الله الملائكة فقال: أُولِي أَجْنِحَةٍ مَثْنى وَثُلاثَ وَرُباعَ
«3» .
ولا يقال للملائكة طير، ولا يقال إنها من الطّير، رفعا لأقدارها.
ولا يقال للنمل والدعاميص والجعلان والأرضة إذا طارت: من الطّير، كذلك لا يقال للجرجس والبعوض وأجناس الهمج إنها من الطير، وضعا لأقدارها عن أقدار ما يسمّى طيرا. فالملائكة تطير ولا يسمّونها طيرا لرفع أقدارها عن الطير. والهمج يطير ولا يسمّى طيرا لوضع أقدارها عن الطّير.
2041-[ملائكة العرش]
وفي الرواية أنّ النبي صلى الله عليه وسلم أنشد قول أميّة بن أبي الصّلت «4» : [من الكامل]
رجل وثور تحت رجل يمينه ... والنّسر للأخرى وليث مرصد
فقال: «صدق» . وقوله «نسر» يعني في صورة نسر، لأنّ الملك لا يقال له نسر ولا صقر ولا عقاب ولا باز.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 26

ما جاء في ذكر الطير
قال الله جلّ ثناؤه: وَرَسُولًا إِلى بَنِي إِسْرائِيلَ أَنِّي قَدْ جِئْتُكُمْ بِآيَةٍ مِنْ رَبِّكُمْ أَنِّي أَخْلُقُ لَكُمْ مِنَ الطِّينِ كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ فَأَنْفُخُ فِيهِ فَيَكُونُ طَيْراً بِإِذْنِ اللَّهِ
«1» . وقال الله: وَإِذْ تَخْلُقُ مِنَ الطِّينِ كَهَيْئَةِ الطَّيْرِ بِإِذْنِي فَتَنْفُخُ فِيها فَتَكُونُ طَيْراً بِإِذْنِي وَتُبْرِئُ الْأَكْمَهَ وَالْأَبْرَصَ بِإِذْنِي وَإِذْ تُخْرِجُ الْمَوْتى بِإِذْنِي
»
. وقال: وَإِنْ تُصِبْهُمْ سَيِّئَةٌ يَطَّيَّرُوا بِمُوسى وَمَنْ مَعَهُ أَلا إِنَّما طائِرُهُمْ عِنْدَ اللَّهِ وَلكِنَّ أَكْثَرَهُمْ لا يَعْلَمُونَ
«3» .
وقال الله: أَمَّا أَحَدُكُما فَيَسْقِي رَبَّهُ خَمْراً وَأَمَّا الْآخَرُ فَيُصْلَبُ فَتَأْكُلُ الطَّيْرُ مِنْ رَأْسِهِ
«4» . وقال: أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحابِ الْفِيلِ. أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ، وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْراً أَبابِيلَ. تَرْمِيهِمْ بِحِجارَةٍ مِنْ سِجِّيلٍ
«5» . وقال الله:
وَوَرِثَ سُلَيْمانُ داوُدَ وَقالَ يا أَيُّهَا النَّاسُ عُلِّمْنا مَنْطِقَ الطَّيْرِ
«6» .
ولم يذكر منطق البهائم والسباع والهمج والحشرات.
وقال الله: فَسْئَلُوهُمْ إِنْ كانُوا يَنْطِقُونَ
«7» ؛ لأنك حيثما تجد المنطق تجد الرّوح والعقل والاستطاعة.
وقالوا: الإنسان هو الحيّ الناطق. وقال الله: فَأَخْرَجَ لَهُمْ عِجْلًا جَسَداً لَهُ خُوارٌ فَقالُوا هذا إِلهُكُمْ وَإِلهُ مُوسى
«8» . وقال: أَفَلا يَرَوْنَ أَلَّا يَرْجِعُ إِلَيْهِمْ قَوْلًا
«9» ، ثم قال: وَحُشِرَ لِسُلَيْمانَ جُنُودُهُ مِنَ الْجِنِّ وَالْإِنْسِ وَالطَّيْرِ
«10» ولم يذكر شيئا من جميع الخلق. وقد كان الله سخّر له جميع ذلك. ثم قال: وَتَفَقَّدَ الطَّيْرَ فَقالَ ما لِيَ لا أَرَى الْهُدْهُدَ أَمْ كانَ مِنَ الْغائِبِينَ
«11» .
ولم يتفقد شيئا ممّا سخّر له، ولا دلّ سليمان على ملكة سبأ إلّا طائر.
وقال الله: وَمَنْ يُشْرِكْ بِاللَّهِ فَكَأَنَّما خَرَّ مِنَ السَّماءِ فَتَخْطَفُهُ الطَّيْرُ
«12» .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 28

والسّمامة «1» : الدائرة في عرض العنق. والقطاة: موضع الرّدف. والغرابان: العظمان الناتئان بين الوركين؛ ويقال الغراب طرف الورك. والساق: ساق الفرس، وهو ذكر الحمام. والخطّاف: موضع الرّكاب من جنبه. والرّخمة: البضعة الناتئة في ظهر الفخذ. والأصقع «2» : الأبيض الناصية.
وقال الله: وَلَقَدْ آتَيْنا داوُدَ مِنَّا فَضْلًا يا جِبالُ أَوِّبِي مَعَهُ وَالطَّيْرَ وَأَلَنَّا لَهُ الْحَدِيدَ
«3» .
وفي السماء النّسر الطائر، والنّسر الواقع.
وفي الأوثان القديمة وثن كان يسمّى نسرا، ويزعمون أنه كان على صورة نسر.
وقال الله: وَلا تَذَرُنَّ وَدًّا وَلا سُواعاً وَلا يَغُوثَ وَيَعُوقَ وَنَسْراً وَقَدْ أَضَلُّوا كَثِيراً
«4» .
وقال: وَاذْكُرْ عَبْدَنا داوُدَ ذَا الْأَيْدِ إِنَّهُ أَوَّابٌ. إِنَّا سَخَّرْنَا الْجِبالَ مَعَهُ يُسَبِّحْنَ بِالْعَشِيِّ وَالْإِشْراقِ. وَالطَّيْرَ مَحْشُورَةً كُلٌّ لَهُ أَوَّابٌ
«5» .
وفي أسماء الناس «6» : غراب، وصرد. وفي أسماء النساء: فاختة وحمامة. وفي أسماء الناس: يمام ويمامة، وسمامة، وشاهين. وفي أسماء النّساء: عقاب، وقطاة، وقطيّة، ودجاجة يكون للرّجال والنساء. ويسمّون بعصفور، ونقّاز، وحجل، ويسمّون الرجال بقطاميّ، مثل أبي الشرقيّ بن القطامي الشاعر «7» . وإذا كانت امرأة قالوا قطام مثل حذام. وقال امرؤ القيس بن حجر «8» : [من الكامل]
وأنا الذي عرفت معدّ فضله ... ونشدت حجرا ابن أمّ قطام
ويسمون بمضرحيّ. وكبار الطير هي المضرحيّة؛ وأكثر ما يستعمل ذلك في عتاق الطير وأحرارها، ويسمون بحرّ، وليس الحر من الطير إلّا العقيق. وقال الشاعر «9» : [من الكامل]
حرّ صنعناه لتحسن كفّه ... عمل الرّفيقة واستلاب الأخرق

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 32

2046-[منطق الطير]
ولها منطق تتفاهم بها حاجات بعضها إلى بعض. ولا حاجة بها إلى أن يكون لها في منطقها فضل لا تحتاج إلى استعماله. وكذلك معانيها في مقادير حاجاتها.
2047-[بعض ما قيل في العقل]
وقيل لرجل من الحكماء: متى عقلت؟ قال: ساعة ولدت. فلما رأى إنكارهم لكلامه قال: أمّا أنا فقد بكيت حين خفت، وطلبت الأكل حين جعت، وطلبت الثّدى حين احتجت، وسكتّ حين أعطيت. يقول هذه مقادير حاجاتي، ومن عرف مقادير حاجاته إذا منعها، وإذا أعطيها، فلا حاجة به في ذلك الوقت إلى أكثر من ذلك العقل. ولذلك قال الأعرابيّ «1» : [من الطويل]
سقى الله أرضا يعلم الضّبّ أنّها ... بعيد من الآفات طيبة البقل
بني بيته منها على رأس كدية ... وكلّ امرئ في حرفة العيش ذو عقل
2048-[منطق الطير وعقله]
فإن قال قائل: ليس هذا بمنطق، قيل له: أما القرآن فقد نطق بأنّه منطق، والأشعار قد جعلته منطقا، وكذلك كلام العرب، فإن كنت إنما أخرجته من حدّ البيان، وزعمت أنّه ليس بمنطق لأنك لم تفهم عنه، فأنت أيضا لا تفهم كلام عامّة الأمم؛ وأنت إن سمّيت كلامهم رطانة وطمطمة فإنّك لا تمتنع من أن تزعم أنّ ذلك كلامهم ومنطقهم، وعامّة الأمم أيضا لا يفهمون كلامك ومنطقك، فجائز لهم أن يخرجوا كلامك من البيان والمنطق. وهل صار ذلك الكلام منهم بيانا ومنطقا إلّا لتفاهمهم حاجة بعضهم إلى بعض، ولأنّ ذلك كان صوتا مؤلّفا خرج من لسان وفم، فهلّا كانت أصوات أجناس الطير والوحش والبهائم بيانا ومنطقا إذ قد علمت أنّها مقطعة مصوّرة، ومؤلّفة منظمة، وبها تفاهموا الحاجات، وخرجت من فم ولسان، فإن كنت لا تفهم من ذلك إلّا البعض، فكذلك تلك الأجناس لا تفهم من كلامك إلّا البعض.
وتلك الأقدار من الأصوات المؤلّفة هي نهاية حاجاتها والبيان عنها، وكذلك أصواتك المؤلّفة هي نهاية حاجاتك وبيانك عنها. وعلى أنّك قد تعلّم الطّير الأصوات فتتعلّم، وكذلك يعلّم الإنسان الكلام فيتكلّم، كتعليم الصبيّ والأعجميّ. والفرق

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 34

وإذا أصاب الحية خدش فإنّ الذرّ يطالبه أشدّ الطلب، فلا يكاد ينجو، ولا يعرف ذلك إلا في الفرط.
وإذا عضّ الإنسان الكلب الكلب فإنّ الفأر يطالبه ليبول عليه، وفيه هلكته، فهو يحتال له بكلّ حيلة.
وربما أغدّ البعير فلا يعرف ذلك الجمّال حتى يرى الذّبّان يطالبه.
وإذا وضعت الذّئبة جروها فإنه يكون حينئذ ملتزق الأعضاء أمعط كأنه قطعة لحم، وتعلم الذّئبة أنّ الذرّ يطالبه، فلا تزال رافعة له بيديها، ومحوّلة له من مكان إلى مكان، حتى تفرج الأعضاء، ويشتدّ اللحم.
وإذا وضعت الهرّة جروها فإن طرحوا لها لحما من ساعتها أو روبة «1» أو بعض ما يشبه ذلك فأكلته، لم تكد تأكل أجراءها، لأنّ الهرة يعتريها عند ذلك جوع وجنون وخفّة.
والأجناس التي تحدث لها قوّة على غير سبب يعرف في تقدير الرأي منها الذّئب الضعيف الواثب على الذّئب القويّ إذا رأى عليه دما، والهرّة إذا سفدها الهرّ، فإنها عند ذلك تشدّ عليه وهي واثقة باستخذائه لها، وفضل قوّتها عليه، والجرذ إذا خصي فإنّه يأكل الجرذان أكلا ذريعا ولا يقوم له شيء منها «2» .
فأمّا الفيل والكركدّن والجمل، عند الاغتلام وطلب الضّراب، فإنها وإن تركت الشّرب والأكل الأيّام الكثيرة فإنّه لا يقوم لشيء منها شيء من ذلك الجنس وإن كان قويّا شابا آكلا شاربا.
وأمّا الغيران والغضبان والسّكران والمعاين للحرب، فهم يختلفون في ذلك على علل قد ذكرناها في القول في فضيلة الملك على الإنسان. والإنسان على الجانّ. فإن أردته فالتمسه هناك. فإنّ إعادة الأحاديث الطوال والكلام الكثير مما يهجر في السّماع، ويهجّن الكتب.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 40

باب ما يستدل به في شأن الحيوان على حسن صنع الله
وإحكام تدبيره، وأن الأمور موزونة مقدرة. قالوا: الأشياء البيّاضة طائر، ومشترك، وذو أربع، ومنساح. فمنها ما يبيض في صدوع الصّخر وأعالي الهضاب.
ومنها ما يعيش في الجحرة كسائر الحيات.
وأما الدّسّاس منها فإنّها تلد ولا تبيض، وهي لا ترضع ولا تلقم، والخفّاش تلد ولا تبيض وترضع، وهذا مختلف.
والدّجاج والحجل والقطا وأشباه ذلك من الدّراريج وغيرها أفاحيصها في الأرض.
والحمام منها طورانّي جبليّ، ومنها ألوف أهليّ. فالجبليّ تبيض في أو كار لها في عرض مقاطع الجبال، والأهليّ منها يبيض في البيوت. والعصافير بيوتها في أصول أجذاع السّقف. والخطاطيف تتّخذ بيوتها، في باطن السقف في أوثق ذلك وأمنعه.
والرّخم لا ترضى من الجبال إلا بالوحشيّ منها، ومن البعيد في أسحقها وأبعدها عن مواضع أعدائها، ثم من الجبال إلّا في رؤوس هضابها، ثم من الهضاب إلا في صدوع صخورها. ولذلك يضرب بامتناع بيضها المثل.
وأما الرّقّ والضّفدع والسّلحفاة والتمساح، وهذه الدوابّ المائية، فإنها تبيض في الأرض وتحضن. وأمّا السّراطين فإنّ لها بيوتا في عرض شطوط الأنهار والسّواقي، تمتلئ مرة ماء وتخلو مرة.
ومن الحيوان ما لا يجثم، كالضبّة فإنها لا تجثم على بيضها، ولكن تغطّيها بالتراب وتنتظر أيّام انصداعها.
2054-[أسماء مواضع الفراخ والبيض]
فإذا كان مواضع الفراخ والبيض من القطا وأشباه القطا فهو أفحوصة، وإذا كان من الطير الذي يهيئ ذلك المجثم من العيدان والرّيش والحشيش فهو عشّ، وإذا كان من الظّليم فهو أدحيّ. ذكر ذلك أبو عبيدة والأصمعي. وكلّها وكور ووكون، ووكنات ووكرات.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 41

2055-[أكثر الحيوان بيضا وأقله]
فالذي يبيض الكثير من البيض الذي لا يجوزه شيء في الكثرة السّمك، ثم الجراد، ثم العقارب، ثم الضّبة، لأن السّمك لا تزقّ ولا تلقم ولا تلحم ولا تحضن ولا ترضع، فحين كانت كذلك كثّر الله تعالى ذرءها وعدد نسلها، فكان ذلك على خلاف شأن الحمام الذي يزاوج أصناف الحمام ومثل العصافير والنّعام، فإنها لا تزاوج.
فأما الحمام فلما جعله الله يزق ويحضن، ويحتاج إلى ما يغتذيه ويغذو به ولده، ويحتاج إلى الزّق، وهو ضرب من القيء، وفيه عليها وهن وشدّة، ولذلك لا يزجل إذا كان زاقّا. فلما أن كان كذلك لم يحمل عليها أكثر من فرخين وبيضتين.
ولما كانت الدّجاجة تحضن ولا تزقّ، وهي تأكل الحبّ وكلّ ما دبّ ودرج، زاد الله في بيضها، وعدد فراريجها، ولم يجعل ذلك في عدد أولاد السّمك والعقارب والضّباب التي لا تحضن البتة ولا تزقّ ولا تلقم.
ولما جعل الله أولاد الضبّ لها معاشا، زاد في عدد بيضها وفراخها، وصار ما يسلم كثيرا غير متجاوز للقدر.
وكذلك الظّليم، لما كان لا يزق ولا يحضن اتسع عليه مطلب الرّزق من الحبوب وأصول الشّجر.
وجعلها تبيض ثلاثين بيضة وأكثر. وقال ذو الرمة «1» : [من البسيط]
أذاك أم خاضب بالسّيّ مرتعه ... أبو ثلاثين أمسى فهو منقلب
وبيضها كبار، وليس في طاقتها أن تشتمل وتجثم إلّا على القليل منها.
وكذلك الحيّة تضع ثلاثين بيضة، ولها ثلاثون ضلعا، وبيضها وأضلاعها عدد أيام الشّهر، ولذلك قويت أصلابها لكثرة عدد الأضلاع، وحمل عليها في الحضن بعض الحمل إذ كانت لا ترضع.
2056-[أثر الإلقام والزق في الحيوان]
والطائر الذي يلقم فرخه يكون أقوى من الطائر الزاقّ، وكذلك من البهائم المرضعة.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 42

ولما كانت العصافير تصيد الجراد والنمل والأرضة إذا طارت، وتأكل الحبّ واللّحم، وكانت مع هذا تلقم، لم تكثّر من البيض كتكثير الدجاج ولم تقلّلل كتقليل الحمام.
2057-[ما يزاوج من الحيوان]
وللعصافير فيها زواج، وكذلك النّعام، وليس في شيء من ذوات الأربع زواج، وإنما الزّواج في اللاتي تمشي على رجلين، كالإنسان والطّير والنّعام، وليس هو في الطير بالعامّ، وهو في الحمام وأصناف الحمام من هذه المغنيات والنوائح عامّ. وسبيل الحجل والقبج سبيل الدّيكة والدّجاج.
والدّجاجة تمكن كلّ ديك، والدّيك يثب على كلّ دجاجة. وربّما غبر الحمام الذّكر حياته كلّها لا يقمط غير أنثاه، وكذلك الأنثى لا تدعو إلا زوجها، وربّما أمكنت غيره، وفي الحمام في هذا الباب من الاختلاف ما في النساء والرجال.
فأما الشّفنين «1» فإنّه لا يقمط غير أنثاه، وإن هلكت الأنثى لم يزاوج أبدا، وكذلك الأنثى للذكر.
2058-[عجائب البيض]
فأمّا العلة في وضع القطا بيضها أفرادا، وخروج البضة من جهة أوسع الرّأسين، واستدارة بيض الرّقّ، واستطالة بيض الحيات، وما يكون منها أرقط وأخضر وأصفر وأبيض وأكدر وأسود، فإنّي لم أرض لهم في ذلك جوابا فأحكيه لك.
2059-[معارف في البيض]
قالوا: وإنما يعظم البيض على قدر جثّة البيّاضة. وبيض الأبكار أصغر. فأمّا كثرة العدد فقالوا إنه كلما كان أكثر سفادا كان أكثر عددا. وليس الأمر كذلك، لأنّ العصفور أكثر سفادا من أجناس كثيرة هي أقلّ بيضا منه.
والجراد والسّمك لا حضن ولا زقّ ولا رضاع ولا تلقيم عليهن، فحين جعل الفراخ كثيرة العدد، وكانت الأمّهات والآباء عاجزة عنها، لم يجعلها محتاجة إلى الأمّهات والآباء.
فتفهّم هذا التدبير اللطيف، والحكمة البالغة.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 43

الخطأ والفساد. ويسمّون أيضا الرّجل بفيل، منهم فيل مولى زياد وحاجبه، وفي أنهار الفرات بالبصرة نهر يقال له فيل بانان وموضع آخر يقال له فيلان.
وقد يعرض بقدم الإنسان ورم جاس حتّى تعظم له قدمه وساقه، وصاحبه لا يبرأ منه، ويسمّى ذلك الورم داء الفيل.
ويسمّى الرّجل بدغفل، وهو ولد الفيل، ولا يسمّون بزندبيل. وبعض العرب يقول للذّكر من الفيلة فيل وللأنثى فيلة. كما يقولون أسد وأسدة، وذئب وذئبة، ولا يقولون مثل ذلك في ثعلب وضبع، وأمور غير ذلك، إلّا أن يكون اسما لإنسان.
وبعث رجل من العرب بديلا مكانه في بعض البعوث، وأنشأ يقول: [من الوافر]
إذا ما اختبّت الشّقراء ميلا ... فهان عليّ ما لقي البديل «1»
يشنّفها ويحسبها بعيرا ... قليل علمه بالخيل فيل «2»
وأنشدنا الأصمعيّ «3» : [من الطويل]
يفرّون والفيل الجبان كأنّه ... أزبّ خصيّ نفّرته القعاقع
قال سلمة بن عيّاش: قال لي رؤبة «4» : «ما كنت أحب أن أرى في رأيك فيالة» .
وبالكوفة باب الفيل، وبواسط باب الفيل.
ومنهم فيلويه، وهو أبو حاتم بن فيلويه، وكان أبو مسلم ربّى أبا حاتم حتّى اكتهل، وهما سقيا أبا مسلم السمّ حتى عولج بالترياق فأفاق، فقتلهما أبو مسلم بعد ذلك، وكانا على شبيه بدين الخرّميّة.
ويقولون عنبسة الفيل، وهو النحويّ، وهو أحد قدماء النحويّين الحذّاق. وهو عنبسة بن معدان، وكان معدان يروض فيلا لزياد، فلما أنشد عنبسة بن معدان هجاء جرير للفرزدق قال الفرزدق «5» : [من الطويل]
لقد كان في معدان والفيل زاجر ... لغنبسة الرّاوي عليّ القصائدا

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 51

قالوا: ومما يؤكّد ذلك أنّك لو علّقت على شجرة من نجوه شيئا، إنّ تلك الشجرة لا تحمل في تلك السنة.
قالوا: وزواني الهند يفعلن ذلك استبقاء للطّراء وللشّباب، ولأنها إذا كانت موقوفة على جميع الأجناس من الرّجال كانت أسرع إلى الحبل لأنها لا تعدم موافقا لطبعها، وإذا حملت ووضعت مرارا بطلت.
وليس هذا بعجيب، لأنهم يزعمون أنّ صاحب الحصاة إذا أخذ روث الحمار حين يروثه حارّا فعصره وشرب ماءه أنه كثيرا ما يبول تلك الحصاة. وفي ماء روث الحمار أيضا دواء للضّرس المأكول «1» .
وقال الأصمعيّ: سألت بعض «2» الأكلة ممن كان يقدّم على ميسرة التّرّاس:
كيف تصنع إذا جهدتك الكظّة؟ والعرب تقول: إذا كنت بطينا فعدّل نفسك زمنا، فقال: آخذ روث حمار حارّا فأعصره وأشرب ماءه فأختلف عنه مرارا، فلا أثبت أن يلحق بطني بصلبي، فأشتهي الطّعام.
والمرأة من نسائنا اليوم إذا استحيضت استفّت مثقالا من الإثمد، لأنها عندهن إذا فعلت ذلك لم تلد.
وأنا رأيت امرأة قد فعلت ذلك ثم ولدت.
وخرء الكلب إذا كان الجعر أبيض اللّون، وكان غذاء الكلب العظام دون اللحم، فهو عجيب لصاحب الذّبحة، وكذلك رجيع الإنسان.
وخرء الفار يكون شيافا «3» للصّبيان، يحملونه إذا استوكى بطن أحدهم وإن كان من خرء الجرذان وكان عظيما كان الواحد منه هو الشّياف.
ويصلح أيضا خرء الفار لداء الثّعلب، وهو القرع الذي يعرض لشعر الرّأس.
وخرء الحمام الأحمر يصلح، من المبولات للرّمل والحصى، يقمح منه وزن درهم مع مثله من الدّارصيني.
2071-[شعر في الفيل]
وقال بعض المحدثين «4» : [من السريع]

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 55

عداوتان، منها عداوة متجازية كعداوة الفيل والأسد، فإنّه ربّما قتل الفيل الأسد، وربّما قتل الأسد الفيل، ومنها عداوة إنما ضررها من أحد الجانبين على الآخر كعداوة ما بيني وبين السنّور، فإنّ العداوة بيننا ليست لضرّ منّي عليه، ولكن لضرّ منه عليّ» .
وقال «1» : «إن الكريم إذا عثر لم يستعن إلا بالكريم، كالفيل إذا وحل لم يستخرجه إلا الفيلة» .
2073-[ضروب العداوات]
وسنذكر عداوة الشيطان للإنسان، والإنسان للشّيطان. وهما عداوتان مختلفتان- وعداوة الله للكافر، وعداوة الكافر لله، وهاتان العداوتان غير تينك، وهما في أنفسهما مختلفتان، وهما والتي قبلها مخالفة لعداوة العقرب للإنسان، وعداوة العقرب مخالفة لعداوة الحيّة، وعداوة الإنسان لهما مخالفة لعداوة كلّ منهما للإنسان. وعداوة الذئب والأسد، والأسد والإنسان خلاف عداوة العقرب والحية، وعداوة النمر للأسد والأسد للنمر مخالفة لجميع ما وصفنا. ومسالمة الببر للأسد غير مسالمة الخنفساء والعقرب. وشأن الحيات والوزغ خلاف شأن الخنافس والعقارب.
وعداوة الإنسان خلاف عداوة ذلك كلّه. وابن عرس أشدّ عداوة للجرذان من السنّور، وعداوة البعير للبعير، والبرذون للبرذون، والحمار للحمار شكل واحد. وعداوة الذّئب خلاف ذلك. والشّاة أشدّ فرقا منه منها من الأسد والنمر والببر، وهي أقوى عليها من الذّئب. وفرق الدّجاج من ابن آوى أشدّ من فرقها من الثّعلب، والحمام أشدّ فرقا من الشاهين منه من الصّقر والبازي.
2074-[أسباب عداوات الناس]
وأسباب عداوات النّاس ضروب: منها المشاكلة في الصناعة، ومنها التقارب في الجوار، ومنها التقارب في النّسب، والكثرة من أسباب التّقاطع في العشيرة والقبيلة، والسّاكن عدو للمسكن، والفقير عدوّ للغني وكذلك الماشي والراكب، وكذلك الفحل والخصيّ، و «بغضاء السّوق موصولة بالملوك» ، وكذلك [المعتق عن دبر] «2» ، والموصى له بالمال الرغيب، وكذلك الوارث والموروث، ولجميع هذا تفسير ولكنه يطول.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 59

2075-[عداوات الحيوان]
وذكر صاحب المنطق عداوة الغراب للحمار، والنّحويون ينشدون في ذلك قول الشّاعر «1» : [من الرجز]
عاديتنا لا زلت في تباب ... عداوة الحمار للغراب
ولا أدري من أين وقع هذا إليهم.
وذكر أيضا عداوة البوم للغراب. وكذلك عصفور الشّوك للحمار «2» ، وفي هذا كلام كثير قد ذكرنا بعضه في أوّل كتابنا هذا من الحيوان.
2076-[رجع إلى الأمثال في كليلة ودمنة]
ثم رجعنا إلى الإخبار عن الأمثال.
قال»
: وأكيس الأقوام من لا يلتمس الأمر بالقتال ما وجد عن القتال مذهبا؛ فإن القتال إنما النفقة فيه من الأنفس، وسائر الأشياء إنما النّفقة فيها من الأموال. فلا يكوننّ قتال البوم من رأيك، فإنّ من يراكل «4» الفيل يراكل الحين.
قال «5» : فأجابه الجرذ فقال: إنّه ربّ عداوة باطنة ظاهرها صداقة، وهي أشدّ ضررا من العداوة الظاهرة، ومن لم يحترس منها وقع موقع الرّجل الذي يركب ناب الفيل المغتلم ثمّ يغلبه النّعاس «6» .
قال «7» : واعلم أنّ كثيرا من العدوّ لا يستطاع بالشدّة والمكابرة حتى يصاد بالرّفق والملاينة، كما يصاد الفيل الوحشيّ بالفيل الأهليّ.
وقال «8» : إنّ العشب كما رأيت في اللّين والضّعف، وقد يجمع منه الكثير فيصنع منه الحبل القويّ الذي يوثق به الفيل المغتلم.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 60

وحكوا عن عظم بعض الحيّات، حتى ألحقوه بهما، وأكثروا في تعظيم شأن التّنّين؛ فليس لكم أن تدّعوا للفيل ما ادّعيتم.
2086-[رد صاحب الفيل على خصمه]
قال صاحب الهند والمعبّر عن خصال الفيل «1» : أمّا الفيل وعلوّ سمكه، وعظم جفرته، واتّساع صهوته، وطول خرطومه، وسعة أذنه، وكبر غرموله، مع خفّة وطئه، وطول عمره، وثقل حمله، وقلة اكتراثه لما وضع على ظهره، فقد عاين ذلك من الجماعات من لا يستطيع الردّ عليها إلّا جاهل أو معاند. وأمّا ما ادّعيتم من عظم الحيّة وأنّا متى مسحنا طولها وثخنها، وأخذنا وزنها كانت أكثر من الفيل، فإنّا لم نسمع هذا إلا في أحاديث الرقّائين، وأكاذيب الحوّائين، وتزيّد البحريّين.
وأما التنّين فإنّما سبيل الإيمان به سبيل الإيمان بعنقاء مغرب. وما رأيت مجلسا قطّ جرى فيه ذكر التنّين إلّا وهم ينكرونه ويكذّبون المخبر عنه، إلّا أنا في الفرط ربّما رأينا بعض الشاميّين يزعم أنّ التّنّين إعصار فيه نار يخرج من قبل البحر في بعض الزّمان، فلا يمرّ بشيء إلّا أحرقه، فسمّى ذلك ناس «التّنّين» ، ثمّ جعلوه في صورة حيّة.
وأما السّرطان فلم نر أحدا قط ذكر أنّه عاينه، فإن كنّا إلى قول بعض البحريّين نرجع، فقد زعم هؤلاء أنّهم ربما قربوا إلى بعض جزائر البحر، وفيها الغياض والأودية واللّخاقيق «2» ، وأنّهم في بعض ذلك أوقدوا نارا عظيمة، فلما وصلت إلى ظهر السرطان هاج بهم وبكلّ ما عليه من النّبات، حتّى لم ينج منهم إلا الشريد.
وهذا الحديث قد طمّ على الخرافات والتّرّهات «3» وحديث الخلوة.
وأمّا السّمك فلعمري إنّ السمكة التي يقال لها «البال» لفاحشة العظم. وقد عاينوا ذلك عيانا، وقتلوه يقينا. ولكن أحسبوا أنّ الشّأن في البال على ما ذكرتم، فهل علمتم أن فيه من الحسّ والمعرفة، واللّقن والحكاية، والطّرب وحسن المواتاة وشدّة القتال، والتمهّد تحت الملوك، وغير ذلك من الخصال، كما وجدنا ذلك وأكثر منه في الفيل.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 64

وهل رغبت في صيده الملوك واحتالت له التجار، أو تمنّى الظّفر بأجزائه بعض الأطبّاء. وهل يصلح لدواء أو غذاء أو لبس، إنّما غاية البحريّين أن يسلموا من عبثه إن هجموا عليه نائما أو غافلا، حتّى ينفر ويفزع وينبّه بقرع العصا، واصطكاك الخشب.
وإنما قدّمنا خصال الفيل على خصال الحيوان الذي في كفّه ومنقاره الصنعة العجيبة، أو يكون فيه من طريف المعرفة، وغريب الحس، وثقوب البصر، أو بعض ما فيه من الجمال والحسن، ومن التفاريج ومن التّحاسين، والوشي والتلاوين، بالتأليف العجيب، والتّنضيد الغريب، أو بعض ما في حنجرته من الأصوات الملحّنة، والمخارج الموزونة، والأغاني الدّاخلة في الإيقاع، الخارجة من سبيل الخطأ، ممّا يجمع الطّرب والشّجا، ومما يفوق النوائح ويروق كلّ مغنّ، حتى يضرب بحسن تخريجه وصفاء صوته وشجا مخرجه المثل، حتى يشبّه به صوت المزمار والوتر.
وأما بعض ما يعرف بالمكر والحيل، والكيس والرّوغان، وبالفطنة وبالخديعة، والرّفق والتكسّب، والعلم بما يعيشه والحذر ممّا يعطبه، وتأتّيه لذلك وحذقه به؛ وأمّا بعض ما يكون في طريق الثّقافة يوم الثّقافة والبصر بالمشاولة «1» ، والصّبر على المطاولة، والعزم والرّوغان، والكرّ والجولان، ووضع تلك التدابير في مواضعها حتى لا تردّ له طعنة ولا تخطئ له وثبة، وأما بعض ما يعرف بالنّظر في العاقبة وبإحكام شأن المعيشة والأخذ لنفسه بالثقة، وبالتقدّم في حال المهلة والادّخار ليوم الحاجة، والأجناس التي تدّخر لأنفسها ليوم العجز عن الطلب والتكسّب- فمثل الذّرّة، والنملة، والجرذ والفأرة، وكنحو العنكبوت والنّحل.
فإذا كان ليس للفيل إلا عظمه وإن كان العظم قد يدخل في باب من أبواب المفاخرة، فلا ينبغي لأحد أن يناهد «2» به الأبدان التي لها الخصال الشّريفة، ويناضل به ذوات المفاخر العظيمة. فما ظنّك ببدن قد جمع مع العظم من الخصال الشريفة ما يفني الطّوامير الكثيرة، ويستغرق الأجلاد الواسعة. وقد علمت أنّ من جهل هذه السمكة بما يعيشها ويصلحها أنّها شديدة الطّلب والشّهوة لأكل العنبر. والعنبر أقتل للبال من الدّفلى للدوابّ، فإذا أصابوه ميّتا استخرجوا من جوفه عنبرا كثيرا فاسدا.
وما فيه من النفع إلّا أنّ دهنه يصلح لتمرين سفن البحريين.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 65

2087-[تعصب غانم الهندي على الفيل]
فسمعني غانم العبد يوما وأنا أحكي هذا الكلام، وكان من أموق «1» الناس وأرقعهم رقاعة، مع تيه شديد وعجب ورضا عن نفسه، وسخط على النّاس. فمن حمقه أنه هنديّ وهو يتعصّب على الفيل، فقال لي: ما تقول الهند في الحوت الذي يحمل الأرض، أليس أعمّ نفعا وأعلى أمرا؟ قلت له: يا هالك، إنّ مدار هذا الكلام إنما يقع على الأقسام الأربعة من بين جميع الحيوان المذكورة في الماء وفي الأرض وفي الهواء، كالذي ينساح من أجناس الحيّات والدّيدان، وكالذي يمشي من الدوابّ والنّاس، وكالذي يطير من أحرار الطير وبغاثها وخشاشها وهمجها، وكالذي يعوم كالسّمك وكلّ ما يعايش السمك.
فأمّا الحوت الذي تكون الأرض على ظهره فقد علمنا أنّ في الملائكة من هو أعظم من هذا الحوت مرارا. ولولا مكان من قد حضرنا لكان ممن لا يستأهل الجواب، وهذا مقدار معرفته.
2088-[قوة الفيل]
قالوا «2» : والفيل أقوى من جميع الحيوان إن حمّل الأثقال. ومن قوة عظمه وعصبه أنّه يمرّ خلف القاعد مع عظم بدنه، فلا يشعر بوطئه، ولا يحسّ بممرّه لاحتمال بعض بدنه لبعض. وهذه أعجوبة أخرى.
2089-[طول مدة حمل الفيلة]
وليس في حوامل إناث الحيوان أطول مدّة حبل من الفيل. والكر كدّن، فإنه مذكور في هذا الباب، والفيل يزيد عليه في قول بعضهم «3» .
فأمّا الهند ففتنتهم بالكر كدّن أشدّ من فتنتهم بالفيل.
فأما ما كان دون ذلك من أجناس الحيوان فأطولها حملا الحافر والخفّ، ولا يزيدان على السّنة إلا أن تسحب الأنثى وتجرّ أيّاما. فأمّا الظّلف فعلى ضربين، فما كان منها من البقر فإنّ مدّة حملها وحمل النساء تسعة أشهر، وما كان من الغنم فإنّ حملها خمسة أشهر.
وقد ذكرنا حال أجناس الحيوان في ذلك فيما سلف من كتابنا هذا.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 66

2095-[نابا الفيل]
والهند تزعم أنّ نابي الفيل يخرجان مستبطنين حتى يخرقا الحنك ويخرجا أعقفين «1» ، وإنما يجعلهما نابين من لا يفهم الأمور. قالوا: والدّليل على ذلك أنّ لهما أصلين في موضع مخارج القرون، يوجد ذلك عند سلخ جلده، ولأنّ القرن لا يكون إلّا مصمت الأعلى مجوّف الأسفل وكذلك صفة هذا الذي يسمّيه من لا علم له نابا. ومع ذلك إنّا لا نجد الفيل يعضّ كعضّ الأسد للأكل، ولا كعضّ الجمل الصّؤول للقتل، ولا كعضّ الأفعى لإخراج السمّ، ولا تراه يصنع به ويستعمله إلّا على شبيه بما تستعمله ذوات القرن عند القتال والغضب.
فقال لهم بعض من يردّ عليهم: أمّا قولكم إنّ القرن لا يكون إلّا مجوّف الأصل، فهذا قرن الأيّل مصمت من أوّله إلى آخره، وهو ينصل في كلّ سنة، فإذا نبت حديثا لم يظهر حتى يستحكم في يبسه وصلابته. وإذا علم أنه قد بلغ ذلك ظهر. وأكثر القرون الجوف يكون في أجوافها قرون، وليس ذلك لقرن الفيل.
قالوا: ولم نجد هذا القرن في لون القرون، ووجدناه بسائر أسنانه وأضراسه أشبه، للبياض واليبس. وليس كذلك صفة القرون.
وتقول الهند: فم الأيّل صغير، وهو أفقم، ولا يجوز أن يكون مثل ذلك اللّحي والفكّ ينبت فيه ومنه نابان يكون فيهما ثلاثمائة منّ «2» . وقد رأيت قرونا كثيرة الأجناس، بيضا، وبرشا، وصهبا. وهذه أيضا من أعاجيب الفيل.
وقرن الكركدّن أغلظ من مقدار ذراع، وليس طوله على قدر غلظه، وهو أصلب وأكرم من قرني الفيل.
2096-[حجم أعضاء التناسل لدى الحيوان]
ويقال: إنّ أكبر أيور الحيوان أير الفيل، وأصغرها قضيب الظبي «3» . وقضيب البطّ لا يذكر مع هذه الأشكال، وليس شيء على قدره ومقدار جسمه أعظم أيرا من البغل.
وقد علمنا أنّ للضب أيرين، وكذلك الحرذون والسّقنقور، وعرفنا مقدار ذلك، ولكنّه لا يدخل في هذا الباب لضعف لا يخفى.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 70

2097-[عجائب خرطوم الفيل]
ولو لم يكن من أعاجيب الفيل إلّا خرطومه الذي هو أنفه وهو يده، وبه يوصل الطعام والشّراب إلى جوفه، وهو شيء بين الغضروف واللحم والعصب، وبه يقاتل ويضرب، ومنه يصيح، وليس صياحه في مقدار جرم بدنه. ويضرب به الأرض ويرفعه في السّماء ويصرّفه كيف شاء، وهو مقتل من مقاتله. والهند تربط في طرفه سيفا شديد المتن فيقاتل به، مع ما في ذلك من التهويل على من عاينه «1» .
2098-[سباحة الفيل والجاموس والبعير]
وهو مع عظم بدنه جيّد السّباحة إلّا أنه يخرج خرطومه ويرفعه في الهواء صعدا لأنّه أنفه. ألا ترى أنّ الجاموس يغيب جميع بدنه في الماء إلّا منخريه.
والبعير قبيح السّباحة: لأنه لا يسبح إلّا على جنبه فهو في ذلك بطيء ثقيل.
والبعير مما يخاير «2» بينه وبين الفيل، فلذلك ذكرناه.
2099-[ما يغرق من الحيوان]
وقد علمنا أنّ الإنسان يغرق في الماء ما لم يتعلّم السّباحة. فأمّا الفرس الأعسر والقرد فإنّهما يغرقان البتّة، والعقرب تقوم وسط الماء لا طافية ولا لازقة بالأرض.
2100-[أشراف السباع وساداتها]
وأشراف السّباع وساداتها وكبارها ورؤساؤها ثلاثة: الكركدّن والفيل والجاموس. قال: ولعلّ بعض من اعتاد الاعتراض على الكتب يقول: وأين الخيل والإبل، وفيها من خصال الشّرف والمنافع والغناء في السّفر والحضر، وفي الحرب والسّلم، وفي الزّينة والبهاء، وفي العدّة والعتاد، ما ليس عند الكركدّن ولا عند الفيل ولا عند الجاموس.
قال القوم: ليس إلى هذا الباب ذهبنا، ولا إليه قصدنا، ولا ذلك الباب ممّا يجوز أن ندخله في هذا الباب. ولكنّا ذهبنا إلى المحاماة والدّفع عن الأنفس والقتال دون الأولاد، وإلى الامتناع من الأضداد بالحيلة اللطيفة، وبالبطش الشديد، وليس عند الخيل والإبل إذا صافت الأسد والنّمور والببور، ما عند الجاموس والفيل. فأمّا الكركدّن فإن كلّ شيء من الحيوان يقصّر عن غايته التقصير الفاحش.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 71

فيومئذ قامت شماط بقدرها ... وقام عسيب القفر يثني ويخطب
وقام صبيّ دردق في قماطه ... عليهم بأصناف اللّسانين معرب «1»
فثّبت زرارة بن أعين قول أبي السّريّ في العنقاء، وزادنا تثبيت الكبريت الأحمر ولا أعلم في الأرض قوما يثبّتون العنقاء على الحقيقة غيرهم.
2103-[الكركدن]
قال: والذي يثبت الكركدّن أن داود النبي صلّى الله عليه وسلّم ذكره في الزّبور حتّى سمّاه.
وقد ذكره صاحب المنطق (في كتاب الحيوان) إلّا أنه سمّاه بالحمار الهنديّ، وجعل له قرنا واحدا في وسط جبهته. وكذلك أجمع عليه أهل الهند كبيرهم وصغيرهم.
وإنما صار الشكّ يعرض في أمره من قبل أنّ الأنثى منها تكون نزورا «2» ، وأيام حملها ليست بأقل من أيام حمل الفيلة «3» فلذلك قلّ عدد هذا الجنس.
وتزعم الهند أنّ الكركدّن إذا كانت ببلاد، لم يرع شيء من الحيوان شيئا من أكناف تلك البلاد، حتى يكون بينه وبينها مائة فرسخ من جميع جهات الأرض؛ هيبة له، وخضوعا له، وهربا منه.
وقد قالوا في ولدها وهو في بطنها قولا لولا أنّه ظاهر على ألسنة الهند لكان أكثر النّاس، بل كثير من العلماء، يدخلونه في باب الخرافة وذلك أنهم يزعمون أنّ أيام حملها إذا كادت أن تتم، وإذا نضجت وسحبت وجرّت وجرى وقت الولادة، فربما أخرج الولد رأسه من ظبيتها «4» فأكل من أطراف الشجر، فإذا شبع أدخل رأسه، حتّى إذا تمّت أيامه وضاق به مكانه وأنكرته الرّحم، وضعته مطيقا قويّا على الكسب والحضر والدفع عن نفسه، بل لا يعرض له شيء من الحيوان والسّباع.
2104-[ولد الفيل]
وقد زعم صاحب المنطق أنّ ولد الفيل يخرج من بطن أمّه نابت الأسنان، لطول لبثه في بطنها.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 73

وهذا جائز في ولد الفيل غير منكر، لأن جماعة نساء معروفات الآباء والأبناء، قد ولدن أولادهنّ ولهم أسنان نابتة. كالذي رووا في شأن مالك بن أنس، ومحمد بن عجلان وغيرهما.
2105-[أعاجيب الولادة]
وقد زعم ناس من أهل البصرة أنّ خاقان بن عبد الله بن الأهتم استوفى في بطن أمّه ثلاثة عشر شهرا، وقد مدح بذلك وهجي، وليس هذا بالمستنكر، وإن كنت لم أر قطّ قابلة تقرّ بشيء من هذا الباب وكذلك الأطبّاء. وقد رووه كما علمت، ولكنّ العجب كلّ العجب ما ذكروا من إخراج ولد الكركدّن رأسه واعتلافه، ثم إدخاله رأسه بعد الشّبع والبطنة. ولا بدّ- أكرمك الله- لما أكل من نجو فإن كان بقي ذلك الولد يأكل ولا يروث فهذا عجب، وإن كان يروث في جوفها فهذا أعجب.
وإنما جعلناه يروث حيث سمّوه حمارا، وهذا ممّا ينبغي لنا أن نذكره في خصال الحمير إذا بلغنا ذلك الباب.
ولا أقرّ أنّ الولد يخرج رأسه من فرج أمّه حتى يأكل شبعه، ثمّ يدخل رأسه من فرج أمّه، ولست أراه محالا ولا ممتنعا في القدرة، ولا ممتنعا في الطبيعة، وأرى جوازه موهوما غير مستحيل، إلّا أنّ قلبي ليس يقبله، وليس في كونه ظلم ولا عبث ولا خطأ ولا تقصير في شيء من الصفات المحمودة، ولم نجد القرآن ينكره، ولا الإجماع يدفعه، والله هو القادر دون خلقه، ولست أبتّ بإنكاره وإن كان قلبي شديد الميل إلى ردّه، وهذا ممّا لا يعلمه النّاس بالقياس، ولا يعرفونه إلّا بالعيان الظاهر، والخبر المتظاهر.
2106-[عجيبة الدسّاس]
وليس الخبر عنه مثل الخبر عن الدّسّاس التي تلد ولا تبيض. وإنما أنكر ذلك ناس لأنّ الدّسّاس ليس بأشرف كالخفّاش، بل هو من الممسوح «1» كسائر الطير.
وكاللواتي يبضن من ذوات الأربع من المائيّات والأرضيّات.
2107-[عجائب الدلفين واللّخم والكوسج]
وليس الخبر عن الكركدّن أيضا كالخبر عن الدّلفين أنّها تلد وعن اللّخم مثل ذلك، وأنّ الكوسج يتولّد من بين اللّخم وسمكة أخرى، وهذا كلّه غير مستحيل، إلّا

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 74

أنّي لا أجعل الشيء الجائز كونه كالشيء الذي تثبّته الأدلّة ويخرجه البرهان من باب الإنكار. والواجب في مثل هذا الوقف، وإن كان القلب إلى نقض ذلك أميل.
والميل أيضا يكون في طبقات، وكذلك الظن قد يكون داخلا في باب الإيجاب، وربّما قصّر عن ذلك شيئا.
2108-[زعم ولادة السمك]
وقد زعم ناس من أهل العلم أنّ السّمك كلّه يلد، وأنهم إنما سمّوا ذلك الحبّ بيضا على التشبيه والتمثيل، لأنّه لا قشر له هناك ولا محّ ولا بياض، ولا غرقئ «1» ؛ وأنّ السمكة لا تخرج أبدا إلّا فارغة البطن أو محشوّة، ولم نر الحبّ الذي بقرب مبالها أعظم، ولم نرها ألقت إحدى تلك الطّوامير «2» وبقّت الأخرى. وإنما غلط في ذلك ناس من قبل ضيق السبيل والمسلك، فظنوا أنّ خرق المبال يضيق عن عظم ذلك الجسم العظيم المجتمع من الحبّ الصغار. قالوا: فإنما تخرج تلك الطوامير واحدا فواحدا، وأوّلا فأولا.
2109-[عجائب الولادة]
وما ذلك بأعجب ولا أضيق من حياء الناقة والسّقب والحائل يخرجان منه خروجا سلسا إذا أذن الله بذلك. وكذلك المرأة وولدها، والفيلة، والجاموسة، والرّمكة، والحجر والأتان، والشاة في ذلك كلّه مثل السمكة.
وقالوا: لا بدّ للبيض من حضن، ومتى حضنت السمكة بيضها لا تلتفت إلى بيضها وفراخها.
2110-[زعم العوام في الكركدن]
والعوامّ تضرب المثل في الشدّة والقوّة بالكركدّن، وتزعم أنه ربما شطح الفيل فرفعه بقرنه الواتد في وسط جبهته، فلا يشعر بمكانه ولا يحسّ به حتّى ينقطع على الأيّام» .
وهذا القول بالخرافة أشبه.
2111-[مزاعم في ضروب من الحيوان]
وأعجب من القول في ولد الكركدّن ما يخبرنا به ناس من أهل النظر والطبّ

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 75

وقراءة الكتب، وذلك أنّهم يزعمون أنّ النمرة لا تضع ولدها أبدا إلّا وهو متطوّق بأفعى، وأنها تعيش وتنهش، إلّا أنها لا تقتل. ولو كنت أجسر في كتبي على تكذيب العلماء ودرّاسي الكتب، لبدأت بصاحب هذا الخبر.
وليس هذا عندي كزعمهم أنّ الأفعى تلد وتبيض، لأنّ تأويل ذلك أنّ الأفعى تتعضّل «1» بيضها، فإذا طرّقت بالبيض تلوّت فحطمته في جوفها، ثم ترمي بتلك القشور والخراشيّ «2» أوّلا فأولا، كما لا بدّ لكلّ ذات حمل أن تلقي مشيمتها.
ويزعم كثير من الأعراب أنّ الكمأة تتعفّن، ويتخلّق منها أفاعي. فهذا الخبر وإن كنت لا أتسرّع إلى ردّه فإنّي على أصحابه ألين كنفا «3» .
2112-[قرن الكركدن]
وأمّا قرن الكركدّن فخبّرني من رآه ممّن أثق بعقله، وأسكن إلى خبره، أنّ غلظ أصله وسعة جسمه يكون نحوا من شبرين، وليس طوله على قدر ثخنه. وهو محدّد الرأس، شديد الملاسة، ملموم الأجزاء مدمج، ذو لدونة وعلوكة في صلابة، لا يمتنع عليه شيء. ويجهز من عندنا بالبصرة إلى الصين؛ لأنّه يقع إلينا قبلهم، فإذا قطعوه ظهرت في مقاطعه صور عجيبة. وفيه خصال غير ذلك، لها يطلب «4» .
2113-[خيل النهر]
وقد كنا نزعم أنّ الهواء للعقاب، والماء للتمساح، والغياض للأسد حتى زعم أصحابنا أنّ في نيل مصر خيولا تأكل التماسيح أكلا ذريعا وتقوى عليها قوة ظاهرة، وتغتصبها أنفسها فلا تمتنع عليها، وعارضوا من أنكر خيل الماء، بخنازير الماء وبكلاب الماء، وبدخّس الماء.
2114-[إنقاذ بعض حيوان البحر للغريق]
ولم أجدهم يشكّون أن بعض الحيوان الذي يكون في البحر ممّا ليس بسمك وهو يعايش السمك- وقد ذهب عنّي اسمه- أنّه متى أبصر غريقا عرض له وصار تحت بطنه وصدره، فلا يزال كالحامل له والمزجي والمعين، حتى يقذف به إلى حزيرة، أو ساحل، أو جبل.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 76

وأصناف سمك البحر، وأجناس ما يعايش سمك البحر لا تكون في أوساط اللّجج وفي تلك الأهواز العظام، مثل لجّة سقوطرا، وهركند، وصنجى. وكذلك أهل البحر إذا عاينوا نباتا أو طيرا، أيقنوا بقرب الأرض إلّا أنّ ذلك القريب قد سمّي بعيدا، فلذلك سلم ذلك الغريق بمعونة ذلك الحيوان «1» .
2115-[مسالمة الأسد للببر ومعاداته للنمر]
فأمّا الأسد والببر فمتسالمان، وأما الأسد والنمر فمتعاديان والظّفر بينهما سجال. والنّمر وإن كان ينتصف من الأسد فإنّ قوّته على سائر الحيوان دون قوّته على الأسد، وبدنه في ذلك أحمل لوقع السّلاح، ولا يعرض له الببر، وقد أيقنا أنّهما ليسا من بابته، فلا يعرض لهما، لسلامة ناحيته وقلة شرّه، وهما لا يعرضان له لما يعرفان من أنفسهما من العجز عنه. وأمّا البهائم الثلاث اللواتي ذكرناها فإنّها فوق الأسد والنمر.
والببر هنديّ أيضا مثل الفيل، وأمّا الكركدّن فلا يقوم له سبع ولا بهيمة، ولا يطمع فيه، ولا يروم ذلك منه.
2116-[مبارزة الجاموس للأسد]
وأمّا الجاموس والأسد فخبّرني محمد بن عبد الملك أنّ أمير المؤمنين المعتصم بالله، أبرز للأسد جاموسين فغلباه، ثم أبرز له جاموسة ومعها ولدها فغلبته وحمت ولدها منه، وحصّنته، ثم أبرز له جاموسا وحده فواثبه ثم أدبر عنه «2» .
هذا وفي طبع الأسد الجرأة عليه، لأنّه يعدّ الجاموس من طعامه، والجاموس يعرف نفسه بذلك، فمع الأسد من الجرأة عليه على حسب ذلك ومع الجاموس من الخوف على قدر ذلك. وفي معرفة الأسد أنّ له في فمه من السّلاح ما ليس لشيء سواه، وفي معرفة الجاموس بعدم ذلك السّلاح منه، فمعه من الجرأة عليه بمقدار ما مع الجاموس من التهيّب له، فيعلم أنّه قد أعطي في كفّه ومخالبه من السلاح ما ليس لشيء سواه. ويعلم الأسد والجاموس جميعا أنّه ليس في فم الجاموس ويده وظلفه من السّلاح قليل ولا كثير، فمع الأسد من الجراءة عليه، ومع الجاموس من الخوف منه، على حسب ذلك. ويعلم الأسد أنّ بدنه يموج في إهابه، وأنّ له من القوّة على

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 77

الوثوب والضّبر «1» والحضر، والطّلب والهرب، ما ليس في الجاموس، بل ليس ذلك عند الفهد في وثوبه، ولا عند السّمع في سرعة مرّه، ولا عند الأرنب في صعداء ولا هبوط، ولا يبلغه نقزان الظّبي إذا جمع جراميزه، ولا ركض الخيل العتاق إذا أجيد إضمارها. والجاموس يعرف كلّ ذلك منه.
ومع الجاموس من النّكوص عنه بقدر ما مع الأسد من الإقدام عليه، ويعلم أنّه ليس له إلّا قرنه وأنّ قرنه ليس في حدّة قرون بقر الوحش، فضلا عن حدّة أطراف مخالب الأسد وأنيابه وأن قرنه مبتذل، لا يصان عن شيء. ومخالب الأسد في أكمام وصوان «2» .
وإذا قوي الجاموس مع هذه الأسباب المجبّنة على الأسد مع تلك الأسباب المشجّعة حتى يقتله أو يعرّد «3» عنه، كان قد تقدّمه تقدّما فاحشا، وقد علاه علوّا ظاهرا. فلذلك قدّمنا الجاموس وهو بهيمة، وقدّمنا رؤساء البهائم على رؤساء السباع.
هذا سوى ما فيها من المرافق والمنافع والمعاون.
والجاموس أجزع خلق الله من عضّ جرجسة «4» وبعوضة، وأشدّه هربا منهما إلى الماء. وهو يمشي إلى الأسد رخيّ البال، رابط الجأش، ثابت الجنان. فأمّا الفيل فلم يولّد الناس عليه وعلى الكركدّن ما ولّدوا من إفراط القوّة والنّجدة والشّهامة، إلّا والأمر بينهما متقارب عندهم.
2117-[مغالبة الفيل للأسد]
والهند أصحاب الببور والفيول، كما أنّ النّوبة أصحاب الزّرافات دون غيرهم من الأمم. وأهل غانة إنما صار لباسهم جلود النمور لكثرة النمور بها. إلا أنّها على حال موجودة في كثير من البلدان.
وقد ذكروا بأجمعهم قوّة الفيل الوحشيّ على الأسد، وقالوا في الفيلة الأهليّة إذا لقيت عندنا بالعراق الأسد وجمعنا بينهما. قالوا: أما واحدة فإنّ ذكور الفيلة لا تكاد تعيش عندكم، وأنيابها التي هي أكبر سلاحها لا تنبت في بلادكم، ولا تعظم ولا تزيد على ما كانت عليه ما أقامت في أرضكم، وهي أيضا لا تتناتج عندكم، وذلك

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 78

الله بن زياد، إذ أدخل على عبد الله جرذ أبيض ليعجّب منه، فأقبل عبيد الله على عبد الله فقال: هل رأيت يا أبا صالح أعجب من هذا الجرذ قط؟ وإذا عبد الله قد تضاءل حتى صار كأنه فرخ، واصفرّ حتى صار كأنّه جرادة ذكر، فقال عبيد الله: أبو صالح يعصي الرّحمن، ويتهاون بالشيطان، ويقبض على الثعبان، ويمشي إلى الأسد، ويلقى الرّماح بوجهه، وقد اعتراه من جرذ ما ترون؟! أشهد أنّ الله على كلّ شيء قدير.
2119-[خوف الفيل من السنور]
وإذا عاين الفيل الأسد رأى فيه شبه السّنّور، فيظنّ أنه سنّور عظيم فلا يبلغ منه مقدار تلك المناسبة، وذلك الشّبه، ومقدار ذلك الظنّ ما يبلغ رؤية السّنّور نفسه.
وليس هربه منه من جهة أنّه طعام له، وأنّه إن ساوره خافه على نفسه، وإن كان في المعنى يرجع إلى أنّه طعام لصغار السّباع وكبارها. وهل قتل أسد قطّ فيلا، ومتى أكله؟! وإنّه مع ذلك لربّما ركله الرّكلة، فإمّا أن يقتله، وإمّا أن يذهب عنه هاربا في الأرض، وإمّا أن يجليه.
وأيّة حجّة على الفيل في أن يرى سنورا فينفر منه؟! فالأسد يشار إليه بشعلة من نار، أو يضرب له بالطّست فيهرب منه، فإنما هذا كنحو تفزّع الفرس من كلّ شيء يراه في الماء وهو عطشان فيأباه.
2120-[حب الفرس للماء الكدر]
ويزعم «1» ناس من أصحاب الخيل أنّ الفرس ليس يضرب بيديه في الماء الصافي ليثوّره، لأنّ الماء الكدر أحبّ إليه، وما هو إلا كالثّور الذي يحبّ الصافي ويختاره، ولكنه إذا وقف على الماء الصافي رأى فيه ظلّه وظلّ غيره من الأشخاص، فيفزعه ذلك، فلمعرفته بأنّ الماء الكدر لا تتصوّر فيه الصّور يضرب بيديه. هذا قول هؤلاء. وأمّا صاحب المنطق وغيره ممّن يدّعي معرفة شأن الحيوان فإنّه يزعم أنّ الفرس بالماء الكدر أشدّ عجبا منه بالماء الصافي، كما أنّ الإبل لا يعجبها الماء إلّا أن يكون غليظا، وذلك هو الماء النّمير عندهم. وإنّما تصلح الإبل عندهم على الماء الذي تصلح عليه الخيل.
2121-[التداوي بأضراس خيل الماء وأعفاجها]
ويزعم من أقام ببلاد السّودان أنّ الذين يسكنون شاطئ النيل من الحبشة

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 80

والنّوبة، أنهم يشربون الماء الكدر، ويأكلون السّمك النّيء فيعتريهم طحال شديد «1» ، فإذا شدّوا على بطونهم ضرسا من أضراس خيل الماء وجدوه صالحا لبعض ما يعرض من ذلك. ويزعمون أن أعفاج هذا الفرس تبرئ من الصّرع الذي يكون في الأهلّة.
2122-[دفاع صاحب الأسد]
وقال بعض من ينصر الأسد: إن الأسد في الهند أضعف، بل هي ضعيفة جدّا، والفيل في بلادهم أقوى، والوحشي منها أجرأ، والمغتلم لا يقوم له إلا الكركدّن؛ وإنه ليهجم عليه فيحجم عنه حتى تذهب عنه سكرة الغلمة، فيرجع إلى معرفة حال الكركدّن فلا يطور طواره «2» ، ولا يحلّ بأداني أرضه.
وأما الفيل فإذا كان غير هائج والأسد في غير أيّام هياجه ثم يكون الأسد عراقيّا ويكون سواديّا ويكون من أجمة أبزيقيا فإنّ الفيل لا يقوم له.
2123-[قول صاحب الفيل]
وقال صاحب الفيل: الفيل لا يعاين أسدا أبزيقيّا حتى تفسخه البلدة، وتهدمه الوحشة، ويمرضه الغذاء، ويفسده الماء. وهو لا يصل إلى ذلك المكان حتى يجمع بينه وبين ذلك الأسد، وحتى يسمع تجاوب السّنانير وتضاغيها «3» - وهو أسمع من قراد- فيغبّ «4» ذلك في صدره، وتتزايد تلك الوحشة في نفسه، فمتى رأى أسدا قائما فربّما دعته الوحشة منه، والبغض المجعول فيه، إلى الصّدود والذّهاب عنه.
فيظنّ كثير من الناس أنّ ذهابه هرب، وأنّ صدوده جبن، وإنّما هو من الوحشة منه، والكراهة لمنظرته. وربّما اضطرّه الأسد بخرقه حتى ينقض حلمه، ويغلب وقاره، فيخبطه خبطة لا يفلح بعدها أبدا.
2124-[فخر صاحب فرس الماء]
قال صاحب الفرس: زعمتم أنّ الأسد في الأرض كالعقاب في الهواء، وكالتمساح في الماء، وأنّ تمساحا وأسدا اعتلجا على شريعة فقتل كلّ واحد منهما

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 81

صاحبه، وكأنّ التمساح ضرب الأسد بذنبه في الشريعة، وضغم الأسد رأسه فماتا جميعا.
قال: والفرس المائيّ بالنّيل يقتل التّماسيح ويقهرها ويأكلها ولا يساجلها الحرب، ولا تقع بينهما مغالبة ومجاذبة، وتكون الأيام بينهما دولا. فهذه فضيلة ظاهرة على الأسد، وشرف فرس الماء راجع إلى فرس الأرض، فإن كان فرس الأرض لا يقوى على الأسد ولا على النّمر ولا على الببر، فإن ابن عمّه وشكله في الجنس قد قوي على التّمساح وهو رئيس سكان الماء.
قالوا: أمّا واحدة فإن التمساح ليس برئيس سكان الماء إلا أن تريد بعض سكان الأودية والأنهار والخلجان والبحيرات في بعض المياه العذبة. والكوسج واللّخم والسّرطان والدّلفين وضروب من السباع مما يعايش السّمك ليس التمساح من بابه.
وعلى أن التمساح إنما يأكله ذلك الفرس وهو في الماء، وليس للتمساح في جوف الماء كبير عمل إلا أن يحتمل شيئا بذنبه ويحتجنه «1» إليه، ويدخله الماء، وربّما خرج إلى الأرض للسّفاد ولحضن البيض، فلا يكون على ظهر الأرض شيء أذلّ منه.
وذلّه على ظهر الأرض شبيه بذلّ الأسد في وسط الماء الغمر «2» . ولعمري أن لو عرض له هذا الفرس في الشرائع فغلبه لقد كان ذلك من مفاخره، فلذلك لم تذكر الخيل في باب الغلبة، والقتال والمساجلة، والانتصاف من الأعداء.
والفرس قد يقاتل الفرس في المروج إذا أراد أن يحمي الحجور، كما يحمي العير العانة ويقاتل دونها كلّ عير يريد مشاركته فيها، وهذا شيء يعرض لجميع الفحولة في زمن الهيج.
وقد يصاول الجمل الجمل فربّما قتل أحدهما صاحبه، ولكنّ هذه الفحولة لا تعرض لشيء من الحيوان في غير هذا الباب.
وإن أراد الفرس أسد، فليس عنده من إحراز نفسه وقتل عدوّه ما عند الجاموس، فإن فضله الجاموس بقرنيه، فإن السّلاح الذي في فم الفرس لو استعمله لكان سلاحا، ولو استدبر الأسد فركله ورمحه وعضّه بفيه، لكان ذلك ممّا يدفع عنه ويحمي لحمه.
وليس للجاموس في أظلافه وفي يديه ورجليه وفي فمه سلاح، فقد دلّت الحال على أنّ مدار الأمر إنّما هو في شجاعة القلب.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 82

وثبة فإذا هو في ذروة سنامه، فعند ذلك يصرّفه كيف شاء، ويتلعّب به كيف أحبّ.
ونحن لا نشكّ أنّ للفرس تحت الفارس غناء في الحرب لا يشبهه غناء، ولذلك فضّل في القسم. وإنما ذلك بتصريف راكبه له، وقتاله عليه. فأمّا هو نفسه فإنه إذ كان أوفر سلاحا من الجاموس وخام عن قرنه «1» ، واستسلم لعدوّه؛ فإنّه من ها هنا لا يقدم على غيره. ولم يكن الله ليجعل انحصار جميع أقسام الخير في شخص واحد، ولكن لمّا أن كان الفرس عليه تقاتل الأنبياء وأتباع الأنبياء، ملوك الكفّار وأتباع ملوك الكفار حتّى يقمع الله الباطل ويظهر الحقّ؛ فلذلك قدّمناه على جميع البهائم والسّباع، وإنما نقدّمه على الوجه الذي قدّمه الله فيه.
2125-[الرد على صاحب فرس الماء]
واعترض على أصحاب فرس الماء معترضون فقالوا: الفرس لا يكون إلّا بهيمة، والبهائم لا تصيد وتأكل صيدها، وإنما طعام الفرس النّبات وليس اللّحم لها بطعام.
وقال النمر بن تولب «2» : [من الرجز]
والخيل في إطعامها اللّحم ضرر ... نطعمها اللّحم إذا عزّ الشّجر
في كلمته التي يقول فيها «3» : [من الرجز]
الله من آياته هذا القمر
وقد تعلف في تلك الحالات اللّحم اليابس وهسيس السّمك «4» . فأمّا الهسيس فلخيول أهل الأسياف خاصّة.
2126-[الانتصار لصاحب فرس الماء]
قيل لهؤلاء المعترضين على فرس الماء: وقد يكون في الخلق المشترك وغير المشترك ما يأكل اللّحم والحبّ. فالمشترك مثل الإنسان الذي يأكل الحيوان والنبات. وهذا العصفور من الخلق المشترك لأنّه يأكل الحبّ، ويصطاد النمل الطّيار

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 84

والأرضة فيأكلها، ويأكل اللّحم، والدّجاج تأكل اللّحم والدّيدان، وتحسو الدّم وتلقط الحبّ. والغراب لا يدع شيئا إلّا أكله.
وما خرج من حدّ المشترك وهو كنحو الذّئب والضّبع، وكنحو الشّاهين والصّقر، فإنّ هذه وأشباهها لا تعرف إلا اللّحم. والحمام وضروب من الطير لا تعرف إلّا الحبّ والنّبات. والمشترك أجمع مما هو غير مشترك.
والسّمكة تأكل الطّين والنّبات، وتأكل الجيف التي تصيب في الماء، وتصاد بضروب من الحيوان تجعل لها في الشّصوص «1» ، ثم ينصبون لكلّ ضرب من السّمك بضرب من الطّعم.
والجرّيّ يأكل الجرذان ويصيدها، وهو آكل لها من السّنانير والحيّات والكلاب السّلوقية، ويأكل الجرّيّ جميع جيف الموتى. والسّمك يأكل السّمك ويأكل من كلّ حبّ ونبات يسقط في الماء.
وإن استفهم مستفهم، أو اعترض معترض فقال: وكيف يأكل الجرّيّ الجرذان، والجرذان أرضيّة بيوتيّة، والجرّيّ مائي؟ قيل له: يخبّرنا جميع من يبيت في السّفن وفي المشارع، في فيض البصرة عندنا، أنّ جرذان الأنابير «2» تخرج أرسالا باللّيل كأنّها بنات عرس، والجرّيّ قد كمن لهنّ وهو فاتح فاه، فإذا دنا الجرذ من الماء فعبّ فيه التهمه ليس دون ذلك شيء، بشجر فم واسع»
يدخل في مثله الضبّ الهرم. وإنما يضع بخطمه على الشّريعة.
وسنذكر شيئا من الطّرف والحكم والأشعار، إذ كنّا قد ذكرنا من الكلام في الحيوان صدرا صالحا، وأبوابا جامعة، ثم نعود في ذكر الفيل إن شاء الله، والله الموفّق.
2127-[شيء من الطرف والحكم والأشعار]
قال الشّاعر «4» : [من الطويل]
ونحن أناس لا حجاز بأرضنا ... مع الغيث ما نلقى ومن هو غالب

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 85

أقول لصالح لمّا دهته ... بنات الدّهر ويحك ما دهاكا
شجاك العزل، لا بأخي نوال ... من الفتيان كربة ما شجاكا
أتيتك زائرا فرجعت صفرا ... كذاك تكون أوبة من أتاكا
أحبّ لك السلامة يا ابن أمّي ... وإن كنت امرأ بخلت يداكا
حفاظا للعشيرة لا بعرف ... فإنّ العرف منّ به سواكا
وقال الفرزدق: [من الطويل]
ألا خبّروني أيّها الناس إنّني ... سألت ومن يسأل عن العلم يعلم
سؤال امرئ لم يغفل العلم صدره ... وما العالم الواعي الأحاديث كالعمي
وقال أيضا: [من الطويل]
ألم تعلموا يا آل طوعة أنما ... تهيج جليلات الأمور دقيقها
سأثني على سعد بما قد علمته ... وخير أحاديث الرّجال صدوقها
2128-[بعض الأخبار العجيبة]
قال أبو عثمان: ومما أكتب لك من الأخبار العجيبة التي لا يجسر عليها إلا كلّ وقاح أخبار بعض العلماء وبعض من يؤلّف الكتب ويقرؤها ويدارس أهل العبر ويتحفّظها.
زعموا «1» أنّ الضبع تكون عاما ذكرا وعاما أنثى. وسمعت هذا من جماعة منهم ممّن لا أستجيز تسميته.
قال الفضل بن إسحاق: أنا رأيت العفص والبلّوط في غصن واحد.
قال: ومن العفص ما يكون مثل الأكر. وقد خبّرني بذلك غيره، وهو يشبه تحوّل الأنثى ذكرا والذّكر أنثى.
وقد ذكرت العرب في أشعارها الضّباع والذّئاب والسّمع والعسبار، وجميع الوحوش والحشرات، وهم أخبر الخلق بشأن الضّبع، فكيف تركت ما هو أعجب وأطرف.
وقد ذكرت العلماء الضّباع في مواضع من الفتيا لم نر أحدا ذكر ذلك. وأولئك

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 102

2133-[خطبة بدوي فيها ذكر الفيل]
وقال الأصمعي: جنى قوم من أهل اليمامة جناية فأرسل إليهم السّلطان جندا من بخاريّة ابن زياد، فقام رجل من أهل البادية يذمّر أصحابه فقال: «يا معشر العرب، ويا بني المحصنات، قاتلوا عن أحسابكم ونسائكم. والله لئن ظهر هؤلاء القوم عليكم لا يدعون بها لينة حمراء «1» ، ولا نخلة خضراء، إلّا وضعوها بالأرض. ولا أغرّكم من نشّاب «2» معهم، في جعاب كأنّها أيور الفيلة، ينزعون في قسيّ كأنّها العتل «3» تئط إحداهنّ أطيط الزّرنوق «4» ، يمغط «5» أحدهم فيها حتى يتفرّق شعر إبطيه، ثم يرسل نشّابة كأنها رشاء «6» منقطع، فما بين أحدكم وبين أن تفضخ عينه «7» ، أو يصدع قلبه منزلة» .
قال: فخلع قلوبهم فطاروا رعبا.
2134-[الفيل والزندبيل]
قالوا «8» : الفيلة ضربان: فيل وزندبيل. وقد اختلفوا في أشعارهم وأخبارهم.
فبعضهم يقول كالبخت والعراب، والجواميس والبقر، والبراذين والخيل، والفأر والجرذان، والذّرّ والنمل. وبعضهم يقول: إنما ذهبوا إلى الذّكر والأنثى.
قال خالد القنّاص، وفي قصيدته تلك المزاوجة والمخمّسة، التي ذكر فيها الصّيد فأطنب فيها، فقال حين صار إلى ذكر الفيل «9» : [من الرجز]
ذاك الذي مشفره طويل ... وهو من الأفيال زندبيل
فذهب إلى العظم. وقال الذّكواني «10» : [من الرجز]
وفيلة كالطّود زندبيل

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 107

2137-[هياج الفيل]
قال: وإذا اغتلم الفيل قتل الفيلة والفيّالين وكلّ من لقيه من سائر النّاس، ولم يقم له شيء، حتى لا يكون لسوّاسه همّ إلّا الهرب، وإلّا الاحتيال لأنفسهم.
وتزعم «1» الفرس أنّ فيلا من فيلة كسرى اغتلم، فأقبل نحو النّاس فلم يقم له شيء، حتى دنا من مجلس كسرى فأقشع «2» عنه جنده، وأسلمته صنائعه، وقصد إلى كسرى ولم يبق معه إلّا رجل واحد من فرسانه كان أخصّهم به حالا، وأرفعهم مكانا، فلمّا رأى قربه من الملك شدّ عليه بطبرزين «3» كان في يده فضرب به جبهته ضربة غاب لها جميع الحديدة في جبهته، فصدف عنها وارتدع، وأبى كسرى أن يزول من مكانه، فلمّا أيقن بالسّلامة قال لذلك الرجل: ما أنا بما وهب الله لي من الحياة على يدك بأشدّ سرورا منّي بالذي رأيت من هذا الجلد والوفاء والصّبر في رجل من صنائعي، وحين لم تخطئ فراستي، ولم يفل رأيي «4» فهل رأيت أحدا قطّ أشدّ منك؟ قال: نعم.
قال: فحدّثني عنه. قال: على أن تؤمّنني. فأمّنه فحدّث عن بهرام جوبين بحديث شقّ على الملك وكرهه، إذ كان عدوّه على تلك الصّفة.
قال: إذا اغتلم الفيل وصال وغضب وخمط «5» خلّاه الفيّالون والرّوّاض، فربّما عاد وحشيّا.
2138-[أهليّ الفيلة ووحشيّها]
والفيلة من الأجناس التي يكون فيها الأهليّ والوحشيّ، كالسّنانير والظّباء والحمير وما أشبه ذلك. وأنشد الكرمانيّ لشاعر المولتان قوله: [من البسيط]
فكنت في طلبي من عنده فرجا ... كراكب الفيل وحشيّا ومغتلما
وهذه القصيدة هي التي يقول فيها:
قد كنت صعّدت عن بغبور مغتربا ... حتى لقيت بها حلف النّدى حكما «6»
قرم كأنّ ضياء الشّمس سنّته ... لو ناطق الشّمس ألقت نحوه الكلما

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 109

2139-[خصال كسرى]
وتقول الفرس: أعطي كسرى أبرويز ثمان عشرة خصلة لم يعطها ملك قطّ ولا يعطاها أحد أبدا، من ذلك أنّه اجتمع له تسعمائة وخمسون فيلا، وهذا شيء لم يجتمع عند ملك قطّ. ومن ذلك أنّه أنزى الذّكورة على الإناث. وأنّ فيلة منها وضعت عنده، وهي لا تتلاقح بالعراق، فكانت أوّل فيلة بالعراق وآخر فيلة تضع.
قالو: ولقي رستم الآزريّ المسلمين يوم القادسيّة ومعه من الفيلة عشرون ومائة فيل، وكنّ من بقايا فيلة كسرى أبرويز.
قالوا «1» : ومن خصاله أنّ النّاس لم يروا قط أمدّ قامة، ولا أتمّ ألواحا، ولا أبرع جمالا منه، فلما مات فرسه الشّبديز كان لا يحمله إلّا فيل من فيلته، وكان يجمع وطاءة ظهر الفيل وثبات قوائمه، ولين مشيته، وبعد خطوه، وكان ألطفها بدنا، وأعدلها جسما.
2140-[أكثر خلفاء المسلمين فيلة]
قالوا: ولم يجتمع لأحد من ملوك المسلمين من الفيلة ما اجتمع عند أمير المؤمنين المنصور، اجتمع عنده أربعون فيلا، فيها عشرون فحلا.
2141-[شرف الفيل]
قالوا «2» : والفيل أشرف مراكب الملوك. وأكثرها تصرّفا، ولذلك سأل وهرز الأسوار عن صاحب الحبشة، حين صافّهم في الحرب، فقيل له: ها هو ذاك على الفيل. فقال: لا أرميه وهو على مركب الملوك. ثم سأل عنه فقيل له: قد نزل عنه وركب الفرس. قال: لا أرميه وهو على مركب الحماة. قيل: قد نزل عنه وركب الحمار. قال: قد نزل عن مركبه لحمار! فدعا بعصابة رفع بها حاجبيه- وكان قد أسنّ حتى سقط جاجباه على عينيه- ثم رماه فقتله.
2142-[ذكاء الفيل]
وكان سهل بن هارون يتعجّب من نظر الفيل إلى الإنسان، وإلى كلّ شيء يمرّ به. وهو الذي يقول «3» : [من الطويل]

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 110

ولمّا رأيت الفيل ينظر قاصدا ... ظننت بأنّ الفيل يلزمه الفرض
قال أبو عثمان: وقد رأيت أنا في عين الفيل من صحّة الفهم والتأمّل إذا نظر بها، وما شبهت نظره إلى الإنسان إلّا بنظر ملك عظيم الكبر راجح الحلم. وإذا أردت أن ترى من الفيل ما يضحك، وتراه في أسخف حالاته وأجهله فألق إليه جوزة، فإنّه يريد أن يأخذ بطرف خرطومه، فإذا دنا منها تنفّس، فإذا تنفّس طارت الجوزة من بين يديه، ثم يدنو ثانية ليأخذها فيتنفس أخرى، فتبعد عنه، فلا يزال ذلك دأبه.
2143-[فضل الفيل على الفرس في الحرب]
قالوا: ويفضل الفيل الفرس في الحرب أنّ الفيل يحمي الجماعة كلهم، ويقاتل ويرمي ويزجّ بالمزاريق «1» ، وله من الهول ما ليس للفرس، وهو أحسن مطاوعة، ولا يعرف بجماح ولا طماح ولا حران.
والخيول العتاق ربّما قتلت الفرسان بالحران مرّة وبالإقدام مرّة، وبسوء الطّاعة وشدّة الجزع، وربّما شبّ الفرس بفارسه حتى يلقيه بين الحوافر والسيّوف، للسّهم يصيبه والحجر يقع به.
وما يشبه ظهر الفرس من ظهره، وظهر الفيل منظرة من المناظر ومسلحة من المسالح.
2144-[عمر الفيل]
وفي الفيلة عجب آخر، وذلك أنّ قصر الأعمار مقرون بالإبل والبراذين وبكلّ خلق عظيم. وكلّ شيء يعايش النّاس في دورهم وقراهم ومنازلهم فالناس أطول أعمارا منها، كالجمل، والفرس والبرذون، والبغل والحمار، والثّور والشّاة، والكلب والدّجاج، وكلّ صغير وكبير، إلا الفيل فإنّه أطول عمرا.
والفيل أعظم من جميع الحيوان جسما وأكثر أكلا، وهو يعيش مائة السنة ومائتي السنّة.
وزعم صاحب المنطق في كتاب الحيوان أنّه قد ظهر فيل عاش أربعمائة سنة.
فالفيل في هذا الوجه يشارك الضّباب والحيّات والنّسور، وإذا كان كذلك فهو فوق الورشان وعير العانة- وهو من المعمّرين وفوق المعمّرين- وهو مع ذلك أعظم الحيوان بدنا، وأطولها عمرا.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 111

2145-[الأسد والفيل]
وقال بعض من يستفهم ويحب التّعلم: ما بال الأسد إذا رأى الفيل علم أنّه طعام له، وإذا رأى النّمر والببر لم يكونا عنده كذلك؟ وكيف وهو أعظم وأضخم وأشنع وأهول؟ فإن كان الأسد إنما اجترأ عليه لأنّه من لحم ودم، واللّحم طعامه والدّم شرابه. فالببر والنّمر من لحم ودم، وهما أقلّ من هؤلاء وأقمأ جسما.
قال القوم: ومتى قدّر الأسد في الفيل أنه إذا قاتله غلبه، وإذا غلبه قتله، وإذا قتله أكله؟ وقد نجد الببر فوق الأسد وهو لا يعرض له. والأسد فوق الكلب وهو يشتهي لحمه، ويشتهي لحم الفهد بأكثر ممّا يشتهي لحم الضّبع والذئب، وليست علّته المواثبة التي ذهبتم إليها.
2146-[معرفة الحيوان]
فأمّا علم جميع الحيوان بمواضع ما يعيشها، فمن علّم البعوضة أنّ من وراء ظاهر جلد الجاموس دما، وإنّ ذلك الدم غذاء لها، وأنّها متى طعنت في ذلك الجلد الغليظ الشّثن «1» ، الشديد الصّلب، أن خرطومها ينفذ فيه على غير معاناة «2» .
ولو أن رجلا منّا طعن جلده بشوكة لانكسرت الشّوكة قبل أن تصل إلى موضع الدم. وهذا باب يدرك بالحسّ وبالطبع وبالشبه وبالخلقة. والذي سخّر لخرطوم البعوضة جلد الجاموس، هو الذي سخّر الصخرة لذنب الجرادة، وهو الذي سخّر قمقم النّحاس لإبرة العقرب.
2147-[علة عدم تلاقح الفيلة بالعراق]
وقال بعض خصماء الهند: لو كانت الفيلة لا تتلاقح عندنا بالعراق لأنها هنديّة لتغيّر الهواء والأرض، فعقر ذلك أرحامها، وأعقم أصلابها لكان ينبغي للطواويس أن لا تتزاوج عندنا ولا تبيض ولا تفرخ. ونحن قد نصيد البلابل والدباسيّ، والوارشين، والفواخت والقمارى والقبج والدّرّاج، فلا تتسافد عندنا في البيوت، وهي من أطيار بساتيننا وضياعنا، ولا تتلاقح إذا اصطدناها كرارزة «3» ، بل لا تصوّت ولا تغنّي ولا تنوح، وتبقى عندنا وحشيّة كمدة ما عاشت، فإن أخذناها فراخا زاوجت وعشّشت

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 112

2152-[استنتاج الذئاب والأسد بالعراق]
ولو أطلقوا الذّئاب والأسد في مروج العراق، وأقاموا لها حاجاتها لتسافدت وتلاقحت. فلعلّهم لو تقدّموا في اصطناع أولاد الفيلة واقتنائها صغارا أن تأنس حتى تتسافد وتتلاقح. وقد زعمتم أنّ كسرى أبرويز استنتج دغفلا واحدا «1» .
2153-[احتجاج الهندي]
قال الهندي: تكفينا هذه الحجّة، وهي بيننا وبينكم. أو ليس قد جهد في ذلك جميع الملوك من جميع الأمم في قديم الدهر، فلم يستنتجوا إلا واحدا. وعلى أنّ هذه الأحاديث من أحاديث الفرس، وهم أصحاب نفج «2» وتزيد ولا سيّما في كلّ شيء مما يدخل في باب العصبيّة، ويزيد في أقدار الأكاسرة، وإن كانوا كذلك فهم أظنّاء، والمتهم لا شهادة له. ولكن هل رأيتم قطّ هنديا أقرّ بذلك، أو هل أقرّت بقايا سائر الأمم للفرس بهذا الأمر للفيل المعروف بهذا الاسم.
2154-[استطراد لغوي] «3»
ويقال رجل فيل إذا كان في رأيه فيالة، والفيالة. الخطأ والفساد. وهم يسمّون الرّجل بفيل. منهم فيل مولى زياد. ويكنون بأبي الفيل، منهم أبو الفيل الأشعريّ الذي امتدحه أبو دهبل.
وقال: الرّاجز غيلان يقال له راكب الفيل: ومنهم عنبسة الفيل، وكذلك يقال لابنه معدان وله حديث. وقال الفرزدق: [من الطويل]
لقد كان في معدان والفيل راجر ... لعنبسة الرّاوي عليّ القصائدا
وقال الأصمعيّ: إذا كان الرجل نبيلا جبانا قيل هذا فيل، وأنشد: [من الطويل]
يقولون للفيل الجبان كأنّه ... أزبّ خصيّ نفّرته القعاقع
وقال سلمة بن عيّاش: قال لي رؤبة: «ما كنت [أحبّ أن] «4» أرى في رأيك فيالة» .
ويقول الرّجل لصاحبه: لم يفل رأيك. وهو رأي فائل، ورجل فيل. وبالكوفة

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 114

باب الفيل، ودار الفيل في السبابجة، وكذلك حمّام فيل، وفي حمّام فيل يقول بعض السّلف: [من الوافر]
لعمر أبيك ما حمّام كسرى ... على الثلثين من حمّام فيل
وقال الجارود بن أبي سبرة: [من الوافر]
وما إرقاصنا خلف الموالي ... كسنّتنا على عهد الرّسول
وأبو الفيل محمد بن إبراهيم الرافقي كان فارس أهل العراق.
وفيلويه السّقطي هو الذي كان يجري لأمّه كلّ أضحى درهما. فحدثتني امرأة قالت قلت لأمّ فيلويه: أو ما كان يجري فيلويه في كلّ أضحى إلا درهما؟ قالت: إي والله، وربّما أدخل أضحى في أضحى «1» !
2155-[مثالب الفيل]
وقال بعض من يخالف الهند: الفيل لا ينتفع بلحمه ولا بلبنه، ولا بسمنه ولا يزبده، ولا بشعره ولا بوبره ولا بصوفه، عظيم المؤونة في النفقة، شديد التّشزّن «2» على الرّوّاض، وإن اغتلم لم تف جميع منافعه في جميع دهره بمضرّة ساعة واحدة.
وهو مرتفع في الثمن، وإن أخطؤوا في تدبير مطمه ومشربه، وتعلّمه وتلقنه هلك سريعا، ولا يتصرّف كتصرّف الدّوابّ، ولا يركب في الحوائج والأسواق وفي الجنائز والزّيارات.
ولو أنّ إنسانا عاد مريضا أو اتّبع جنازة على فيل لصار شهرة، وترك الميّت آية.
2156-[رؤيا الفيل]
وسئل ابن سيرين عن رجل رأى فيما يرى النّائم كأنه راكب على فيل، فقال:
أمر جسيم لا منفعة له.
قالوا: وقال رجل للحجّاج بن يوسف: رأيت في المنام رجلا من عمّالك قدّم فيلا فضرب عنقه، فقال: إن صدقت رؤياك هلك داهر بن بصبهرى.
2157-[حكم أكل لحمه]
وسئل الشّعبيّ عن أكل لحم الفيل، فقال: ليس هو من بهيمة الأنعام.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 115

2158-[خرطوم الفيل]
وخرطومه، الذي هو سلاحه والذي به يبطش وبه يعيش، من مقاتله.
وقال زهرة بن جؤيّة يوم القادسية: أمّا لهذه الدابة مقتل؟ قالوا: بلى، خرطومه، فشدّ عليهم حتى خالطهم، ودنا من الفيل، فحمل كلّ واحد منهما على صاحبه فضرب خرطومه فبرك وأدبر القوم.
2159-[بعض صفة الفيل]
قال: والفيل أفقم قصير العنق، مقلوب اللسان، مشوّه الخلق، فاحش القبح.
ولم يفلح ذو أربع قطّ قصير العنق في طلب ولا هرب. ولولا أنّ مسلوخ النّور يجول في إهابه، ولولا سعته وغببه، لما خطا مع قصر عنقه، ولذلك قال الأعرابي «1» : «ومن جعل الأوقص كالأعنق والمطبّق كالضابع» .
وقال الشّاعر في غبب الثّور «2» ، وهو إسحاق بن حسان الخريميّ «3» : [من المتقارب]
وأغلب فضفاض جلد اللّبان ... يدافع غبغبه بالوظيف
وليس يؤتى البعير في حضره مع طول عنقه إلّا من ضيق جلده. والفيل ضئيل الصّوت، وذلك من أشدّ عيوبه. والفيل إذا بلغ في الغلمة أشدّ المبالغ أشبه الجمل في ترك الماء والعلف حتى تنضمّ أيطلاه ويتورّم رأسه. وقد وصف الرّاجز الجمل الهائج فقال: [من الرجز]
سام كأنّ رأسه فيه ورم ... إذ ضمّ إطليه هياج وقطم «4»
وآض بعد البدن ذا لحم زيم «5»
ولو لم يكن في الفيلة من العيب إلا أن عدة أيام حملها كعمر بعض البهائم، لكان ذلك عيبا.
وقد ترك أهل المدينة غراس العجوة، لمّا كانت لا تطعم إلّا بعد أربعين سنة.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 116

2160-[قدرته على حمل الأثقال]
قال: وليس شيء يحمل من عدد الأرطال ما يحمل الفيل، لأنّ الذي يفضل فيما بين حمل الفيل وحمل البختيّ أكثر من قدر ما يفضل بين جسم الفيل على جسم البختي.
وقد قال الأعرابيّ الذي أدخل على كسرى ليعجب من جفائه وجهله، حين قال له: أيّ شيء أبعد صوتا؟ قال: الجمل. قال: فأيّ شيء أطيب لحما؟ قال: الجمل.
قال: فأيّ شيء أنهض بالحمل؟ قال: الجمل. قال كسرى: كيف يكون الجمل أبعد صوتا ونحن نسمع صوت الكركيّ من كذا وكذا ميلا؟ قال الأعرابي: ضع الكركيّ في مكان الجمل، وضع الجمل في مكان الكركيّ حتى يعرف أيّهما أبعد صوتا. قال:
وكيف يكون لحم الجمل أطيب من لحم البطّ والدّجاج والفراخ والدّرّاج والنّواهض والجداء؟ قال الأعرابيّ: يطبخ لحم الدّجاج بماء وملح، ويطبخ لحم الجمل بماء وملح، حتى يعرف فضل ما بين اللّحمين. قال كسرى: فكيف تزعم أنّ الجمل أحمل للثّقل من الفيل والفيل يحمل كذا وكذا رطلا؟ قال الأعرابيّ: ليبرك الفيل ويبرك الجمل، وليحمل على الفيل حمل الجمل، فإن نهض به فهو أحمل للأثقال.
قال القوم: ليس في استطاعة الجمال النهوض بالأحمال ما يوجب لها فضيلة على حمل ما هو أثقل. ولعمري، إنّ للجمل بلين أرساغه وطول عنقه لفضيلة في النّهوض بعد البروك، فأمّا نفس الثقل فالذي بينهما أكثر من أن يقع بينهما الخيار.
قالوا: وبفارس ثيران تحمل حمل الجمل باركة ثم تنهض به. فهذا باب الذمّ.
2161-[مناقب الفيل]
فأمّا باب الحمد فقد حدّثنا عن شريك، عن جابر الجعفي، قال: رأيت الشعبيّ خارجا فقلت له: إلى أين؟ قال: أنظر إلى الفيل.
قال: وسألت أبا عبيدة فقلت: ما لون الفيل؟ قال: جون.
2162-[ما يحث به الفيل]
ومن أعاجيب الفيل أن سوطه الذي به يحثّ ويصرّف، محجن حديد طرفه في جبهته، والطّرف الآخر في يد راكبه، فإذا راد منه شيئا غمز تلك الحديدة في لحمه، على قدر إرادته لوجوه التصرّف «1» .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 117

وقال المغيرة بن عبد الله المخروميّ «1» : [من الرجز]
أنت حبست الفيل بالمغمّس ... حبسته كأنّه مكردس
محتبس تزهق فيه الأنفس
قال الله تبارك وتعالى: أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِأَصْحابِ الْفِيلِ أَلَمْ يَجْعَلْ كَيْدَهُمْ فِي تَضْلِيلٍ. وَأَرْسَلَ عَلَيْهِمْ طَيْراً أَبابِيلَ. تَرْمِيهِمْ بِحِجارَةٍ مِنْ سِجِّيلٍ. فَجَعَلَهُمْ كَعَصْفٍ مَأْكُولٍ
«2» . وأنزل هذه السورة وقريش يومئذ مجلبون في الردّ على النبي صلى الله عليه وسلم، وما شيء أحبّ إليهم من أن يروا له سقطة أو عثرة أو كذبة، أو بعض ما يتعلّق به مثلهم، فلولا أنّه كان أذكرهم أمرا لا يتدافعونه ولا يستطيع العدوّ إنكاره، للذي يرى من إطباق الجميع عليه، لوجدوا أكبر المقال. فهذا باب يكثر الكلام فيه، وقد أتينا عليه في (كتاب الحجّة) .
وقال: أَلَمْ تَرَ كَيْفَ فَعَلَ رَبُّكَ بِعادٍ
«3» ، مثل قوله: أَلَمْ تَرَ إِلى رَبِّكَ كَيْفَ مَدَّ الظِّلَ
«4» ، وقال: وَلَقَدْ كُنْتُمْ تَمَنَّوْنَ الْمَوْتَ مِنْ قَبْلِ أَنْ تَلْقَوْهُ فَقَدْ رَأَيْتُمُوهُ وَأَنْتُمْ تَنْظُرُونَ
«5» . وهذا كلّه ليس من رؤية العين لنا.
2164-[استطراد لغوي]
وباب آخر من هذا، وهو قوله: وَتَراهُمْ يَنْظُرُونَ إِلَيْكَ وَهُمْ لا يُبْصِرُونَ
«6» .
ويقول الرجل: رأيت الرجل قال كذا وكذا، وسمعت الله قال كذا، وفلان يرى السّيف، وفلان يرى رأي أبي حنيفة، وقد رأيت عقله حسنا. وقال ابن مقبل «7» : [من الطويل]
سل الدّار من جنبي حبرّ فواهب ... بحيث يرى هضب القليب المضيّح
وإذا قابل الجبل الجبل فهو يراه، إذ قام منه مقام الناظر الذي ينظر إليه.
وتقول العرب: دار فلان تنظر إلى دار فلان، ودور بني فلان تتناظر.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 120

وقال النبيّ صلى الله عليه وسلم: «أنا بريء من كلّ مسلم مع مشرك» قيل: ولم يا رسول الله؟
قال: «لا تتراءى ناراهما» «1» .
ويقولون: إذا استقمت تلقاء وجهك فنظر إليك الجبل فخذ عن يمينك. وقال الكميت «2» : [من المتقارب]
وفي ضبن حقف يرى حقفه ... خطاف وسرحة والأحدل
2165-[جسامة الفيل]
قال أبو عثمان: خرجت يوم عيد، فلما صرت بعيسا باذ «3» إذا أنا بتلّ مجلّل بقطوع ومقطّعات «4» ، وإذا رجال جلوس، عليهم أسلحتهم فسألت بعض من يشهد العيد فقلت: ما بال هذه المسلحة في هذا المكان وقد أحاط النّاس بذلك التّلّ؟ فقال لي: هذا الفيل! فقصدت نحوه وما لي همّ إلّا النّظر إلى أذنيه فرجعت عنه بعد طول تأمّل وأنا أتوهّم عامّة أعضائه بل جميع أعضائه إلّا أذنيه، وما كانت لي في ذلك علّة إلّا شغل قلبي بكلّ شيء هجمت عليه منه، وكلّه كان شاغلا لي عن أذنه التي إليها كان قصدي، فذاكرت في ذلك سهل بن هارون، فذكر لي أنّه ابتلي بمثلها، وأنشدني في ذلك بيتين من شعره، وهما قوله: [من الوافر]
أتيت الفيل محتسبا بقصدي ... لأبصر أذنه ويطول فكري
فلم أر أذنه ورأيت خلقا ... يقرّب بين نسياني وذكري
2166-[أعجب الأشياء]
قال: وقال رجل مرّة: أخزى الله الفيل فما أقبحه. فقال بكر بن عبد الله المزنيّ: لا تشتم شيئا جعله الله آية في الجاهليّة، وإرهاصا للنبوّة.
وقال سعدان الأعمى النحوي: قلت للأصمعيّ: أيّ شيء رأيت أعجب؟ قال:
الفيل.
وقيل لابن الجهم: أيّ أمور الدنيا أعجب؟ قال: الشمّ.
وقيل لإبراهيم النظّام: أيّ أمور الدّنيا أعجب؟ قال: الرّوح.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 121

وقيل لأبي عقيل بن درست: أيّ أمور الدّنيا أعجب؟ قال: النّوم واليقظة.
وقيل لأبي شمر: أيّ أمور الدّنيا أعجب؟ قال: النّسيان والذّكر.
وقيل لسلم الخلّال: أيّ أمور الدّنيا أعجب؟ قال: النار.
وقيل لبطليموس: أيّ أمور الدنيا أعجب؟ قال: بدن الفلك. وقال مرّة أخرى: الضّياء.
وقيل لأبي عليّ عمر بن فائد الأسواريّ: أيّ شيء ممّا رأيت أعجب؟ قال:
الآجال والأرزاق.
وكان إبراهيم بن سيّار النّظام شديد التعجّب من الفيل.
وكان معبد بن عمر يقول: إنّ السرطان والنعامة أكثر عجائب من الفيل «1» .
وهذا كله تفسير.
2167-[قول الخضر في بعض الدواب]
أبو عقيل السّوّاق، عن مقاتل بن سليمان، قال «2» : قال موسى للخضر: أي الدوابّ أحبّ إليك، وأيّها أبغض؟ قال: أحبّ الفرس والحمار والبعير؛ لأنّها من مراكب الأنبياء، وأبغض الفيل والجاموس والثّور.
فأمّا البعير فمركب هود وصالح وشعيب والنبيّين عليهم السلام. وأما الفرس فمركب أولي العزم من الرّسل وكلّ من أمره الله بحمل السّلاح وقتال الكفّار. وأمّا الحمار فمركب عيسى بن مريم وعزيز وبلعم. وكيف لا أحبّ شيئا أحياه الله بعد موته قبل الحشر.
قال «3» : ولمّا نظر الفضل بن عيسى الرّقاشيّ إلى سلم بن قتيبة على حمار يريد المسجد قال: قعدة نبيّ وبذلة جبّار.
وأبغض الفيل لأنّه أبو الخنزير، وأبغض الثّور لأنّه يشبه الجاموس، وأبغض الجاموس لأنّه يشبه الفيل.
وأنشدني في هذا المعنى جعفر ابن أخت واصل، في منزل الفضل بن عاصم الباخرزيّ: [من البسيط]

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 122

2170-[مثل النون والضب]
وقال عبد الأعلى القاصّ: يقال في المثل: إنّ النون قال للضبّ حين رأى إنسانا في الأرض: إني قد رأيت عجبا. قال: وما هو؟ قال: رأيت خلقا يمشي على رجليه، ويتناول الطعام بيديه فيهوي به إلى فيه. قال: إن كان ما تقول حقا فإنّه سيخرجني من قعر البحر وينزلك من وكرك من رأس الجبل.
2171-[تناول الفيل والقرد طعامه]
والفيل أعجب منه، لأنّ يده أنفه، وأيدي البهائم والسّباع على حال عاملة شيئا، والقرد يأكل بيديه وينقي الجوزة ويتفلّى ويفلي أنثاه. وليس شيء يكرع بأنفه ويوصل الطعام إلى فيه بأنفه غير الفيل.
2172-[إطعام الدب ولدها] «1»
والدب الأنثى تقيم أولادها تحت شجرة الجوز، ثم تصعد الشّجرة فتجمع الجوز في كفّها، ثم تضرب باليمنى على اليسرى فتحطم ذلك الجوز فترمي به إلى أولادها، فلا تزال كذلك حتى إذا شبعن نزلت.
2173-[قوة الدب] «2»
وربّما قطع الدّبّ من الشجرة الغصن العبل الضّخم الذي لا يقطعه صاحب الفأس إلّا بالجهد الشديد، ثم يشدّ به على الفارس قابضا عليه في موضع مقبض العصا فلا يصيب شيئا إلّا هتكه.
2174-[كثرة تصرف يدي الفيل]
قال صاحب المنطق: ليس شيء من ذوات الأربع إلّا وتصرّف يديه في الجهات أقلّ من تصرّف يدي الفيل.
2175-[شعر في وصف جلد الفيل والجاموس]
وقال أبو عثمان: ويوصف جلد الفيل، وجلد الجاموس بالقوّة، قال جميل «3» :
[من الطويل]

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 124

2178-[فأرة المسك والإبل]
والنّاس يجدون ريح المسك في بيوتهم في بعض الأحايين، وهي ريح فارة يقال لها فارة المسك. والذي يكون في ناحية خراسان الذي له فأر المسك ليس بالفأر «1» ، وهو بالخشف «2» حين تضعه الظّبية أشبه «3» .
وتقول العرب في فارة الإبل صادرة «4» : إنّ أرج ذلك العرق أطيب من المسك الأذفر في ذلك الزمان، وفي ذلك الوقت من اللّيل والنهار.
قال الراعي «5» : [من الطويل]
لها فارة ذفراء كلّ عشيّة ... كما فتق الكافور بالمسك فاتقه
قال الأصمعيّ «6» قلت لأبي مهدية، أو قيل لأبي مهدية: كيف تقول لا طيب إلا المسك؟ قال: فأين أنت من البان. قال: فقيل له: فقل: لا طيب إلا المسك والبان. قال: فأين أنت عن أدهان بحجر. قالوا له: فقل: لا طيب إلّا المسك والبان وأدهان بحجر. قال: فأين أنتم عن فارة الإبل صادرة؟.
قالوا «7» : وربّما وجد النّاس في بيوتهم الجرذ يضرب إلى السّواد، يجدون من بدنه إذا عدا إلى جحره رائحة تشبه رائحة المسك، وبعض النّاس يزعم أنّ هذا الجنس هو الذي يخبأ الدّنانير والدراهم والحليّ، كما يصنع العقعق والغراب.
وهذا الجرذ غير فارة المسك التي تكون بخراسان، وتلك بالخشف الصّغير أشبه، وإنما يأخذون سرّته وهي ملأى من دم عبيط.
2179-[الآية في الفيل]
قالوا: وقد جعل الله الفيل من أكبر الآيات وأعظم البرهانات للبيت الحرام

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 126

ولقبلة الإسلام، وتأسيسا لنبوّة النبيّ صلى الله عليه وسلم، وتعظيما لشأنه ولما أجرى من ذلك على يدي جدّه عبد المطلب، حين غدت الحبشة لتهدم البيت الحرام وتذلّ العرب، فلم يذكر الله منهم ملكا ولا سوقة باسم ولا نسب ولا لقب وذكر الفيل باسمه المعروف، وأضاف السورة التي ذكر فيها الفيل إلى الفيل، وجعل فيه من الآية أنهم كانوا إذا قصدوا به نحو البيت تعاصى وبرك، وإذا خلّوه وسومه «1» صدّ عنه وصدف. وفي أضعاف ذلك التقم أذنه نفيل بن حبيب، وقال: «ابرك محمود» ، وكان ذلك اسمه.
2180-[الطعن في قصة الفيل]
وقد طعن في ذلك ناس فقالوا: قد يستقيم أن ينصرف عنه ويحرد دونه، كلّ ذلك بتصريف الله له. وكيف يجوز أن يفهم كلام العرب ويعرف معنى قول نفيل؟
فإن قلتم: قد يفهم الفيل عن الفيّال جميع الأدب والتقويم، وجميع ما يريد منه عند الحطّ والرّحيل والمقام والمسير. قلنا: قد يفهم بالهنديّة كما يعرف الكلب اسمه، ويعرف قولهم اخسأ. وقد يعرف السّنّور اسمه ويعرف الدّعاء والزّجر، وكذلك الطّفل والمجنون، وكذلك الحمار والفرس إذا كنّ قد عوّدن تلك الإشارة، وسماع تلك الألفاظ. فأمّا الفيل وهو هنديّ جلبه إلى تلك البلدة حبشيّ، فخرج من عجمة إلى عجمة، كيف يفهم مع ذلك لسان العرب وسرار نفيل بن حبيب بالعربيّة؟
قلنا: قد يستقيم أن يكون قال له كلاما بالهنديّة كان قد تعوّد سماعه من الفيّالين، فيكون ترجمته بالعربيّة هذا الكلام الذي حكوه، وقد يكون الذي أنطق الذّئب لأهبان بن أوس؛ وجعل عود المنبر يحنّ إلى النبي صلى الله عليه وسلم، أن يصوّر لوهم الفيل إرادة نفيل بن حبيب. وقد يستقيم مع لقن الفيل وذكائه وحكايته ومؤاتاته، أن يعرف ذلك كلّه وأكثر منه، لطول مقامه في أرض الحبشة واليمن، وليس يبعد أن يكون بأرض الحبشة جماعة كثيرة من العرب من وافد وباغ وتاجر، وغير ذلك من الأصناف، فيسمع ذلك منهم الفيل فيعرفه، وليس هذا المقدار بمستنكر من الفيل، مع الذي قد أجمعوا عليه من فهم الفيل ومعرفته.
وكان منكه المتطبّب الهنديّ صحيح الإسلام، وكان إسلامه بعد المناظرة والاستقصاء والتثبّت، قالوا: فسمع مرّة من رجل وهو يقرأ: أَفَلا يَنْظُرُونَ إِلَى الْإِبِلِ

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 127

كَيْفَ خُلِقَتْ
«1» ، وسمع بعض الجهال يقول: فكيف لو رأى الفيل؟ فعذله قوم، فقال منكه: لا تعذلوه فإنّه لا شكّ أنّ خلق الفيل أعجب، فقيل له: فكيف لم يضرب به الله تعالى المثل دون البعير؟ فقال أبو إسحاق إبراهيم بن سيّار النظام، فقلت له:
ليس الفيل بأعجب من البعير. واجعله يعجّب من البعير. وهو إنما خاطب العرب، وهم الحجة على جميع أهل اللغات، ثم تصير تلك المخاطبة لجميع الأمم بعد الترجمة على ألسنة هؤلاء العرب، الذين بهم بدأت المخاطبة لجميع الأمم. وكيف يجوز أن يعجّب جماعة الأمم من شيء لم يروه قطّ، ولا كان على ظهرها يوم نزلت هذه السورة رجل واحد كان قد شهد الفيل والحبشة. وعلى أنّ الفيل وافى مكّة وما بها أحد إلّا عبد المطلب في نفير من بقيّة النّاس، ولا كانوا حيث يتأمّلون الفيل.
وقد قال ناس: كان النّاس رجلين، رجل قد سمع بهذا الخبر من رجالات قريش الذين يجترّون إلى أنفسهم بذلك التّعظيم، كما كانت السّدنة تكذب للأوثان والأصنام والأنصاب، لتجترّ بذلك المنافع، ورجل لم يكن عنده علم بأنّ هذا الخبر باطل فلم يتقدّم على إنكار ذلك الخبر، وجميع قريش تثبّته.
قيل لهم: إنّ مكّة لم تزل دار خزاعة وبقايا جرهم وبقايا الأمم البائدة، وكانت كنانة منها النّسأة، وكانت مرّ بن أدّ من رهط صوفة والرّبيط منها أصحاب المزدلفة، وإليهم كانت السّدانة، وكانت عدوان وأبو سيّارة عميلة بن أعزل، تدفع بالنّاس، وقد كان بين خزاعة وبقايا جرهم ما كان حتى انتزعوا البيت منهم، وقد كان بين ثقيف وقريش لقرب الدار والمصاهرة، والتّشابه في الثروة والمشاكلة في المجاورة تحاسد وتنافر، وقد كان هنالك فيهم المولى والحلفاء والقطّان والنازلة، ومن يحجّ في كلّ عام، وكان البيت مزورا على وجه الدهر، يأتونه رجالا وركبانا وعلى كل ضامر يأتين من كلّ فجّ عميق، وبشقّ الأنفس، كما قال الله تعالى: فَاجْعَلْ أَفْئِدَةً مِنَ النَّاسِ تَهْوِي إِلَيْهِمْ
«2» ، وكانوا بقرب سوق عكاظ وذي المجاز، وهما سوقان معروفان، وما زالتا قائمين حتى جاء الإسلام، فلا يجوز أن يكون السّالب والمسلوب، والمفتخر به والمفتخر عليه، والحاسد والمحسود، والمتديّن به والمنكر له، مع اختلاف الطبائع

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 128

من ذلك، فإنّ من الكفر ما يكون عند المسألة، والجواب أسرع انتشارا وأظهر انتقاضا، ومنه ما يكون أمتن شيئا، وإن كان مصير الجميع إلى الانتقاض وإلى الفساد.
ومنه شيء يحتاج من المعالجة إلى أكثر وأطول، وإنما يتفاضل العلماء عند هذه الحال، وقد يكون أن ينقدح في قلوب الناس عداوات وأضغان سببها التّحاسد الذي يقع بين الجيران والمتفقين في الصّناعة، وربما كانت العداوة من جهة العصبيّة، فإنّ عامّة من ارتاب بالإسلام إنما كان أوّل ذلك رأي الشّعوبية والتمادي فيه، وطول الجدال المؤدّي إلى القتال، فإذا أبغض شيئا أبغض أهله، وإن أبغض تلك اللغة أبغض تلك الجزيرة، وإذا أبغض تلك الجزيرة أحبّ من أبغض تلك الجزيرة. فلا تزال الحالات تنتقل به حتى ينسلخ من الإسلام، إذ كانت العرب هي التي جاءت به، وكانوا السّلف والقدوة.
2184-[أثر الغلمة في الجسم والعمر]
وتزعم الهند أنّ شدّة غلمة الفيل وطول أيّامه فيها وهجرانه الطّعام والشراب، وبقيّة تلك الطبيعة، وعمل ذلك العرق السّاري، هو الذي يمنع الفيل أن يصير في جسمه مرّتين، لأنّ ذلك من أمتن أسباب الهزال. وإذا تقادم ذلك في بدن وغبّ فيه، عمل في العظم والعصب، بعد الشّحم واللّحم. وإذا كان رفع الصوت والصّياح وكثرة الكلام والغضب والحدّة، إنما صار يورث الهزال لأنّ البدن يسخن عن ذلك، وإذا شاعت فيه الحرارة أحرقت وأكلت وشربت، ولذلك صار الخصيّ من الدّيوك والأنعام أسمن.
وزعموا أنّه ليس فيما يعايش الناس من أصناف الحيوان أقصر عمرا من العصفور، ولا أطول عمرا من البغل. وللأمور أسباب، فليس يقع الظنّ إلّا على قلّة سفاد البغل وكثرة سفاد العصفور.
قالوا: ونجد العمر الطّويل أمرا خاصا في الرّهبان، فنظنّ أيضا أنّ تركها الجماع من أسباب ذلك «1» .
قالوا: وإذا اغتلم الذكر من الحيوان فهو أخبث ما يكون لحما، وإذا كثر سفاده تضاعف فيه ذلك، وصار لحمه أيبس ودمه أقلّ.
قال الشاعر «2» : [من الرجز]

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 131

أحبّ أن أصطاد ضبّا سحبلا ... أو جرذا يرعى ربيعا أرملا
فجعله أرمل لا زوجة له ليكون أسمن له؛ لأنّ كثرة السفاد مما يورث الهزال، ولا يكثر سفاده إلّا من شدّة غلمته.
وهجا أعرابيّ صاحبه حين أكل لحم سوء غثّ فقال: [من الرجز]
أكلته من غرث ومن قرم ... كالورل السافد يغنى بالنّسم «1»
لأنّ لحم الورل لا يشبه لحم الضبّ، وهم لا يرغبون في أكله لأنه عضل مسيخ، ولأنهم كثيرا ما يجدون في جوفه الحيّات والأفاعي. وله ذنب سمين، وذلك عامّ في الأذناب، وإن رأيتها في العين كأنها عضل. فإذا كان لحمها كذلك، ثم كان في زمن هيجه وسفاده كان شرّا له.
وللورل في السّفاد ما يجوز به حدّ الجمل والخنزير.
قال: والنسم هو النّسيم في هذا المكان.
وقالت أمّ فروة القرنية «2» : [من الطويل]
نفى نسم الرّيح القذى عن متونه ... فما إن به عيب تراه لشارب
وأنا أعلم أني لو فسّرت لك معاني هذه الأشعار وغريبها، لكان أتمّ للكتاب وأنفع لمن قرأ هذه الأبواب، ولكني أعرف ملالة الناس للكتاب إذا طال. قال الشاعر «3» يهجو من قراه لحم كلب: [من الطويل]
فجاء بخرشاوي شعير عليهما ... كراديس من أوصال أعقد سافد «4»
فلم يرض أن جعله كلبا حتى جعله سافدا. فأما ابن الأعرابيّ فزعم أنّه إنما عنى تيسا. وقد أبطل، وعلى أنّ المعنى فيهما سواء.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 132

2185-[أثر الخصاء في اللحم]
قالوا: وإنما صار الخصيّ من كلّ جنس أسمن لأنّه لا يسفد ولا يهيج.
2186-[السقنقور]
قالوا «1» : والسقنقور إنما ينفع أكله إذا اصطادوه في أيام هيجه وسفاده؛ لأنّ العاجز عن النّساء يتعالج بأكل لحمه، فصار لحم الهائج أهيج له.
2187-[أبو نواس والحرامي الكاتب]
أقبل أبو نواس ومعه الحراميّ الكاتب، وكان أطيب الخلق، وقد كانا قبل ذلك قد نظرا إلى الفيلة فأبصرا غرمول فيل منها، وعلم الحراميّ أنّ غرمول الفيل يوصف بالجعبة، فوصف لنا غرموله، وأنشدنا فيه شعرا لنفسه: [من الرجز]
كأنّه لمّا بدا للسّفد ... جعبة تركيّ عليها لبد
قلنا له: أقويت واجتلبت ذكر اللّبد عن غير حاجة، قال: فإني قد قلت غير هذا. قلنا: فأنشدنا. فقال: [من الرجز]
كأنه لمّا دنا للشدّ ... شمعة قيل لفّفت في لبد
قلنا: فلا نرى لك بدّا من اللّبد على حال؟ قال: قال أبو نواس: فإني أقول عنك بيتين. قال: فهاتهما. فقال: [من الرجز]
كأنه لما دنا للوثبه ... أيور أعيار جمعن ضربه
قال الحرامي لأبي نواس: هبهما لي على أن لا تدّعيهما، فعسى أن أنتحلهما.
قلت له: وما ترجو من هذا الضّرب من الأشعار؟ قال: قد رأيت غرموله، فما عذري عند الفيل إن لم أقل فيه شيئا.
2188-[فهم الفيل الهندية]
وحدّثني صديق لي قال: رأيت الفيّالين على ظهر فيل من هذه الفيلة، وأقبل صبيّ يريد السّنديّ الرّاكب، فكلّم الفيل بالهنديّة فوقف، ثم كلّمه فمدّ يده رافعها في الهواء حتى ركبها الغلام، ثم رفع يده حتى مدّ السنديّ يده، فأخذ بيد الصبيّ.
2189-[أخلاف الحيوان وأطباؤه]
وللبقر والجواميس أربعة أخلاف في مؤخّر بطونها، وللشاة خلفان، وللناقة

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 133

أربعة في مؤخّر البطن. وللمرأة والرّجل والفيل ثديان في الصدر، وثدي الفيل يصغر جدّا إذا قرنته إلى بدنه. وللسّنّور ثمانية أطباء، وكذلك الكلبة في جميع بطونهما.
والخنزيرة كثيرة الأطباء. وللفهدة في بطنها أربعة أطباء. وللّبؤة طبيان لا يصغران عن مقدار بدنها. والبقرة والأتان والرّمكة والحجر في ذلك سواء، إلّا أنها من الحافر أطباء، ومن الظّلف أخلاف. والسّباع في ذلك والحافر سواء.
2190-[عضو الفيل]
وقال صاحب المنطق: غرمول الفيل يصغر عن مقدار بدنه، وخصيته لاحقة بكليته لا ترى، ولذلك يكون سريع السّفاد.
وزعم الهنديّ صاحب «كتاب الباه» أنّ أعظم الأيور أير الفيل، وأصغرها أير الظّبي.
2191-[الفيل في كتاب الحيوان]
وما أعجب ما قرأت في كتاب الحيوان لصاحب المنطق، وجدته قد ذكر رأس الفيل وقصر عنقه، ولم يذكر انقلاب لسانه. وذلك أعجب ما فيه، ولم يذكر في كم يضع، ولا مقدار وزن أعظم الأنياب وكيف يخرج من بطن أمّه نابت الأسنان.
2192-[خصائص الفيلة]
والفيلة لا تلد التؤام. قال: وهي تفذّ وتفرد. قال: وقال بعض العلماء: لا يقال أفذّت ولا أفردت إلّا لما يجوز أن يتئم.
قال: وأمراضها أقلّ من أمراض غيرها، إلّا أنّ النّفخ والرّياح يعرض لها كثيرا ويؤذيها أذى شديدا، وعامّة أمراضها من ذلك، حتى ربّما منعها البول وغير ذلك.
قال: وإذا أكلت التّراب ضرّها ذلك، ولا سيّما إذا أكثرت منه فعاودته.
2193-[علاج الفيلة]
قال: وربّما ابتلعت منه الحجارة. قال: وإذا أصابها استطلاق سقيت الماء الحارّ وعلفت الحشيش المعسول. وإذا أتعبوها اعتراها السّهر، فتعالج عند ذلك بأن تدلك أكتافها بزيت وماء حار. قال: وبعضها يشرب الزّيت شربا ذريعا.
2194-[تذليل الفيل]
قال: وإذا تصعّب الفيل وكان في حدثان ما اقتطعوه من الوحش فإنهم ينزون عليه فيلا مثله، ويحتالون له في ذلك؛ فما أكثر ما يجدونه بعد ذلك قد لأن.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 134

قال: وهو مادام راكبه عليه فهو ألين من كلّ ذي أربع، وأحسن طاعة، ولكن لبعضها صعوبة عند نزوله عنه، فإذا شدّوا مقاديم قوائمها بالحبال شدّا قويّا لانت.
قال: وهي على صعوبتها تأنس سريعا وتلقن سريعا، فأوّل ما يعلّم السّجود للملك، فإذا عرفه فكلما رآه سجد له.
2195-[صدق حس الفيل]
فأمّا صدق الحسّ فهو يفوق في ذلك جميع الحيوان، وهو والجمل سواء إذا علّما، لأنّ الأنثى إذا لقحت لم يعاوداها للضرّاب. فهذه فضيلة مذكورة في حسّ الجمل، وقد شاركه الفيل فيها وباينه في خصال أخر.
2196-[بعض خصائص الفيل]
وإناث الفيلة وذكورها متقاربة في السنّ، وكذلك النّساء والرّجال، وهو بحريّ الطّباع، ونشأ في الدّفاء، وهو أجرد الجلد، فلذلك يشتدّ جزعه من البرد. فإن كان أجرد الجلد، فما قولهم في أحاديثهم: طلبوا من الملك الفيل الأبيض والفيل الأبقع، وجاء فلان على الفيل الأسود.
2197-[حقد الفيل]
قال: وأخبرني رجل من البحريّين لم أر فيهم أقصد ولا أسدّ ولا أقلّ تكلّفا منه، قال: لم أجدهم يشكّون أنّ فيّالا ضرب فيلا فأوجعه فألحّ عليه، وأنّهم عند ذلك نهوه وخوّفوه وقالوا: لا تنم حيث ينالك؛ فإنه من الحيوان الذي يحقد ويطالب. ولمّا أراد ذلك السائس القائلة شدّه إلى أصل شجرة وأحكم وثاقه، ثم تنحّى عنه بمقدار ذراع ونام، ولذلك السائس جمّة. قال: فتناول الفيل بخرطومه غصنا كان مطروحا، فوطئ على طرفه حتى تشعّث، ثم أخذه بخرطومه، فوضع ذلك الطّرف على جمّة الهندي، ثم لواها بخرطومه، فلما ظنّ أنها قد تشبّكت به وانعقدت، جذب العود جذبة فإذا الهنديّ تحت قوائمه، فخبطه خبطة كانت نفسه فيها.
فإن كان الحديث حقّا في أصل مخرجه فكفاك بالفيل معرفة ومكيدة. وإن كان باطلا فإنهم لم ينحلوا الفيل هذه النّحلة دون غيره من الدوابّ إلّا وفيه عندهم ما يحتمل ذلك ويليق به.
2198-[طيب عرق الفيل]
قال: والعرق الذي يسيل من جبهته في زمن من الزّمان يضارع المسك في طيبه، ولا يعرض له وهو في غير بلاده.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 135

2199-[أثر المدن في روائح الأشياء]
وقد علمنا أنّ لرائحة الطّيب فضيلة إذا كان بالمدينة، وأنّ الناس إذا وجدوا ريح النّوى المنقع بالعراق هربوا منه. وأشراف أهل المدينة ينتابون المواضع التي يكون فيها ذلك، التماسا لطيب تلك الرائحة.
ويزعم تجّار التّبّت ممن قد دخل الصّين والزّابج «1» ، وقلّب تلك الجزائر، ونقّب في البلاد، أنّ كلّ من أقام بقصبة تبّت اعتراه سرور لا يدري ما سببه، ولا يزال مبتسما ضاحكا من غير عجب حتى يخرج منها.
ويزعمون أنّ شيراز من بين قرى فارس، لها فغمة طيّبة. ومن مشى واختلف في طرقات مدينة الرّسول صلى الله عليه وسلم، وجد منها عرفا طيّبا وبنّة عجيبة لا تخفى على أحد، ولا يستطيع أن يسمّيها «2» .
ولو أدخلت كلّ غالية وكلّ عطر، من المعجونات وغير المعجونات، قصبة الأهواز أو قصبة أنطاكية لوجدته قد تغيّر وفسد، إذا أقام فيها الشّهرين والثّلاثة.
2200-[أثر بعض التمر في العرق]
وأجمع أهل البحرين أنّ لهم تمرا يسمى النّابجيّ، وأنّ من فضخه وجعله نبيذا ثمّ شربه وعليه ثوب أبيض، صبغه عرقه، حتى كأنه ثوب أتحميّ «3» .
2201-[استعمال الفيلة]
وزعم لي بعض البحريّين أنها بالهند تكون نقّالة وعوامل كعوامل البقر والإبل.
والنّقالة التي تكون في الكلّاء «4» والسّوق. وأنها تذلّ لذلك وتسامح وتطاوع، وأنّ لها غلّات من هذا الوجه.
وزعم لي أنّ أحد هذه الفيلة التي رأيناها بسرّ من رأى، أنّه كان لقصّار بأرض سندان «5» ، يحمل عليه الثّياب إلى الموضع الذي يغسلها فيه. ولا أعلمه إلا الفيل الذي بعث به ماهان أو زكريا بن عطية.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 136

وعلى معنى الكميت قال الآخر «1» : «حتى يؤلف بين الضّبّ والنّون» وتقول العرب «2» : «لا يكون ذاك حتى يجمع بين الأروى والنّعام» لأنّ الأروى جبليّة والنّعام سهلية. وقد قال الكميت «3» : [من الوافر]
يؤلّف بين ضفدعة وضبّ ... ويعجب أن نبرّ بني أبينا
وهذا هو معناه الأوّل. وأبعد من هذا قول الشاعر «4» :
حتّى يؤلّف بين الثّلج والنّار
2208-[قصة الجارية وأمها]
وقال أبو الحسن المدائني: قال أبو دهمان الغلّابي عن الوقّاصي. قال وحدثني بذلك الغيداقيّ عن الوقّاصي قال: قالت جارية لأمّها ليلة زفافها: يا أمّه، إن كان أير زوجي مثل أير الفيل كيف أحتال حتى أنتفع به؟ قال: فقالت الأم: أي بنيّة قد سألت عن هذه المسألة أمي فذكرت أنّها سألت عنها أمّها فقالت: لا يجوز إلا أن يجعلك الله مثل امرأة الفيل. قال: فسكتت حولا ثم قالت لأمّها يا أمّه، فإنّي إن سألت ربّي أن يجعلني مثل امرأة الفيل أتطمعين أن يفعل ذلك؟ قالت: يا بنيّة، قد سألت عن هذه المسألة أمّي فذكرت أنها سألت عنها أمّها فقالت: لا يجوز ذلك إلا أن يجعل الله جميع نساء الرّجال مثل نساء الفيلة. قال: فسكتت عنها حولا ثم قالت: فإن سألت ربّي أن يجعل نساء جميع الرّجال مثل نساء الفيلة أتطمعين أن يفعل ذلك؟
قالت: يا بنيّة، قد سألت عن مثل هذه أمّي فذكرت أنها سألت أمّها عنها فقالت: لا يجوز ذلك إلا أن يجعل الله جميع رجال النساء مثل رجال نساء الفيلة. قال:
فسكتت عنها حولا ثم قالت فإن سألت ربّي أن يجعل جميع رجال النساء مثل جميع رجال نساء الفيلة أتطمعين أن يفعل ذلك؟ قال: يا بنيّة، قد سألت عن هذه المسألة أمّي فذكرت أنّها قد سألت أمّها عنها، وأنّها قالت: يا بنيّة، إنّ الله إن جعل جميع

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 140

النّاس فيلة لم تجد امرأة الفيل مع عظم بدنها من اللّذة إلا مثل ما تجدين أنت اليوم مع زوجك من اللذّة، ثم تذهب عنك لذّة الشّمّ والتّقبيل والضمّ والتقليب، والعطر والصّبغ، والحلي والمشطة والعتاب والتفدية وجميع ما لك اليوم. قال: فسكتت حولا ثم قالت: يا أمّه، إن سألت ربّي أن يجعل أير الفيل أعظم أتطمعين أن يفعل ذلك؟ قالت الأمّ: أي بنيّة، قد سألت عن هذه المسألة أمّي فذكرت أنها سألت عنها أمّها، وأنها قالت: أي بنيّة، إنّ الله إن جعل أير الفيل أعظم، جعل حر امرأة الفيل أوسع وأعظم، فيعود الأمر كلّه إلى الأمر الأول. قال: فسكتت عنها حولا ثم قالت: يا أمّه، فإن سألت ربّي أن يجعل أير الفيل أشدّ غلمة فيصير عدد أكوامه أكثر أتطمعين أن يفعل ذلك؟ قالت: أي بنية، قد سألت عن هذه المسألة أمّي فذكرت أنها سألت أمّها عنها، وأنها قالت: أي بنية سلي الله أن يجعل زوجك أشدّ غلمة مما هو عليه، ولكن لا تسأليه ذلك حتى تسأليه أن يزيدك في غلمتك. قالت: يا أمّه، فإن سألت ربّي أن يجعله في غلمة التيس أتطمعين أن يفعل ذلك؟ قالت: أي بنيّة، قد سألت عن مثل هذه المسألة أمّي فذكرت أنها سألت عنها أمّها، وأنها قالت: لا يجوز أن يجعله في غلمة التّيس حتى يجعله تيسا، قالت: يا أمّه فإن سألت ربّي أن يجعله تيسا أتطمعين في ذلك. قالت: أي بنيّة، إنه لا يجعله تيسا حتى يجعلك عنزا. قال:
أي أمّه، فإن سألته أن يجعله تيسا ويجعلني عنزا أتطمعين أن يفعل ذلك؟ قالت: أي بنيّة قد سألت عن هذه المسألة أمّي فذكرت أنها زارت أمّها لتسألها عن هذه المسألة فوجدتها في آخر يوم من الدّنيا وأوّل يوم من الآخرة، وما أشكّ أن يومي قد دنا.
فلم تلبث الأمّ إلا أياما حتى ماتت.
معناها في تسويف اللذة ودفعها بالحيلة.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 141

باب الظلف
وهي الظّباء وهي معز، والمعز أجناس. والبقر الوحشيّ ذات أظلاف وهي بالمعز أشبه منها بالبقر الأهليّ، وهي في ذلك تسمّى نعاجا. وليس بينها وبين الظّباء، وإن كانت ذوات جرّة وكروش وقرون وأظلاف تسافد ولا تلاقح. وهي تشبهها في الشعر، وفي عدم السّنام.
ومن الظّلف الوعل، والثّيتل، والتّامور «1» ، والأيّل. جبليات كلّها، لا أدري كيف التّسافد والتلاقح منها.
ومن الظّلف الخنازير وهي بلا كرش ولا جرّة ولا قرن. وليس بينهما موافقة إلا في الظّلف.
وفي الخنازير ما ليس ظلفه بمنشقّ، فذاك هو المخالف بالنّاب وبعدم هذه الأشياء كلّها. وتشاكل المعز والبقرة والظباء بالشّعر وقصر الذّنب، وتخالف البقر والجواميس في طول الذّنب، وفي عدد أيّام الحمل.
ومن الظلف الضأن والمعز، وقد يكون بينهما تسافد وتلاقح إلا أنها تلقيه مليطا «2» قبل أن يشعر «3» ، وذلك أقلّ من القليل.
ومن الظلف البقر الأهليّ، والجواميس، وهي أهلية أبدا، وهي موافقة للضأن في القرن وفي عدم النّاب، وفي الجرّة والكرش. وتخالف الضأن في الصّوف والسنام وتوافق المعز في الشعر وتخالف في السنام، وتخالف جميع الغنم في الحمل؛ لأن الغنم تضع لخمسة أشهر. والبقر تضع كما تضع المرأة في تسعة أشهر. وليس تشبه المرأة في غير ذلك، إلا ما يذكرون من الغبب «4» ونتوّ الكاهل، فإنهما ربما كانا في بعض النساء، وأكثر ذلك في نساء الدّهاقين.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 142

2209-[القول في الزرافة]
قالوا: والزرافة تكون في أرض النّوبة فقط. قالوا: وهي تسمّى بالفارسية أشتركاو بلنك كأنه قال: بعير، بقرة، نمر. لأنّ كاو هو البقرة، وأشتر هو الجمل، وبلنك هو النّمر.
فزعموا أنّ الزرافة ولد النمرة من الجمل. فلو زعمتم أنّ الجمل يكوم الضّبع ويكوم بعض ما له ظلف ما كان إلا كذلك. والمسافدة في أجناس المخلب والخفّ والحافر أعمّ، فلو جعلوا الفحل هو النمر، والأنثى هي الناقة، كان ذلك أقرب في الوهم.
وليس كلّ ذكر يكوم أنثى يلحقها. وقد يكوم الإنسان الدابّة بشهوة منهما جميعا ولا يكون تلاقح كما اتّفقا في المسافدة. وإنّ الرّاعي يكوم الغنم وغير الغنم.
وانظر، كم من ضرب ادّعوا ممّا لا يعرف: فواحدة أنّ بهيمة ذكرا اشتهى سبعا أنثى، وهو من أصعب السّباع. ثم الثانية أنه ألقح، والثالثة أنّ أرحام النمور لا تتّسع لأولاد الإبل.
قالوا: نمورهم عظام وإبلهم لطاف. وقد تتّسع أرحام القلاص العربيّة لفوالج «1» كرمان، فتجيء بهذه الجمّازات «2» . ولولا أنه فسّر لجاز أن يكون النّمر يكوم النّاقة فتتّسع أرحامها لذلك.
قالوا: وفي أعالي بلاد النّوبة تجتمع سباع ووحوش ودواب كثيرة، في حمارّة القيظ إلى شرائع المياه، فتتسافد هناك فيلقح منها ما يلقح، ويمتنع ما يمتنع، فيجيء من ذلك خلق كثير مختلف الصّورة والشكل والقدر، منها الزّرافة.
وللزّرافة خطم الجمل، والجلد للنّمر، والأظلاف والقرن للأيّل، والذّنب للظّبي، والأسنان للبقر، فإن كانت أمّها ناقة فقد كامها نمر وظبي وأيّل في تلك الشرائع.
وهذا القول يدلّ على جهل شديد.
والزّرافة طويلة الرّجلين، منحنية إلى مآخيرها، وليس لرجليها ركبتان، وإنما الرّكبتان ليديها؛ وكذلك البهائم كلّها. وعساه إنما أراد الثفنات. والإنسان ركبتاه في رجليه.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 143

ويقولون: «أشتر مرك» للنّعامة، على التّشبيه بالبعير والطّائر، يريدون تشابه الخلق، لا على الولادة.
ويقولون للجاموس «كاوماش» على أن الجاموس يشبه الكبش والثّور، لا على الولادة، لأنّ كاو بقرة، وماش اسم للضأن.
وقال آخر: تضع أمّ الزّرافة ولدها من بعض السّباع، ولا يشعر النّاس بذلك الذّكر. قالوا: كاوماش على شبه الجواميس بالضّأن، لأنّ البقر والضأن لا يقع بينهما تلاقح. والتّفليس «1» الذي في الزّرافة لا يشبه الذي في النّمر، وهو بالببر أشبه، وما النمر بأحقّ به من هذا الوجه من الفهد.
2210-[تسافد الأجناس المختلفة]
وقد يمكن أن تسمح الضّبع للذّئب، والذّئبة للذّبخ، والكلبة للذّئب وكذلك الثعلب والهرّة، وكذلك الطّير وأجناس الحمام كالوردانيّ والورشان والحمام، وكالشّهريّ من بين الحجر والبرذون، والرّمكة والفرس، والبغل من بين الرّمكة والحمار.
فأمّا بروك الجمل على النّمرة، والجمل لا بدّ أن تكون طروقته باركة، فكيف تبرك النّمرة للجمل، والسّباع إنما تتسافد وتتلاقح قائمة، وكذلك الظّلف والحافر، والمخلب، والخفّ. والإنسان والتّمساح يتبطّنان الأنثى. والطير كلّه إنما يتسافد ويتلاقح بالأستاه من خلف وهي قائمة.
2211-[شواذ السفاد]
وزعموا أنّ الغراب يزاقّ. والحمّر والقبج ربّما ألقحا الإناث إذا كانا على علاوة الرّيح «2» . ولا تكون الولادة إلّا في موضع إلقاء النّطفة والشيء الذي يلقح منه.
وأمّا السّمكة فقد عاين قوم معارضة الذكر للأنثى، فإذا سبح الذكر إلى جنب الأنثى عقف ذنبه وعقفت ذنبها، فيلتقي المبالان فتكون الولادة من حيث يكون التلقيح، لا يجوز غير ذلك.
والذين يزعمون «3» أن الحجلة تلقح من الحجل إذا كانت في سفالة الرّيح، من

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 144

شيء ينفصل من الذّكر. فإنما شبّهوا الحجل بالنّخل، فإن النخلة ربما لقحت من ريح كافور الفحّال «1» إذا كانت تحت الرّيح.
2212-[المخايرة بين ذوات القرون والجم]
قال: وسئل الشّرقيّ عن مخايرة ما بين ذوات القرون والجمّ فقال: الإبل والخيل من الخفّ والحافر. والبرثن والمخلب والقدم التي هي للإنسان. قال: فمن خصال ذي القرن أنّ منه وإليه ينسب ذو القرنين الملك المذكور في القرآن، ويزعم بعضهم أنه الإسكندر. وقال أميّة بن أبي الصّلت «2» : [من الكامل]
رجل وثور تحت رجل يمينه ... والنّسر للأخرى وليث مرصد
2213-[استطراد لغوي]
ويقال ضربه على قرنه. وقرن من دم، كما يقال قرن من عرق «3» . والقرن: أمّة بعد أمّة. والقرن: شيء يصيب فروج النساء يشبه العفلة «4» .
2214-[ذوات القرون]
والفيل من ذوات القرون، وفي الحيّات والأفاعي ما لها قرون، وإنما ذلك الذي تسمع أنه قرن إنما هو شيء يقولونه على التّشبيه، لأنّه من جنس الجلد والغضروف.
ولو كان من جنس القرون لكانت الحيّة صلبة الرأس، والحية أضعف خلق الله رأسا، ورأسه هو مقتله؛ لأن كلّ شيء له قرن فرأسه أصلب وسلاحه أتمّ. والقرن سلاح عتيد غير مجتلب ولا مصنوع، وهو لذوات القرون في الرؤوس. وللكركدّن قرن في جبهته، والجاموس أوثق بقرنه من الأسد بمخلبه ونابه.
وتقول المجوس: يجيء بشوتن على بقرة ذات قرون «5» .
وظهرت الآية في شأن داود وطالوت في القرن. وشبّور اليهود من قرن.
والبوق في الحروب مذ كانت الحرب إنما كان قرنا.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 145

وهذا الفرس ربّما رعى الزّروع، وليس يبدأ إذا رعى في أدنى الزّرع إليه، ولكنّه يحزر منه قدر ما يأكل، فيبدأ بأكله من أقصاه، فيرعى مقبلا إلى النّيل، وربّما شرب هذا الفرس من الماء، بعد المرعى ثم قاءه في المكان الذي رعى فيه، فينبت أيضا.
والطّير عندنا يأكل التّوت ويذرقه، فينبت من ذرقه شجر التّوت.
قالوا: وإذا أصابوا من هذه الخيل فلوا صغيرا ربّوه مع نسائهم وصبيانهم في البيوت، ولم يزد على هذا الكلام شيئا.
قال «1» : وفي سنّ من أسنانه شفاء من وجع المعدة.
2223-[التداوي بفرس الماء وبنات عرس]
قال: والنّوبة وناس من الحبشة يأكلون الحيتان نيّة بغير نار، ويشربون الماء العكر فيمرضون، فإذا علّقوا سنّ هذا الفرس أفاقوا، قال: وأعفاج هذا الفرس تبرئ من الجنون والصّرع الذي يعتري مع الأهلّة.
قال «2» : وكذلك لحوم بنات عرس صالحة لمن به هذه العلّة.
2224-[صيد الذئب للإنسان]
قال: وإنما يكون الإنسان من مصايد الذّئب إذا لقيه والأرض ثلجاء، فإنّه عند ذلك يحفش وجه الأرض ويجمعه، ويضرب وجه الرجل فارسا كان أو راجلا. قال:
ودقاق الثّلج وغباره إذا صكّ وجه الفارس سدر واسترخى وتحيّر بصره، فإذا رأى ما قد حلّ به فربّما بعج بطن الدّابّة، وربما عضّها، فيقبض على الفارس فيصرعه ولا حراك به، فيأكله كيف شاء، وإلّا أن يكون الفارس مجربا ماهرا، فيشدّ عليه عند ذلك بالسّلاح، وهو في ذلك يسير ويقطع المفازة، ولا يدعه حينئذ يتمكّن من النفر عليه.
2225-[تعليم الذئب وتأليفه]
وزعم»
عبويه أنّ الخصيّ العبدي الفقيه من أهل همدان، السودانيّ الجبلّي، وهو رجل من العرب قد ولدته حليمة ظئر النبيّ صلى الله عليه وسلم، وهو من بني سعد بن بكر، فزعم أنّ السّوداني أشبه خلق الله بجارحة وأحكمهم بتدبير ذئب وكلب وأسد ونمر،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 148

تقول: بالسّيف وبالقداح، لأنّ القداح تضرب باليدين جميعا. وقال ابن مقبل «1» : [من البسيط]
وللفؤاد وجيب عند أبهره ... لدم الوليد وراء الغيب بالحجر
وقال ابن أحمر «2» : [من الطويل]
وفؤاده زجل كعزف الهدهد
وكان حسّان يقول لقائده إذا شهد طعاما: «أطعام يد أم طعام يدين؟» «3» . طعام يدين: الشّواء وما أشبه ذلك، وطعام اليد: الثرائد وما أشبهها.
وقال بعض السّلاطين لغلام من غلمانه وبين يديه أسير: اضرب. قال: بيد أو يدين؟ قال: بيد، فضربه بالسّياط. قال: اذهب فأنت حرّ. وزوّجه وأعطاه مالا.
وسارّ رجلا من الملوك بعض السّعادة بابن له ذكر أنّه بموضع كذا وكذا يشرب الخمر مع أصحاب له، فبعث غلاما له يتعرّف حاله في الشراب، فلمّا رجع وجد عنده ناسا فكره التفسير، فقال له: مهيم. قال: كان نقله جبنا. قال: أنت حرّ. لأنّ معاقري الخمر يتنقلون بالجبن لأسباب كثيرة.
2233-[حكاية فرخ الحجّام]
وكان «4» فرج الحجّام مملوك جعفر بن سليمان، إذا حجمه أو أخذ من شعره لم يتكلّم ولم يتحرّك، ولم يأخذ في شيء من الفضول، فقال جعفر ذات يوم: والله لأمتحننّه، فإن كان الذي هو فيه من عقل لا ينته، وإن كان كالطّبيعة والخلقة لأحمدنّ الله على ذلك. فقال له يوما: ما اسمك يا غلام؟ قال: فرج. قال: وما كنيتك؟ قال: لا أكتني بحضرة الأمير. قال: فهل تحتجم؟ قال نعم. قال: متى؟ قال: عند هيجه.
قال: وهل تعرف وقت الهيج؟ قال: في أكثر ذلك. قال: فأيّ شيء تأكل على الحجامة؟ قال: أما في الصّيف فسكباجة محمّضة عذبة، وأمّا في الشتاء فد يجيراجة خاثرة حلوة. فأعتقه وزوّجه، ووهب له مالا.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 154

(القاف)
قاتله الله، ضبح ضبحة الثعلب ... : ابن الزبير: 7/36.
قرب الوساد وطول السواد.: ابنة الخس: 4/271.
القليل والكثير للكتب والقليل ... : أبو إسحاق: 1/43.
قولوا لرسول الله صلى الله عليه وسلم خاتم النبيين ... : عائشة «رض» : 1/227.
(الكاف)
كان ذلك حين ركبني شيطاني.: أبو الوجيه العكلي: 1/198.
كان ذلك وثوب الإسلام داج.:؟: 3/122.
كأن لون وجهها النار.:؟: 5/52.
كل شيء يحب ولده حتى الحبارى.: عثمان بن عفان رضي الله عنه: 1/128؛ 5/84.
كلاب الحي شعراؤهم وهم الذين ... :؟: 1/234.
كنت والله في أيام شبابي أحسن ... : هند ابنة الخس: 5/52.
كنيف ملئ علما.: عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 1/223.
كونوا بلها كالحمام.:؟: 3/94؛ 7/153.
(اللام)
لا تصلوا في أعطان الإبل.:؟: 1/101.
لا تجرين فرسا إلا من المائتين ... : عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 1/117.
لا تقطعوا نامية خلق الله تعالى.: عبد الله بن عمر رضي الله عنه: 1/117.
لا تسموا العنب الكرم فإن الكرم ... : ابن مسعود وابن هريرة: 1/225.
لا يقرب العتر الضأن ما وجدت ... : الفزر عبد بني فزارة: 2/431.
لا تقتلوا الضفادع فإن نقيقهن ... : عبد الله بن عمر رضي الله عنه: 3/261.
لا تقتلوا الخفاش فإنه إذا خرب ... : عبد الله بن عمر رضي الله عنه: 3/261.
لا تطلع واحدا من سرك إلا ... :؟: 5/102.
لأنا أشد لك بغضا من الأرض للدم.: عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 4/358.
لعن الله من خصى الرجال.: الحسن رضي الله عنه: 1/118.
لقد تركنا رسول الله صلى الله عليه وسلم وما يمر ... : أبو ذر الغفاري: 4/363.
لكل مقام مقال.:؟: 3/19.
لهفي عليك يعسوب قريش.: علي بن أبي طالب رضي الله عنه: 3/157.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 235

لولا أنها أمة من الأمم لأمرت ... : عثمان بن عفان رضي الله عنه: 3/94.
ليت أن روح الله مع كل أحد.: موسى عليه السلام: 1/226.
ليت لنا منه قفعة أو قفعتين.: عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 5/299.
ليس في البهائم شيء يعمل عمل ... : ابن عون: 1/74.
ليس الرجيع إلا رجيع القول ... : يونس: 5/159.
ليس لك أن تذكر أمي بخير ولا ... :؟: 5/60.
ليس للمريض عندي دواء إلا العسل.: ربيع بن خثيم: 5/228.
ليس الناس بشيء من أقسامهم ... : ابن الزبير: 3/110.
لئن لم ترجع في مالك ثم مت ... : عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 6/396.
(الميم)
ما احتنك رجل قط إلا أحب الخلوة.:؟: 7/149.
ما أهل بيت لهم شاة إلا يقدسون ... : علي بن أبي طالب رضي الله عنه: 5/267.
ما جلس بين يدي رجل قط إلا ... : أبو عباد: 5/78.
ما الدنيا في الآخرة إلا كنفجة أرنب.: قبيصة بن جابر: 6/500.
ما ساءك وناءك.:؟: 1/230.
ما هو إلا في حلم معاوية.:؟: 2/300.
ما هو إلا نار.:؟: 5/52.
متعتان كانتا على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم ... : عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 4/396.
من أحب طول العمر فليوطن نفسه ... : عبد الرحمن بن أبي بكرة: 6/590.
من ارتاد لسره موضعا فقد أشاعه.:؟: 5/101.
من أهدى لنا مكتلا من عرة أهدينا ... : الزبير: 5/157.
من ترك قتل حية مخافة أثارها فعليه ... : عائشة «رض» : 4/404.
من رق وجهه رق علمه.: أبو الحسن: 3/223.
من سره بنوه ساءته نفسه.: ضرار بن عمرو: 6/590.
من قال الطوال فهو على القصار أقدر.: الكميت: 3/49.
من كتم سره كان الخيار في يده.: عمر بن الخطاب رضي الله عنه: 5/102.
من يطل أير أبيه ينتطق به.: علي بن أبي طالب رضي الله عنه: 3/18.
من يعذرني من ابن أم سباع مقطعة ... : حمزة بن عبد المطلب رضي الله عنه: 3/19.

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 236

إبراهيم بن هانئ:
أحد معاصري الجاحظ، قال فيه الجاحظ: كان ماجنا خليعا كثير العبث متمردا (البيان والتبيين 1/93، البخلاء 126، 370) .
إبراهيم بن هرمة:
إبراهيم بن علي بن سلمة بن عامر بن هرمة الكناني القرشي، أبو إسحاق شاعر غزل من سكان المدينة، وهو من مخضرمي الدولتين الأموية والعباسية، وهو آخر الشعراء الذين يحتج بشعرهم، (الأعلام 1/50، البداية والنهاية 10/169) .
إبراهيم بن يحيى:
هو إبراهيم بن يحيى بن محمد بن عباد بن هانئ الشجري. يروي عنه وعن أبيه البخاري في غير الصحيح. (تهذيب التهذيب 1/176) .
أبرهة الأشرم:
كان ملك اليمن، وهو الذي أراد هدم الكعبة، فسار إليها ومعه الفيل، فأهلك الله جيشه بالطير الأبابيل، ووقعت في جسده الأكلة، فحمل إلى اليمن، فهلك بها. (المعارف 638) .
إبط الشمال (عريّب) :
هو معاوية بن حذيفة بن بدر الفزاري، وإبط الشمال يعني الفؤاد.
(معجم الشعراء 311، البيان والتبيين 1/181) .
الأبلق الأسدي:
هو عراف نجد، وفيه يقول عروة بن حزام:
جعلت لعراف اليمامة حكمه ... وعراف نجد إن هما شفياني
(مروج الذهب 2/311، مقدمة ابن خلدون 94) .
أبيّ بن خلف:
هو أبيّ بن خلف بن وهب بن حذافة بن جمح، كان أدرك الرسول صلى الله عليه وسلم في الشعب يوم أحد، وهو يقول أي محمد!! لا نجوت إن نجوت!! فقال القوم يا رسول الله أيعطف عليه رجل منا؟ فقال: دعوه، فلما دنا منه تناول رسول الله صلى الله عليه وسلّم الحربة من الحارث ابن الصمة، وطعنه في عنقه طعنة تدأدأ منها عن فرسه مرارا (أي تقلب فجعل يتدحرج) (سيرة ابن هشام، يوم أحد) .
أبيّ بن كعب:
أبو المنذر أبي بن كعب بن قيس بن عبيد، من بني النجار، من الخزرج، صحابي أنصاري، كان قبل الإسلام حبرا من أحبار اليهود، في الحديث عن رسول الله صلى الله عليه وسلم «أقرأ أمتي أبي بن كعب» مات بالمدينة سنة 21 هـ. (الأعلام 1/82، صفة الصفوة 1/188) .
أحمد بن حائط:
هو صاحب مذهب الحائطية، وكان من أصحاب النظام، وأخذ عنه وأتى في مذهبه بمنكرات عجيبة، ومما قاله: إن في كل نوع من أنواع الحيوان أمة على حيالها، وإن في كل أمة منها رسولا من نوعها. (الملل والنحل 1/80، 81؛ الفرق 255- 295) .
أحمد بن الخاركي:
أحمد بن إسحاق، شاعر من شعراء عصر المأمون، وهو منسوب إلى خارك، وهي جزيرة من جزر البحر الفارسي. وكان كثير الشعر، هاجى الفضل الرقاشي هجاء كثيرا. (طبقات ابن المعتز 306، البخلاء 370) .
أحمد بن أبي داود:
أحمد بن أبي داود فرج بن جرير، كان موصوفا بالجود والسخاء وحسن

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 436

الخلق وغزارة الأدب، وكان داعية إلى القول بخلق القرآن، وكان شاعرا فصيحا بليغا توفي سنة 240 هـ. (وفيات الأعيان 1/81، الوافي بالوفيات 7/281) .
أحمد بن زياد بن أبي كريمة:
شاعر يقول الشعر ويرويه، وشعره متفاوت مختلف، كان متصلا بأبي مالك عمرو بن كركرة، وبمن كان يترل عليه من الأعراب، ويؤخذ من أخباره أنه كان من أصحاب الجاحظ الذين يزورهم، وهو معدود في البخلاء الذين يستشهد بأسمائهم، أورد له الطبري بيتين يدلان على صلته بالبرامكة. (البخلاء 282، 283) .
الأحنف بن قيس:
أبو بحر، الأحنف بن قيس بن معاوية بن حصين المري السعدي المنقري التميمي، سيد تميم، يضرب به المثل في الحلم، أدرك النبي صلى الله عليه وسلم ولم يره، وولي خراسان، وكان صديقا لمصعب بن الزبير، توفي سنة 72 هـ. (الأعلام 1/276، جمهرة الأنساب 206) .
أبو الأحوص:
عوف بن مالك بن نضلة الجشمي، روى عن أبيه وعن علي، وروى عنه ابن أخيه أبو الزعراء الجشمي. توفي سنة 127 هـ. (تاريخ بغداد 6733) .
أحيحة بن الجلاح:
أبو عمرو، أحيحة بن الجلاح بن الحريش الأوسي، شاعر جاهلي من دهاة العرب، كان سيد يثرب (المدينة) توفي نحو 130 ق. هـ. (الأعلام 1/277) .
الأحيمر السعدي:
شاعر من مخضرمي الدولتين الأموية والعباسية، كان لصا فاتكا ماردا من أهل بادية الشام، توفي نحو 170 هـ. (الأعلام 1/277، الشعر والشعراء 307) .
أبو الأخزر الحماني:
أحد رجّاز العرب، واسمه قتيبة كما في اللسان 4/115 (قمجر) .
الأخطل:
غياث بن غوث التغلبي، أحد الثلاثة المتفق على أنهم أشعر أهل عصرهم هو وجرير والفرزدق. توفي سنة 90 هـ. (الأعلام 5/318) .
الأخنس بن شهاب:
الأخنس بن شهاب بن ثمامة بن أرقم التغلبي، شاعر جاهلي، من أشراف تغلب وشجعانها، حضر حرب البسوس، توفي نحو 70 ق. هـ. (الأعلام 1/277) .
أردشير بن بابك:
أحد ملوك الطوائف على أرض «إصطخر» ، بنى مدنا منها «جور، أزدشير» بفارس والأهوار والأبلّة. (المعارف 653، 654؛ ثمار القلوب 300) .
أرطاة ابن سهية:
أرطاة بن زفر بن عبد الله، وسهية أمه. أدرك الجاهلية وعاش إلى خلافة عبد الملك بن مروان. (الأغاني 13/29- 44) .
إسحاق بن حسان بن قوهى الخريمي:
كان شاعرا مفلقا مطبوعا مقتدرا على الشعر، توفي سنة 214 هـ. (تاريخ بغداد 6/326) .
أبو إسحاق السبيعي:
هو عمرو بن عبد الله الهمداني، روى عن جرير البجلي وعدي بن حاتمم، وروى عنه ابنه يونس وقتادة، توفي سنة 127 هـ. (تهذيب التهذيب 3/63- 67) .
أسد بن عبد الله القسري البجلي:
أمير، من الأجواد الشجعان، ولد ونشأ في دمشق، تولى خراسان سنة 108 هـ، توفي في بلخ سنة 120 هـ. (الأعلام 1/298، ابن الأثير 5/79) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 437

الأسعر الجعفي:
هو مرثد بن أبي عمران الجعفي، شاعر جاهلي، (المزهر 2/438، السمط 94، اللسان والتاج «سعر» ) .
أسقف نجران:
قس بن ساعدة بن عمرو بن عدي بن مالك، من بني إياد، أحد حكماء العرب ومن كبار خطبائهم، وهو أول من قال في كلامه «أما بعد» ، أدركه النبي صلى الله عليه وسلم قبل النبوة في عكاظ، وسئل عنه بعد ذلك فقال: «يحشر أمة وحدة» توفي نحو سنة 23 ق. هـ.
(الأعلام 5/196، البيان والتبيين 1/27، الأغاني 14/40) .
أسماء بنت أبي بكر:
ذات النطاقين، أسماء بنت أبي بكر رضي الله عنه، صحابية من الفضليات، آخر المهاجرين والمهاجرات وفاة، وهي أخت عائشة «أم المؤمنين» لأبيها، وأم عبد الله بن الزبير ابن العوام، توفيت سنة 73 هـ. (الأعلام 1/305، سبائك الذهب 66) .
إسماعيل بن حماد:
هو إسماعيل بن حماد بن أبي حنيفة صاحب المذهب، ولي القضاء بالرصافة ثم بالبصرة سنة 210 هـ، وتوفي سنة 212 هـ، وكان من كبار الفقهاء. (تاريخ بغداد 328، لسان الميزان 1257 ط) .
إسماعيل بن أبي سهل بن نيبخت:
من متكلمي الشيعة الإمامية، كان كاتبا شاعرا بليغا راوية للأخبار، توفي سنة 211 هـ. (الوافي بالوفيات 9/171) .
إسماعيل بن غزوان:
ردد الجاحظ ذكره في كتابه «البخلاء» وكان يقرنه بسهل بن هارون وكان شديد البخل وينتصر له بكلام عجيب. (البيان والتبيين 3/163، 213) .
أبو الأسود الدؤلي:
ظالم بن عمرو بن سفيان بن جندل الدؤلي الكناني، واضع علم النحو سكن البصرة في خلافة عمر رضي الله عنه، وولي إمارتها في أيام علي رضي الله عنه، وهو في أكثر الأقوال أول من نقط المصحف، وله شعر جيد، توفي سنة 69 هـ. (الأعلام 3/226) .
الأسود بن يعفر:
أبو نهشل، وأبو الجراح، الأسود بن يعفر النهشلي الدارمي التميمي، ويقال له أعشى بني نهشل، شاعر جاهلي من سادات تميم، كان فصيحا جوادا، ولما أسن كف بصره، توفي نحو 22 ق. هـ. (الأعلام 1/330، الشعر والشعراء 78) .
الأشتر بن عمارة:
هو الأشتر بن عمارة الضبابي، والضباب هم بنو معاوية بن كلاب، وكان شعره في حرب هر اميت، وهي من الحروب الإسلامية كانت في زمن عبد الملك بن مروان في فتنة ابن الزبير، وكانت بين الضباب وبين إخوتهم بني جعفر بن كلاب.
(النقائض 927- 930، العمدة 2/167) .
الأشهب ابن رميلة:
نسبته إلى أمه «رميلة» وكانت أمة اشتراها أبوه في الجاهلية وهو الأشهب ابن ثور بن أبي حارثة بن عبد المدان النهشلي الدارمي التميمي شاعر نجدي، ولد في الجاهلية وأسلم، لم يجتمع بالنبي صلى الله عليه وسلم، توفي نحو سنة 86 هـ. (الأعلام 1/333، سمط اللآلي 35) .
الأصبغ بن نباتة:
هو أصبغ بن نباتة التميمي الحنظلي الكوفي، يكنى أبا القاسم، وهو من

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 438

التابعين، روى عن عمر، وعلي، والحسن بن علي، وعمار بن ياسر، وروى عنه سعد ابن طريف، والأجلح، وثابت، وفطر بن حنيفة، ومحمد بن السائب الكلبي، وكان شيعيا.
(تهذيب التهذيب 1/363) .
الأصمعي:
عبد الملك بن قريب أبو سعيد، صاحب اللغة والنحو والغريب والأخبار والملح توفي سنة 216 هـ. وقيل غير ذلك. (إنباه الرواة 2/197) .
الأضبط بن قريع السعدي:
الأضبط بن قريع بن عوف بن كعب السعدي التميمي، شاعر جاهلي قديم، أساء قومه إليه فانتقل عنهم إلى آخرين ففعلوا كالأولين، فقال: «بكل واد بنو سعد» . (الأعلام 1/334، الشعر والشعراء 143) .
ابن الأعرابي:
محمد بن زياد، أبو عبد الله، كان راوية لأشعار القبائل، كثير الحفظ، ولم يكن في الكوفيين أشبه برواية البصريين منه، توفي سنة 230 هـ. (إنباه الرواة 3/128) .
الأعشى:
ميمون بن قيس، من شعراء الطبقة الأولى في الجاهلية، وهو أحد أصحاب المعلقات، توفي سنة 7 هـ. (الأعلام 8/300) .
أعشى باهلة:
عامر بن الحارث بن رياح الباهلي، من همدان، يكنى أبا قحفان، أشهر شعره رائية له، في رثاء أخيه لأمه. (الأعلام 3/250، خزانة الأدب 1/9) .
أعشى تغلب:
ربيعة بن يحيى بن معاوية، من بني تغلب، شاعر اشتهر في العصر الأموي، قال ياقوت: كان نصرانيا وعلى النصرانية مات سنة 92 هـ. (الأعلام 3/17) .
أعشى سليم:
اسمه سليمان، وكنيته أبو عمرو، كما في (الأغاني 3/95) ، وقد ذكر الجاحظ أنه رأى رجلا من أبناء هذا الأعشى. (الحيوان 2/297) .
الأعشى بن نباش:
ويقال أيضا التميمي، من بني أسد بن عمرو، وهو الأعشى بن نباش ابن زرارة الأسدي، (المؤتلف 20) ، وذكره ابن هشام في (السيرة 645) .
أعشى همدان:
عبد الرحمن بن عبد الله بن الحارث بن نظام بن جشم الهمداني، شاعر اليمانيين بالكوفة، غزا الديلم وله شعر كثير في وصف بلادهم، توفي سنة 83 هـ. (الأعلام 3/312) .
الأعمش:
سليمان بن مهران الأسدي، أصله من بلاد الري، ومنشؤه ووفاته بالكوفة، كان عالما بالقرآن والحديث والفرائض، توفي سنة 148 هـ. (الأعلام 3/135، ابن سعد 6/238) .
الأعور النبهاني:
اسمه عدي بن أوس، أو سحمة بن نعيم، وكان بينه وبين جرير مناقضة (المؤتلف 161، المرزباني 253) .
الأغلب العجلي:
الأغلب بن عمرو بن عبيد بن حارثة، من بني عجل بن لجيم، من ربيعة شاعر راجز معمر، أدرك الجاهلية والإسلام، وهو آخر من عمر في الجاهلية عمرا طويلا، استشهد في وقعة نهاوند سنة 21 هـ. (الأعلام 1/335، المؤتلف 22) .
أفليمون:
صاحب الفراسة، فاضل كبير في فن من فنون الطبيعة، وكان معاصرا لأبقراط

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 439

وأظنه شامي الدار، كان خبيرا بالفراسة عالما بها، وله في ذلك تصنيف مشهور خرج من اليونانية إلى العربية «القفطي» .
الأفوه الأودي:
صلاءة بن عمرو بن مالك، من بني أود، من مذحج، شاعر يماني جاهلي يكنى أبا ربيعة، ولقب بالأفوه لأنه كان غليظ الشفتين ظاهر الأسنان، توفي نحو سنة 50 ق. هـ (الأعلام 3/206، الشعر والشعراء 59) .
الأقيبل القيني:
الأقيبل بن نبهان بن خنف، من بني القين بن جسر، من قضاعة، شاعر إسلامي، وكان أسود اللون، توفي نحو سنة 85 هـ. (الأعلام 2/6، المؤتلف 23) .
الأقيشر الأسدي:
المغيرة بن عبد الله بن معرض الأسدي، أبو معرض، شاعر هجاء، من أهل بادية الكوفة، ولد في الجاهلية، وعاش عمرا طويلا، ولقب بالأقيشر لأنه كان أحمر الوجه أقشر، توفي نحو سنة 80 هـ. (الأعلام 7/277، الإصابة 4/139) .
أكثم بن صيفي:
هو أكثم بن صيفي بن رياح بن الحارث بن مخاشن بن معاوية التميمي، حكيم العرب في الجاهلية، أحد المعمرين، أدرك الإسلام ولم يرى النبي صلى الله عليه وسلم لأنه مات وهو في الطريق إلى المدينة. توفي سنة 9 هـ. (الأعلام 2/6، الإصابة 1/113) .
امرؤ القيس بن حجر:
امرؤ القيس بن حجر بن الحارث الكندي، من بني آكل المرار أشهر شعراء العرب على الإطلاق، يماني الأصل، مولده بنجد، ويعرف بالملك الضليل، وذي القروح، لما أصابه في مرض موته، وكان أبوه ملك أسد وغطفان، وأمه أخت المهلهل الشاعر، توفي نحو سنة 80 ق. هـ. (الأعلام 2/11، 12، الأغاني 9/77) .
امرؤ القيس بن عابس:
امرؤ القيس بن عابس بن المنذر بن امرؤ القيس بن السمط بن عمرو بن معاوية الكندي، من كندة، شاعر مخضرم من أهل حضرموت، أسلم عند وصول الإسلام إلى بلاده، ولما ارتدت حضرموت ثبت على إسلامه، توفي نحو سنة 25 هـ.
(الأعلام 2/12، تاريخ الشعراء الحضرميين 1/44) .
أمية بن أبي الصلت:
أمية بن أبي الصلت بن أبي ربيعة بن عوف الثقفي، شاعر جاهلي حكيم، من أهل الطائف، وهو ممن حرموا على أنفسهم شرب الخمر وعبادة الأوثان في الجاهلية، وهو أول من جعل في أول الكتب «باسمك اللهم» ، أدرك الإسلام ولم يسلم، توفي سنة 5 هـ. (الأعلام 2/23، وفيات الأعيان 1/80) .
أنس بن أبي إياس الدؤلي:
أنس بن زنيم بن عمرو بن عبد الله الكناني الدؤلي، من الصحابة شاعر هجا النبي صلّى الله عليه وسلم في الجاهلية فأهدر دمه، ثم أسلم يوم الفتح، ومدح النبي صلى الله عليه وسلم بقصيدة فعفا عنه، توفي نحو سنة 60 هـ. (الأعلام 2/24، الإصابة 1/69) .
أنس بن أبي شيخ:
كان من العلماء البلغاء والفضلاء، وكان كاتبا للبرامكة، قتله الرشيد على الزندقة سنة 187 هـ، وهي سنة نكبة البرامكة (لسان الميزان، البداية 10/190، 191) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 440

أنس بن مالك:
أبو ثمامة، أنس بن مالك بن النضر بن ضمضم النجاري الخزرجي الأنصاري صاحب رسول الله صلى الله عليه وسلم وخادمه، روى عنه رجال الحديث 2286 حديثا، وهو آخر من مات بالبصرة من الصحابة، توفي سنة 93 هـ. (الأعلام 2/24، 25، صفة الصفوة 1/298) .
أنس بن مدركة الخثعمي:
أبو سفيان، أنس بن مدرك بن كعب الأكلبي الخثعمي، شاعر فارس من المعمرين، قيل إنه عاش 145 عاما، توفي سنة 35 هـ. (الأعلام 2/25) .
أهبان بن أوس:
أحد الصحابة، قيل إن الذئب كلمه ثم بشره بالرسول صلى الله عليه وسلم (ثمار القلوب 575، الإصابة 1/79) .
أوس بن حجر:
أبو شريح، أوس بن حجر بن مالك التميمي، شاعر تميم في الجاهلية، في نسبه اختلاف بعد أبيه حجر، وهو زوج أم زهير بن أبي سلمى. عمر طويلا ولم يدرك الإسلام، «له ديوان شعر- ط» ، توفي سنة 2 ق. هـ (الأعلام 2/31، الأغاني 11/70) .
أوفى:
هو أوفى بن دلهم، ابن عم ذي الرمة، وكان أحد رواة الحديث الثقاة.
أويس القرني:
أويس بن عامر بن جزء بن مالك القرني، من بني قرن بن ردمان بن ناجية ابن مراد، أحد النساك العباد المقدمين، من سادات التابعين، أصله من اليمن، وأدرك حياة النبي صلى الله عليه وسلم ولم يره، وشهد وقعة صفين مع علي رضي الله عنه، ويرجح الكثيرون أنه قتل فيها، توفي سنة 37 هـ. (الأعلام 2/32، ابن سعد 6/111) .
إياس بن الأرت:
اسمه خالد، شاعر جاهلي كريم، له أشعار في الحماسة ومعجم البلدان.
(السمط 24، التاج «رتت» ) .
إياس بن معاوية بن قرة المزني:
أبو وائلة، قاضي البصرة، أحد أعاجيب الدهر في الفطنة والذكاء، توفي بواسط سنة 122 هـ. (الأعلام 2/23، وفيات الأعيان 1/81) .
أيمن بن خريم:
هو ابن خريم الصحابي، أيمن بن خريم بن فاتك، من بني أسد، وكان به برص، توفي نحو سنة 80 هـ. (الأعلام 2/35، الشعر والشعراء 214) .
أبو أيوب الأنصاري:
خالد بن زيد بن كليب بن ثعلبة، من بني النجار، صحابي شهد العقبة وبدرا وأحد والخندق وسائر المشاهد، وكان شجاعا صابرا تقيا، عاش إلى أيام بني أمية، له 155 حديثا، توفي سنة 52 هـ. (الأعلام 2/295، الإصابة 1/405) .
أيوب بن جعفر:
هو أيوب بن جعفر بن سليمان العباسي، كان من أعلم الناس بقريش، وبالدولة، وبرجال الدعوة، كان في أول أمره على مذهب أبي شمر، ثم انتقل من قوله إلى قول إبراهيم بن سيار النظام. (البيان 1/78، 217) .
أبو أيوب المورياني:
سليمان بن مخلد، كان وزيرا لأبي جعفر المنصور، الذي أوقع به وعذبه وأخذ أمواله، توفي سنة 154 هـ. (الوزراء والكتاب 65، وفيات الأعيان 2/410) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 441

(الباء)
بثين:
بثينة بنت حبا بن ثعلبة العذرية، من قضاعة، شاعرة اشتهرت بأخبارها مع جميل بن معمر العذري، توفيت سنة 82 هـ. (الأعلام 2/43، التاج 9/35) .
البحتري:
أبو عبادة البحتري، الوليد بن عبيد بن يحيى الطائي، شاعر كبير، يقال لشعره «سلاسل الذهب» ، ولد بمنبج بين حلب والفرات، وتوفي فيها سنة 284 هـ.
(الأعلام 8/121، وفيات الأعيان 2/175) .
بختيشوع بن جبريل المتطبب:
هو ابن جبريل بن بختيشوع، كان سريانيا نبيل القدر، وكان يضاهي المتوكل في اللباس والفرش، وكان عظيم المترلة عنده، ثم إنه أفرط في إدلاله عليه فنكبه، وكان موته سنة 256 هـ. (طبقات الأطباء 1/138- 144، والقفطى 72، 73) .
بديل بن ورقاء:
صحابي سكن مكة، كان إسلامه قبل الفتح، وقيل يوم الفتح.
(الإصابة 1/146 رقم 611) .
البراض بن قيس:
أحد فتاك العرب الذين يضرب بهم المثل في الفتك. (ثمار القلوب 235) .
البرك:
اسمه الحجاج بن عبد الله الصريمي، كان أحد الثلاثة الذين عهد إليهم بقتل علي رضي الله عنه ومعاوية وعمرو في ليلة واحدة، ثانيهم عبد الرحمن بن ملجم الذي تكفل بقتل علي رضي الله عنه، وثالثهم زاذويه الذي نصب نفسه لعمرو، وقد ضرب البرك معاوية مصليا فأصاب مأكمته (الكامل 2/135- 145، والبيان 2/206، والطبري 6/86) .
البريق الهذلي:
هو عياض بن خويلد الهذلي، حجازي مخضرم، وله مع عمر رضي الله عنه حديث، (معجم المرزباني 268، والإصابة 6124) .
البسوس:
هي بنت منقذ التميمية، يقال إنه استجار بها جار لها من جرم ومعه ناقة له، فرماها كليب بن وائل لما رآها في حماه، فلجأ الجرمي إلى البسوس، فهيجت أهلها للحرب فهاجوا، واستمرت الحرب بين بكر وتغلب أربعين عاما، وسميت بحرب البسوس.
(ثمار القلوب 345، والعقد 3/347، وكامل ابن الأثير 1/313، وأمثال الميداني 2/359، والأغاني 4/139) .
بشار بن برد:
كان شاعرا مفلقا، خدم الملوك وحضر مجالس الخلفاء، وكان يعد في الخطباء البلغاء، رمي بالزندقة فقتله المهدي سنة 168 هـ. (تاريخ بغداد 7/112، نكت الهميان 125) .
بشامة بن الغدير:
هو خال أبي سلمى، والد زهير، وكان زهير منقطعا إليه، معجبا بشعره، وكان بشامة أحزم الناس رأيا، وكانت غطفان تستشيره وتصدر عن رأيه (الأغاني 10/312) .
بشر بن أبي خازم:
أبو نوفل، عمرو بن عوف الأسدي، شاعر جاهلي فحل من الشجعان من بني أسد بن خزيمة، توفي نحو سنة 22 ق. هـ. (الأعلام 2/54، الشعر والشعراء 86) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 442

بشر بن غياث بن أبي كريمة:
كان من أصحاب الرأي، برع في الفقه، ونظر في الفلسفة وجرد القول بخلق القرآن، توفي سنة 218 هـ. (الوافي بالوفيات 10/151) .
بشر بن مروان:
بشر بن مروان بن الحكم بن أبي العاص القرشي الأموي، أمير، كان سمحا جوادا، ولي العراقين «البصرة والكوفة» وهو أول أمير مات بالبصرة، توفي سنة 75 هـ (الأعلام 2/55، خزانة البغدادي 4/117) .
بشر بن المعتمر:
أبو سهل، بشر بن المعتمر الهلالي البغدادي، فقيه معتزلي مناظر، من أهل الكوفة، له مصنفات في الاعتزال، توفي سنة 210 هـ ببغداد. (الأعلام 2/55) .
أبو بشير الأنصاري:
ذكره ابن حجر في (الإصابة 130 قسم «الكنى» ) وقيل إن اسمه قيس ابن عبيد بن الحرير، أورده ابن سعد فيمن شهد الخندق، قيل إنه توفي سنة 40 هـ.
البعيث المجاشعي:
أبو زيد التميمي، خداش بن بشر بن خالد، شاعر وخطيب من أهل البصرة، كانت بينه وبين جرير مهاجاة دامت نحو أربعين سنة، توفي بالبصرة سنة 134 هـ.
(الأعلام 2/202، الشعر والشعراء 195) .
أبو بكر الأصم:
اسمه عبد الرحمن بن كيسان، كان من أئمة المعتزلة، ذكره عبد الجبار الهمداني في طبقات المعتزلة وقال: كان من أفصح الناس وأورعهم وأفقههم، وله تفسير عجيب، قال ابن حجر هو من طبقة أبو الهذيل العلاف وأقدم منه. (لسان الميزان 1685) .
بكر بن خنيس:
كوفي سكن بغداد، صدوق له أغلاط، كان يوصف بالزهد والعبادة، وأرخه الذهبي 170 هـ. (تهذيب التهذيب 1/481) .
بكر بن عبد الله المزني:
كان ثبتا كثير الحديث، حجة فقيها، توفي سنة 106 هـ.
(الوافي بالوفيات 10/207) .
بكر بن أخت عبد الواحد:
هو بكر بن أخت عبد الواحد بن زيد البصري الزاهد، ذكره ابن حزم في جملة الخوارج. (لسان الميزان 2/60، الفرق 200، الفصل 4/191) .
بكر بن النطاح:
أبو وائل، بكر بن النطاح الحنفي، شاعر غزل، كان في زمن هارون الرشيد، وهو بصري نزل بغداد، توفي سنة 192 هـ. (الأعلام 2/71) .
أبو بكر الهذلي:
اسمه سلمى بن عبد الله، وقيل روح، كان من علماء الناس بأيامهم، وكان يضعف في الحديث، توفي سنة 167 هـ. (تهذيب التهذيب 12/45) .
أبو بكرة:
نفيع بن الحارث بن كلدة الثقفي، صحابي من أهل الطائف، له 132 حديثا، ولقب بأبي بكرة لأنه تدلى ببكرة من حصن الطائف إلى النبي صلى الله عليه وسلم، وهو ممن اعتزل الفتنة يوم الجمل، توفي سنة 52 هـ. (الأعلام 8/44، تهذيب التهذيب 10/469) .
ابن أبي بكرة:
أبو حاتم، عبيد الله بن أبي بكرة الثقفي، أول من قرأ القرآن بالألحان، وهو ابن الصحابي أبي بكرة، توفي سنة 79 هـ. (الأعلام 4/191) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 443

البكري:
هو الحارث أو حريث بن حسان، وافد بني بكر بن وائل، وكان قد صحب فيلة في وفاده على الرسول صلى الله عليه وسلم للمبايعة.
أبو البلاد الطهوي:
شاعر إسلامي، ويقال له أبو الغول، لأنه فيما زعم أنه رأى غولا فقتلها. (المؤتلف 163) .
بلال بن رباح الحبشي:
أبو عبد الله، مؤذن رسول الله صلى الله عليه وسلم أحد السابقين للإسلام، شهد كل المشاهد مع الرسول صلى الله عليه وسلم توفي في دمشق سنة 20 هـ. (الأعلام 2/73) .
بلعاء بن قيس الكناني:
هو ابن حبناء، كان رأس بني كنانة في أكثر حروبهم ومغازيهم وكان كثير الغارات على العرب، وهو شاعر محسن. (المؤتلف 150) .
(التاء)
تأبط شرا:
أبو زهير الفهمي، ثابت بن جابر بن سفيان، شاعر عداء من فتاك العرب في الجاهلية، وسمي تأبط شرا لأنه أخذ سيفا تحت إبطه وخرج، فسئلت أمه عنه فقالت تأبط شرا، توفي نحو سنة 80 ق. هـ. (الأعلام 2/97، المبهج 17) .
تبع:
حسان بن أسعد بن أبي كرب الحميري، من أعاظم تبابعة اليمن في الجاهلية، يقال إنه أول من كسا الكعبة، ويظن أن عصره كان في القرن العاشر قبل الهجرة.
تبيع بن كعب:
هو ابن امرأة كعب الأحبار، لا ابن كعب، ترجم له ابن حجر في الإصابة 856، وهو كما في القاموس تبيع بن كعب ابن امرأة كعب الأحبار.
الترجمان بن هريم:
كان على الأهواز وعلى «بني حنظلة» في فتنة «ابن سهيل» ، أبوه هريم ابن أبي طحمة، كان شجاعا كيسا، وكان مع المهلب في قتال الأزارقة، ومع عدي بن أرطأة في قتال يزيد بن المهلب. (المعارف 417) .
أبو تمام الطائي:
حبيب بن أوس بن الحارث الطائي، شاعر وأديب، أحد أمراء البيان، ولد في جاسم من قرى حوران بسورية، توفي سنة 231 هـ. (الأعلام 2/165، معاهد 1/38) .
ابن مقبل:
أبو كعب، تميم بن أبي مقبل، من بني العجلان، من عامر بن صعصعة، شاعر جاهلي أدرك الإسلام وأسلم، وكان يبكي أهل الجاهلية، توفي نحو سنة 37 هـ.
(الأعلام 2/87، الإصابة 1/195) .
توبة بن الحمير:
أبو حرب، توبة بن الحمير بن حزم بن كعب بن خفاجة العقيلي العامري شاعر من عشاق العرب المشهورين، كان يهوى ليلى الأخيلية وخطبها فرده أبوها، وزوجها غيره، فانطلق يقول الشعر مشببا بها، توفي سنة 85 هـ. (الأعلام 2/89) .
التوت اليماني:
عبد الملك بن عبد العزيز السلولي، المعروف «بنويب» ، من الشعراء الفصحاء، وهم من الذين لم يفدوا على الخلفاء، ولم يمدحوا الأمراء والرؤساء، توفي نحو سنة 100 هـ. (الأعلام 4/160) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 444

(الثاء)
ثعلبة بن صعير المازني:
ثعلبة بن صعير بن خزاعي المازني التميمي المري، شاعر جاهلي من شعراء المفضليات، له فيها قصيدة من الطوال، (الأعلام 2/99) .
ثمامة بن أشرس:
أبو معن، ثمامة بن أشرس النميري، من كبار المعتزلة، وأحد الفصحاء البلغاء المقدمين، والجاحظ من تلاميذه، توفي سنة 213 هـ. (الأعلام 2/100) .
ثوب بن شحمة:
شاعر جاهلي، قال الجاحظ عنه: كان ثوب هذا أكرم نفسا عندهم من أن يطعم خبيثا ولو مات عندهم جوعا، وله قصص؛ ولقد أسر حاتم الطائي وظل عنده زمانا. (البخلاء 236، التاج «ثوب» ) .
(الجيم)
جابر الجعفي:
أبو عبد الله، جابر بن يزيد بن الحارث الجعفي، تابعي، من فقهاء الشيعة كان واسع الرواية، توفي سنة 128 هـ. (الأعلام 2/105، تهذيب التهذيب 2/46) .
جابر بن حني:
جابر بن حني بن حارثة التغلبي، شاعر جاهلي من أهل اليمن، طاف أنحاء نجد وبادية العراق، توفي نحو سنة 60 ق. هـ. (الأعلام 2/103، سمط اللآلي 482) .
جابر بن عبد الله:
جابر بن عبد الله بن عمرو بن حرام، الخزرجي الأنصاري السلمي، صحابي من المكثرين في الرواية عن النبي صلى الله عليه وسلم توفي سنة 78 هـ. (الأعلام 2/104) .
الجارود بن أبي سبرة:
وهو يكنى أبا نوفل، من أبين الناس وأحسنهم حديثا، وكان راوية علامة وشاعرا مفلقا، وكان من رجال الشيعة ولما استنطقه الحجاج قال: ما ظننت أن بالعراق مثل هذا، توفي سنة 120 هـ. (تقريب التهذيب 128) .
الجارود بن المعلي العبدي:
اسمه بشر بن عمرو بن حنش بن المعلى العبدي، من عبد القيس صحابي جليل، وفد على الرسول صلى الله عليه وسلم في وفد عبد القيس سنة عشر للهجرة، وكان نصرانيا فأسلم وحسن إسلامه، وكان له موقف حسن في الردة، ولقب بالجارود لأنه فر بإبله إلى أخواله بني شيبان من بكر بن وائل، وبإبله داء، ففشا ذلك الداء في إبل أخواله، فأهلكها، توفي سنة 21 هـ، في خلافة عمر رضي الله عنه. (الإصابة 1038، المعارف 147، الميداني 1/173، السيرة 944، 945) .
جالينوس:
الحكيم الفيلسوف الطبيعي اليوناني، إمام الأطباء في عصره؛ ورئيس الطبيعيين في وقته، ومؤلف الكتب الجليلة في صناعة الطب وغيرها من علم الطبيعة وعلم البرهان.
(عيون الأنباء 109) .
جبار بن سلمى:
هو جبار بن سلمى بن مالك بن جعفر بن كلاب، أحد الصحابة، أسلم بعد وقعة بئر معونة لسبب طريف، بعد ما كان شديد العداوة للمسلمين (الإصابة 105، السيرة 650- 939، البيان 1/54، شروح سقط الزند 500) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 445

جبلة بن الأيهم:
آخر ملوك الغساسنة، هو جبلة بن الأيهم بن جبلة الغساني، من آل جفنة قاتل المسلمين في دومة الجندل، ويقال إن جبلة هذا هو من بنى مدينة جبلة اليوم في سورية.
(الأعلام 2/111، 112، خزانة البغدادي 2/242) .
جبيهاء الأشجعي:
شاعر بدوي من مخاليف الحجاز ينتهي نسبه إلى بكر بن أشجع، نشأ وتوفي في أيام بني أمية، وهو من المقلين. (الأغاني 18/93) .
الجحاف بن حكيم:
قاد قومه وأغار على بني تغلب بموضع يسمى البشر بين الفرات والشام فقتل منهم مقتلة عظيمة أيام عبد الملك بن مروان (معجم البلدان، ومجمع الأمثال 2/88) .
جديع بن علي:
هو جديع بن علي الأزدي المغني، شيخ خراسان وفارسها، أحد الدهاة الرؤساء، ولد بكرمان، وإليها نسبته الكرماني، توفي سنة 129 هـ. (الأعلام 2/114) .
جذيمة الأبرش:
جذيمة بن مالك بن فهم بن غنم التنوخي القضاعي، ثالث ملوك الدولة التنوخية في العراق، لقب بالأبرش لبرص فيه، وهو أول من غزا بالجيوش المنظمة، وأول من عملت له المجانيق، توفي نحو سنة 366 ق. هـ. (الأعلام 2/114، اليعقوبي 1/169) .
أبو الجراح:
(العقيلي) أعرابي فصيح. (إنباه الرواة 4/114، المزهر 2/410) .
جران العود:
عامر بن الحارث النميري، شاعر وصاف، أدرك الإسلام، وسمع القرآن، واقتبس منه كلمات وردت في شعره. (الأعلام 3/250، الشعر والشعراء 275) .
جريبة بن الأشيم:
هو جريبة بن الأشيم بن عمرو بن وهب بن دثار بن فقعس الأسدي، كان أحد شياطين بني أسد وشعرائها في الجاهلية، ثم أسلم. (المؤتلف 77، الإصابة 1280) .
ابن جريج:
عبد الملك بن عبد العزيز بن جريج، أبو الوليد وأبو خالد، فقيه الحرم المكي رومي الأصل، من موالي قريش، توفي سنة 150 هـ. (الأعلام 4/160) .
جرير بن حازم القطعي:
هو جرير بن حازم بن عبد الله بن شجاع الأزدي البصري، والقطعي نسبة إلى القطيعة واحدة القطائع، روى عن أبي الطفيل، وأبي رجاء العطاردي، والحسن، وابن سيرين، وقتادة، وأيوب، والأعمش، وعنه الأعمش وأيوب شيخاه، توفي سنة 175 هـ. (تهذيب التهذيب 2/69) .
جرير بن الخطفى:
أبي حزرة، وهو جرير بن عطية بن حذيفة بن الخطفى بن بدر الكلبي اليربوعي، من تميم، أشعر أهل عصره، ولد ومات في اليمامة، كان هجاءا مرا، لم يثبت أمامه غير الفرزدق والأخطل، وقد جمعت نقائضه مع الفرزدق في ثلاثة أجزاء، توفي سنة 110 هـ. (الأعلام 2/119، وفيات الأعيان 1/102) .
جساس بن مرة:
من أمراء العرب في الجاهلية، هو جساس بن مرة بن ذهل بن شيبان من بني بكر بن وائل، وهو الذي قتل كليب وائل، توفي نحو سنة 85 ق. هـ. (الأعلام 2/119) .
جعفر بن سعيد:
ذكره الجاحظ في البخلاء 105، 130 وهو أحدهم. وقال في البيان

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 446

والتبيين 1/106: هو رضيع أيوب بن جعفر وحاجبه.
جعفر بن سليمان (بن علي الأمير) :
ولي إمرة الحجاز والبصرة وكانت له مآثر. توفي سنة 174 هـ. (الوافي بالوفيات 11/106) .
جعفر الطيار:
جعفر بن أبي طالب (عبد مناف) بن عبد المطلب بن هاشم، صحابي هاشمي من شجعانهم، سمي جعفر الطيار لأنه عند ما كان يقاتل في موقعة مؤتة، كان يحمل الراية بيمينه فقطعت، فحملها بيساره فقطعت، فقيل إن الله عوضه عن يديه بجناحين في الجنة، توفي سنة 8 هـ. (الأعلام 2/125، الإصابة 1/237) .
جعفر البرمكي:
أبو الفضل، جعفر بن يحيى بن خالد البرمكي، وزير هارون الرشيد، إلى أن نقم الرشيد على البرامكة فقتله في مقدمتهم سنة 187 هـ. (الأعلام 2/130) .
جعيفران الموسوس:
هو جعيفران بن علي بن أصغر، من ساكني سر من رأى. ولد ونشأ ببغداد، كان أديبا شاعرا مطبوعا، وغلبت عليه المرة السوداء فاختلط. (الأغاني 20/188، الوافي بالوفيات 11/168) .
الجميح:
منقذ بن الطماح بن قيس بن طريف بن عمرو الأسدي، شاعر جاهلي قتل يوم جبلة، عام مولد النبي صلى الله عليه وسلم، توفي سنة 53 ق. هـ. (الأعلام 7/308) .
جميل بن معمر:
جميل بن عبد الله بن معمر العذري القضاعي، أبو عمرو، شاعر من عشاق العرب، افتتن ببثينة وهي من فتيات قومه، وهو يعرف بجميل بثينة، توفي سنة 82 هـ.
(الأعلام 2/138، الشعر والشعراء 166) .
جندب:
هو جندب بن زهير بن الحارث، كان مع علي رضي الله عنه بصفين، وكان هو والأشتر أقوى رجلين من أصحاب علي رضي الله عنه في يوم الجمل، (الإصابة 1214) .
جهم بن صفوان:
أبو محرز، جهم بن صفوان السمرقندي، قال الذهبي: «الضال المبدع» هلك في زمان صغار التابعين وقد زرع شرا عظيما، توفي 128 هـ. (الأعلام 2/141) .
جهنام:
هو اسم عمرو بن قطن، من بني سعد بن قيس بن ثعلبة. (المؤتلف 203) .
(الحاء)
حاتم الطائي:
حاتم بن عبد الله بن سعد بن الحشرج الطائي القحطاني، أبو عدي، يضرب المثل بجوده، شعره كثير، ضاع معظمه، توفي سنة 46 ق. هـ. (الأعلام 2/151) .
حاجب بن زرارة:
حاجب بن زرارة بن عدس الدارمي التميمي، هو الذي رهن قوسه عند كسرى على مال عظيم، أدرك الإسلام وأسلم، توفي نحو سنة 3 هـ. (الأعلام 2/153) .
الحادرة:
قطبة بن أوس بن محصن بن جرول المازني الفزاري الغطفاني، شاعر جاهلي مقل يلقب بالحادرة أو الحويدرة (الضخم) ، (الأعلام 5/200) .
الحارث بن حلزة:
ابن مكروه بن يزيد اليشكري الوائلي، شاعر جاهلي، من أهل بادية

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 447

العراق، وهو أحد أصحاب المعلقات، توفي نحو سنة 50 ق. هـ. (الأعلام 2/154) .
الحارث بن ظالم:
كان أفتك العرب وأشجعهم، وهو الذي قتله المنذر بن المنذر أبو النعمان (الاشتقاق 287، والنقائض 1060) ، وقيل قتله ابن الخميس التغلبي (المستقصى 1/135) .
حارثة بن بدر الغداني:
ابن الحصين التميمي الغداني، قيل إنه أدرك النبي صلى الله عليه وسلم، له أخبار في الفتوح، مات غرقا سنة 64 هـ. (الأعلام 2/158) .
الحباب بن المنذر:
ابن الجموح الأنصاري الخزرجي ثم السلمي، صحابي من الشجعان الشعراء، يقال له ذو الرأي، مات في خلافة عمر رضي الله عنه نحو 20 هـ. (الأعلام 2/163) .
أبو حباب:
كان رجلا من محارب خصفة، وكان بخيلا لا يوقد ناره إلا بخطب شخت.
(المخصص 11/28) .
الحجاج بن يوسف:
الحجاج بن يوسف بن الحكم الثقفي، أبو محمد، قائد، داهية، سفاك خطيب، وكانت له إمارة العراق 20 سنة، وهو الذي بنى مدينة واسط، وهو أول من ضرب درهما عليه رسم «لا إله إلا الله محمد رسول الله» توفي سنة 95 هـ. (الأعلام 2/168) .
حجر بن خالد بن مرثد:
هو حجر بن خالد بن محمود بن عمرو بن مرثد بن سعد بن مالك بن ضبيعة بن قيس بن ثعلبة، شاعر جاهلي كان معاصرا لعمرو بن كلثوم، وكان أنشد شعرا بين يدي النعمان بن المنذر، فأحفظ عمرو بن كلثوم، فلطمه عمرو في مجلس الملك، ثم اقتص منه حجر، وأجار الملك حجرا. (الحماسة 2/294، وشرح الحماسة للتبريزي 2/39) .
الحداني:
المعروف بهذه النسبة هو أوس بن المغراء القريعي السعدي، مخضرم شهد الفتوح، وبقي إلى أيام معاوية، والحداني نسبة إلى بني حدان، وهم بطن من قريع بن عوف بن كعب ابن سعد بن زيد مناة بن تميم. (الإصابة 495، ابن سلام 177، ابن قتيبة في الشعراء 162، تاج العروس 2/333 نقلا عن الدارقطني والحافظ) .
حذيفة بن بدر:
يضرب به المثل في سرعة السير، كان في عصر المنذر بن ماء السماء، في الجاهلية، قيل سار في ليلة مسيرة ثمان ليال، (الأعلام 2/171) .
الحرامي:
أبو محمد عبد الله بن كاسب، أحد الذين بنى الجاحظ عليهم كتاب البخلاء، كان يصطنع الكتابة للولاة والسراة، وكان كاتبا لمويس بن عمران ولأبي سليمان داود بن داود (البخلاء 251) .
حرب بن أمية:
كنيته أبو عمرو، هو حرب بن أمية بن عبد شمس، من قريش، وهو من قضاة العرب في الجاهلية، شهد حرب الفجار، ومات بالشام سنة 36 ق. هـ. (الأعلام 2/170) .
أبو حردبة:
هو أحد لصوص العرب، من بني أثال بن مازن، وكان رفيقا لمالك بن الريب وشظاظ، في أول أيام بني أمية. (الأغاني 19/169، تاريخ الطبري 2/179) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 448

حريز بن نشبة العدوي:
هو جرير بن عبدة، أحد بني زيد بن نشبة بن عدي بن أسامة بن مالك بن بكر بن حبيب، ونشبة هو اسم جده لا اسم أبوه. (المؤتلف 72) .
أبو حزابة:
هو الوليد بن حنيفة، أحد بني ربيعة بن حنظلة، شاعر من شعراء الدولة الأموية بدوي حضر وسكن البصرة، وخرج مع ابن الأشعث لما خرج على عبد الملك، قال أبو الفرج: وأظنه قتل معه، وكان شاعرا راجزا فصيحا خبيث اللسان هجاء.
(الأغاني 10/152- 156، المشتبه للذهبي 160 ليدن، تاج العروس «حزب» ) .
حسان بن بحدل: كان أحد ولاة بني أمية على فلسطين والأردن، ولما جاءت بيعة مروان ابن الحكم سنة 64 هـ امتنع عنها، وأراد عقدها لخالد بن يزيد بن معاوية.
حسان بن ثابت الأنصاري:
أبو الوليد، حسان بن ثابت بن المنذر الخزرجي الأنصاري، شاعر النبي صلى الله عليه وسلم، عاش ستين سنة في الجاهلية، ومثلها في الإسلام، كان شديد الهجاء فحل الشعر، توفي سنة 54 هـ. (الأعلام 2/175، 176) .
الحسن البصري:
أبو سعيد، الحسن بن يسار البصري، كان إمام أهل البصرة، وحبر الأمة في زمنه، ولد في المدينة وشب في كنف علي رضي الله عنه، توفي سنة 110 هـ. (الأعلام 2/226) .
الحسن بن ذكوان:
هو أبو سلمة البصري، روى عن عطاء بن أبي رباح، وأبي إسحاق السبيعي، وطاوس، والحسن، وابن سيرين، وعنه ابن المبارك، ويحيى القطان، وصفوان ابن عيسى، وغيرهم. (تهذيب التهذيب 2/276) .
أبو الحسن المدائني:
علي بن محمد بن عبد الله المدائني، راوية، مؤرخ، من أهل البصرة، له كتب كثيرة، منها السيرة النبوية، توفي سنة 225 هـ. (الأعلام 4/323) .
الحسن بن عمارة:
هو الحسن بن عمارة بن المضرب البجلي، كان على قضاء بغداد في خلافة المنصور، قال عنه الإمام أحمد: منكر الحديث وأحاديثه موضوعة. (تهذيب التهذيب 2/304، المغني في الضعفاء 1/165) .
الحسن اللؤلؤي:
أبو علي، الحسن بن زياد اللؤلؤي الكوفي، قاض فقيه من أصحاب أبي حنيفة، ولي القضاء بالكوفة سنة 194 هـ، توفي سنة 204 هـ. (الأعلام 2/191) .
الحسن بن هانئ:
أبو نواس، الحسن بن هانئ بن عبد الأول بن صباح الحكمي بالولاء، كان جده مولى للجراح بن عبد الله الحكمي، أمير خراسان، فنسب إليه، وهو شاعر العراق في عصره، قال عنه الجاحظ: ما رأيت رجلا أعلم باللغة ولا أفصح لهجة من أبي نواس، وقال عنه الإمام الشافعي رضي الله عنه لولا مجون أبي نواس لأخذت عنه العلم، توفي سنة 198 هـ.
(الأعلام 2/225، وفيات الأعيان 1/135، تاريخ بغداد 7/436) .
حسيل بن عرفطة:
هو شاعر مخضرم أدرك الجاهلية والإسلام ورأى الرسول صلى الله عليه وسلم واسمه حسيل ابن عرفطة بن نضلة بن الأشتر بن جحوان بن فقعس الأسدي، وهو ممن غير الرسول صلى الله عليه وسلم

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 449

أسماءهم وسماه «حسين» . (البيان 3/248) .
حسين بن الضحاك:
أبو علي، الخليع، الحسين بن الضحاك بن ياسر الباهلي، شاعر من ندماء الخلفاء، وكان يلقب بالأشقر، توفي سنة 250 هـ. (الأعلام 2/239) .
حضين بن المنذر:
أبو ساسان أو أبو اليقظان، حضين بن المنذر بن الحارث بن وعلة الذهلي الشيباني الرقاشي، كان صاحب راية علي رضي الله عنه يوم صفين، توفي سنة 97 هـ. (الأعلام 2/263) .
الحطيئة:
جرول بن أوس بن مالك العبسي، أبو مليكة، شاعر مخضرم، أدرك الجاهلية والإسلام، وكان هجاءا عنيفا، سجنه عمر رضي الله عنه بالمدينة، فاستعطفه بأبيات فأخرجه ونهاه عن هجاء الناس فقال: إذا تموت عيالي جوعا، توفي نحو 45 هـ. (الأعلام 2/118) .
حفص بن غياث:
أبو عمر، حفص بن غياث بن طلق بن معاوية النخعي الأزدي الكوفي قاض من أهل الكوفة، توفي سنة 194 هـ. (الأعلام 2/264) .
حفص الفرد:
هو من المجبرة، ومن أكابرهم، وكان من أهل مصر ثم قدم البصرة، فسمع بأبي الهذيل واجتمع معه فناظره، فقطعه أبو الهذيل، والفرد لقب له، وفي الأصل «القردي» وفي لسان الميزان 1355 «القرد» ، وكذا الفرق بين الفرق 202.
الحكم بن أيوب:
الحكم بن أيوب الثقفي، أمير، وهو ابن عم الحجاج، كان واليا على البصرة، توفي نحو سنة 97 هـ. (الأعلام 2/266) .
الحكم بن عبدل:
الحكم بن عبدل بن جبلة بن عمرو الأسدي، شاعر هجاء، كان أعرج أحدب، وأقعد في أواخر أيامه، توفي نحو سنة 100 هـ. (الأعلام 2/267) .
حليمة:
ظئر النبي صلى الله عليه وسلم ترجمتها في الإصابة 8/52، رقم 297، وأعلام النساء 1/245.
حماد الراوية:
هو أول من لقب بالراوية، أبو القاسم، حماد بن سابور بن المبارك، وكان أعلم الناس بأيام العرب، توفي سنة 155 هـ. (الأعلام 2/271) .
حماد بن الزبرقان:
هو ممن اتهم بالزندقة، وقد ذكره ابن حجر في (لسان الميزان 2/347) .
حماد بن سلمة:
ابن دينار البصري الربعي بالولاء، أبو سلمة، مفتي البصرة، أحد رجال الحديث، ومن النحاة، توفي سنة 167 هـ. (الأعلام 2/272) .
حماد عجرد:
أبو عمرو، المعروف بعجرد، حماد بن عمر بن يونس بن كليب السوائي، كانت بينه وبين بشار بن برد أهاج فاحشة، توفي سنة 161 هـ. (الأعلام 2/272) .
حمزة بن بيض:
ابن نمر بن عبد الله بن شمر الحنفي، من بني بكر بن وائل، من أهل الكوفة شاعر مجيد، كثير المجون، توفي سنة 116 هـ. (الأعلام 2/277) .
حمزة بن عبد المطلب:
أبو عمارة، من قريش، عم الرسول صلى الله عليه وسلم أحد صناديد قريش وساداتهم في الجاهلية والإسلام، استشهد يوم أحد سنة 3 هـ. (الأعلام 2/278) .
حميد الأرقط:
هو حميد بن مالك بن ربعي بن مخاشن، ينتهي نسبه إلى زيد مناة بن تميم،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 450

وسمي الأرقط لآثار كانت بوجهه، شاعر إسلامي من شعراء الدولة الأموية، كان معاصرا للحجاج، وهو أحد بخلاء العرب الأربعة: الحطيئة، وأبو الأسود الدؤلي، وخالد بن صفوان وحميد الأرقط. (الخزانة 2/454، الأغاني 2/44 «ساسي» ) .
حميد بن ثور: أبو المثنى، حميد بن ثور بن حزن الهلالي العامري، شاعر مخضرم، شهد حنين مع المشركين، وأسلم، توفي نحو سنة 30 هـ. (الأعلام 2/283) .
حميد بن زهير:
هو حميد بن زهير بن الحارث بن أسد بن عبد العزى بن قصي القرشي، وكانت له دار ملاصقة للمسجد. (الإصابة 1833) .
حنظلة بن أبي سفيان:
هو حنظلة بن أبي سفيان بن عبد الرحمن بن صفوان بن أمية الجمحي المكي، روى عن سالم بن عبد الله، وسعيد بن ميناء، وطاوس، وعكرمة، ونافع، وعطاء وعنه الثوري، وابن المبارك، ووكيع، توفي سنة 151 هـ. (تهذيب التهذيب 3/60) .
حنظلة بن الشرقي:
أبو الطمحان القيني، أحد بني القين، شاعر وفارس معمر، عاش في الجاهلية، أدرك الإسلام وأسلم ولم يرى النبي صلى الله عليه وسلم توفي نحو سنة 30 هـ. (الأعلام 2/286) .
ابن الحنفية:
محمد بن علي بن أبي طالب رضي الله عنه، أبو القاسم، أخو الحسن والحسين لأبيهما، أحد الأبطال الأشداء في صدر الإسلام، توفي سنة 81 هـ. (الأعلام 6/270) .
أبو حنيفة رضي الله عنه:
النعمان بن ثابت التيمي بالولاء، إمام الحنفية الفقيه المحقق، أحد الأئمة الأربعة عند أهل السنة، توفي سنة 150 هـ. (الأعلام 8/36، البداية والنهاية 2/12) .
حومل:
امرأة من العرب كانت تربط كلبة لها ليلا للحراسة، وتجيعها وتطردها بالنهار، فرأت ليلة القمر طالعا فنبحت عليه تظنه رغيفا لاستدارته. (ثمار القلوب 586) .
أبو حية النميري:
الهيثم بن الربيع بن زرارة، من بني نمير بن عامر، شاعر مجيد فصيح راجز من أهل البصرة، توفي نحو سنة 183 هـ. (الأعلام 8/103) .
(الخاء)
خالد بن برمك:
خالد بن برمك بن جاماس بن يشتاسف، أبو البرامكة، كان أبوه برمك من مجوس بلخ، توفي سنة 163 هـ. (الأعلام 2/295) .
خالد بن جعفر بن كلاب:
ابن ربيعة العامري، من هوازن، من عدنان، فارس، شاعر جاهلي، هو الذي قتل زهير بن جذيمة العبسي، توفي نحو سنة 30 ق. هـ. (الأعلام 2/295) .
خالد بن صفوان:
خالد بن صفوان القناص، شاعر مغمور، اشتهرت له قصيدة من 78 بيتا تسمى «العروس» . (الأعلام 2/296) .
خالد بن طليق:
هو خالد بن طليق بن عمران بن حصين الخزاعي، ولاه المهدي قضاء البصرة سنة 166 هـ، بعد عزل عبيد الله بن الحسن العنبري، فلم يحمد ولايته، وهجاه ابن مناذر هجاء كثيرا، وكان أخباريا من النسابين. (البيان 2/239، لسان الميزان 2/229،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 451

تاريخ الطبري 10/2، 8) .
خالد بن الطيفان:
الطيفان أمه، وهو خالد بن علقمة بن مرثد، أحد بني مالك بن زيد ابن عبد الله بن دارم. (المؤتلف 149) .
خالد بن عبد الله القسري:
أمير العراقين، أبو الهيثم، خالد بن عبد الله بن يزيد بن أسد القسري، من بجيلة، يماني الأصل، من أهل دمشق، توفي سنة 126 هـ. (الأعلام 2/297) .
خالد بن نضلة الأسدي:
فارس مشهور من فرسانهم، وله ذكر في يوم النسار، إذ كان رئيس أسد يومئذ. (كامل ابن الأثير 1/377، البيان 3/146، 157، نهاية الأرب 2/118) .
خالد بن الوليد رضي الله عنه:
ابن المغيرة المخزومي القرشي، سماه الرسول صلى الله عليه وسلم سيف الله المسلول، كان من أشراف قريش في الجاهلية، وأسلم قبل فتح مكة هو وعمرو بن العاص سنة 7 هـ فسر رسول الله صلى الله عليه وسلم بإسلامه، وفتح الله على يديه العراق وبلاد الشام وكثير من الثغور، وقال عنه أبو بكر رضي الله عنه «أعجزت النساء أن يلدن مثل خالد» وروى له المحدثون 18 حديثا، توفي في مدينة حمص بسورية سنة 21 هـ. (الأعلام 2/300، الإصابة 1/413) .
خالد بن يزيد بن معاوية:
ابن أبي سفيان الأموي القرشي، أبو هاشم، حكيم قريش في عصره، اشتغل بالكيمياء والطب والنجوم، توفي سنة 90 هـ. (الأعلام 2/300) .
خداش بن زهير العامري:
من بني عامر بن صعصعة، كان يلقب «فارس الضحياء» شاعر جاهلي، يغلب على شعره الفخر والحماسة، (الأعلام 2/302) .
أبو خراش الهذلي:
اسمه خويلد بن مرة الهذلي، أدرك زمان عمر رضي الله عنه وهاجر إليه، ومات في زمنه، وكان قد شهد عدة غزوات مع المسلمين. (الأغاني 21/38- 48، الإصابة 241) .
الخطفى:
هو حذيفة بن بدر بن سلمة بن عوف بن كليب بن يربوع، وهو جد جرير بن عطية بن الخطفى، وإنما سمي حذيفة بالخطفى للأبيات التي أنشدها الجاحظ. (البيان 1/233، الأغاني 7/35، الخزانة 1/79) .
خفاف ابن ندبة:
خفاف بن عمير بن الحارث بن الشريد السلمي، أبو خراشة، من مضر كان أسود اللون (أخذ السواد من أمه ندبة) أدرك الإسلام وأسلم، شهد فتح مكة، وحنين والطائف، وثبت على إسلامه في الردة، توفي نحو سنة 20 هـ. (الأعلام 2/309) .
خلاد بن يزيد الأرقط:
أحد الرواة للأخبار والقبائل والأشعار. (الفهرست 107، 156) .
خلف بن حيان الأحمر:
أبو محرز، المعروف بالأحمر، راوية، عالم بالأدب، شاعر، من أهل البصرة، توفي نحو سنة 180 هـ. (الأعلام 2/310) .
خلف بن خليفة الأقطع:
شاعر إسلامي مجيد، محسن، مقل، كان في زمن جرير والفرزدق، وكان يقال له الأقطع لأنه قطعت يده في سرقة، وهو من شعراء الحماسة.
خليد عينين:
هو من ولد عبد الله بن دارم، وكان يترل أرضا بالبحرين، يقال لها عينين،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 452

فنسب إليها، وقد أجازه زياد لمناسبة طريفة. (الشعراء 434) .
الخليل بن أحمد الفراهيدي:
الخليل بن أحمد بن عمرو بن تميم الفراهيدي الأزدي اليحمدي أبو عبد الرحمن، من أئمة اللغة والأدب، واضع علم العروض، وهو أستاذ سيبويه النحوي وقد أحدث أنواعا من الشعر ليست من أوزان العرب، توفي سنة 170 هـ. (الأعلام 2/314) .
الخنساء:
تماضر بنت عمرو بن الحارث بن الشريد، من بني سليم، من قيس عيلان، من مضر، أشهر شواعر العرب وأشعرهن على الإطلاق، أسلمت مع قومها بني سليم، وكان الرسول صلى الله عليه وسلم يستنشدها ويعجبه شعرها، توفيت سنة 24 هـ. (الأعلام 2/86) .
أبو خولة الرياحي:
كنية الأخوص، بالخاء المعجمة، الرياحي اليربوعي كما في الخزانة 4/158، 160 وهو شاعر إسلامي.
(الدال)
ابن دأب:- عيسى بن يزيد.
ابن داحة:
هو إبراهيم بن داحة، أحد مشايخ الشيع. (البيان والتبيين 1/84) .
ابن دارة:- سالم بن مسافع.
داود بن أبي هند:
اسم أبيه دينار القشيري البصري، كان ثقة كثير الحديث، روى عن أنس، وعكرمة، والشعبي، توفي سنة 140 هـ. (صفة الصفوة 3/221، تذكرة الحفاظ 1/138) .
دحية بن خليفة الكلبي:
صحابي، بعثه الرسول صلى الله عليه وسلم برسالته إلى قيصر، يدعوه للإسلام، شهد اليرموك، توفي نحو سنة 45 هـ. (الأعلام 2/377) .
دختنوس:
هي دختنوس بنت لقيط بن زرارة، شاعرة جاهلية، كانت زوجة عمرو بن عمرو بن عدس، حضرت يوم «شعب جبلة» وقالت فيه أشعارا، منها أبيات رواها القالي والنويري، توفيت سنة 30 ق. هـ. (الأعلام 2/377) .
أبو الدرداء:
عويمر بن مالك بن قيس بن أمية الأنصاري، صحابي، من الحكماء الفرسان القضاة، وهو أول من تولى القضاء بدمشق، وأحد الذين جمعوا القرآن حفظا، توفي سنة 32 هـ. (الأعلام 5/98) .
أم الدرداء:
خيرة بنت أبي حدرد، واسمه سلامة بن عمير الأسلمي، صحابية تعرف بأم الدرداء الكبرى [تمييزا لها عن أم الدرداء الصغرى واسمها هجيمة بنت حيي] ، حفظت عن النبي صلى الله عليه وسلم، وروى عنها جماعة من التابعين، توفيت نحو سنة 30 هـ. (الأعلام 2/328) .
دريد بن الصمة:
هو دريد بن الصمة الجشمي البكري من هوازن، شجاع، من الشعراء الأبطال المعمرين في الجاهلية، أدرك الإسلام ولم يسلم، توفي سنة 8 هـ. (الأعلام 2/339) .
دعبل الخزاعي:
هو دعبل بن علي بن رزين الخزاعي، شاعر هجاء أصله من الكوفة، أقام ببغداد، وكان صديق البحتري، توفي سنة 246 هـ. (الأعلام 2/340) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 453

دغفل بن حنظلة الشيباني:
كان يضرب به المثل في معرفة الأنساب، غرق يوم دولاب بفارس في وقعة مع الأزارقة سنة 65 هـ. (الأعلام 2/340) .
دكين بن رجاء الفقيمي:
راجز اشتهر في العصر الأموي، وفد على الوليد بن عبد الملك، توفي سنة 105 هـ. (الأعلام 2/340) .
الدلال:
اسمه ناقد، وكنيته أبو زيد، وهو مدني مولى بني فهم، من ظرفاء المدينة وأصحاب النوادر فيها، وهو أحد المخنثين المشهورين في العصر الأموي. (الأغاني 4/269، نهاية الأرب 4/315) .
أبو دلامة:
زند بن الجون الأسدي، بالولاء، شاعر مطبوع، من أهل الظرف والدعابة، اتصل بالخلفاء من بني العباس، توفي سنة 161 هـ. (الأعلام 3/49، 50) .
أبو دهبل:
وهب بن زمعة الجمحي، أحد الشعراء العشاق المشهورين، توفي سنة 63 هـ (الأعلام 2/106) .
أبو دؤاد الإيادي:
جارية بن الحجاج، شاعر جاهلي، كان من وصاف الخيل المجيدين.
(الأعلام 2/106) .
ديسم العتري صاحب قطرب:
جاء عنه في (الأغاني 3/152) [كان بشار كثير الولوع بديسم العتري وكان صديقا له، وهو مع ذلك يكثر هجاءه] .
(الذال)
أبو ذباب السعدي:
صحابي شاعر، من سعد العشيرة، ترجم له ابن حجر في الإصابة أول قسم الذال من باب الكنى، وهو ممن عرف بكنيته فقط.
ذو الإصبع العدواني:
حرثان بن الحارث بن محرث بن ثعلبة، شاعر جاهلي، حكيم، شجاع، عاش طويلا حتى عد في المعمرين، توفي نحو سنة 22 ق. هـ. (الأعلام 2/173) .
ذو الأهدام:
متوكل بن عياض بن حكم الكلابي، يقال له ذو الأهدام، شاعر كان معاصرا للفرزدق، وبينهما مهاجاة. (الأعلام 5/275) .
ذو الرمة:
غيلان بن عقبة العدوي، شاعر فحل، أكثر شعره تشبيب وبكاء أطلال، توفي سنة 124 هـ. (الأعلام 5/124) .
ابن ذي الزوائد:
ويقال أيضا ابن أبي الزوائد: سليمان بن يحيى بن زيد، شاعر مقل من مخضرمي الدولتين، وفد إلى بغداد في أيام المهدي. (الأغاني 4/121) .
أبو ذؤيب الهذلي:
خويلد بن خالد بن محرث الهذلي، شاعر فحل، مخضرم، أدرك الجاهلية والإسلام، اشترك بالغزو والفتوح، توفي نحو سنة 27 هـ. (الأعلام 2/325) .
ذو اليمينين:
أبو الطيب وأبو طلحة، طاهر بن الحسين بن مصعب الخزاعي، ولقب ذو اليمينين لأنه ضرب رجلا بشماله فقده نصفين، توفي سنة 207 هـ. (الأعلام 3/221) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 454

(الراء)
راشد بن سهاب أو (شهاب) :
شاعر جاهلي له قصيدتان في المفضليات (سمط اللآلي 829) .
الراعي النميري:
عبيد بن حصين بن معاوية النميري، شاعر من فحول المحدثين، توفي سنة 90 هـ. (الأعلام 4/188) .
الربيع بن أبي الحقيق:
من شعراء اليهود، من بني قريظة، كانت إليه رئاستهم يوم حرب بعاث، وكان حليفا للخزرج. (الأغاني 22/128، طبقات ابن سلام 1/218) .
الربيع بن خثيم:
هو الربيع بن خثيم بن عائذ بن عبد الله الثوري الكوفي، من كبار التابعين توفي سنة 61 هـ، وقيل 63 هـ. (صفة الصفوة 3/31، تهذيب التهذيب) .
الربيع بن زياد العبسي:
أحد دهاة العرب وشجعانهم ورؤسائهم في الجاهلية، يروى له شعر جيد، حضر حرب داحس والغبراء، توفي نحو سنة 30 ق. هـ. (الأعلام 3/14) .
الربيع بن صبيح السعدي البصري:
أول من صنف بالبصرة، كان عابدا ورعا، وفي روايته للحديث ضعف، خرج غازيا إلى السند، فمات في البحر سنة 160 هـ. (الأعلام 3/15) .
الربيع بن قعنب الفزاري:
من شعراء الدولة الأموية، كانت بينه وبين أرطاة ابن سهية مهاجاة. (الأغاني 13/41، المؤتلف 125) .
ربيعة بن مقروم بن قيس الضبي:
من شعراء الحماسة، من مخضرمي الجاهلية والإسلام، شهد بعض الفتوح في الإسلام، وحضر وقعة القادسية، توفي بعد سنة 16 هـ. (الأعلام 3/17) .
رداد:
من بني كلاب، من فصحاء العرب المشهورين الذين سمع منهم العلماء.
(فهرست ابن النديم 70) .
رزين العروضي:
ابن زند ورد، أبو زهير، وهو شاعر صاحب عروض، كان يترل بغداد وله أخبار مشهورة مع عنان جارية الناطفي، توفي سنة 247 هـ. (الأعلام 3/20) .
رشيد بن رميض العتري:
من بني عتر بن وائل، ذكره ابن حجر في (الإصابة 2733) ، فيمن أدرك الرسول صلى الله عليه وسلم.
أبو رغال:
هو زيد بن مخلف، كما في اللسان مادة «رغل» .
ابن رغبان:
الذي ينسب إليه المسجد ببغداد، وهو مولى حبيب بن مسلمة من قريش.
(المعارف 615) .
رؤبة بن العجاج التميمي:
راجز من الفصحاء المشهورين، أخذ عنه أعيان اللغة، توفي سنة 145 هـ. (الأعلام 3/34) .
روح بن زنباع بن روح بن سلامة الجذامي:
أمير فلسطين وسيد اليمانية في الشام وقائدها وخطيبها وشجاعها توفي سنة 84 هـ. (الأعلام 3/34) .
روح أبو همام:
هو روح بن عبد الأعلى، أبو همام، ديوانه خمسون ورقة. (ابن النديم 234) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 455

(الزاي)
الزباء:
بنت عمرو بن الظرب، صاحبة تدمر، وملكة الشام، حاربت الروم وطردتهم، توفيت سنة 358 ق. هـ. (الأعلام 3/41) .
زبان بن سيار بن عمرو الفزاري:
شاعر جاهلي غير قديم، من أهل المنافرات، توفي نحو سنة 10 ق. هـ. (الأعلام 3/41) .
الزبرقان بن بدر التميمي السعدي:
صحابي من رؤساء قومه، كان شاعرا فصيحا، ولاه الرسول صلى الله عليه وسلم صدقات قومه، توفي نحو سنة 45 هـ. (الأعلام 3/41) .
ابن الزبعرى:
عبد الله بن الزبعرى بن قيس السهمي القرشي، شاعر قريش في الجاهلية، أسلم ومدح النبي صلى الله عليه وسلم توفي نحو سنة 15 هـ. (الأعلام 4/87) .
أبو زبيد الطائي:
حرملة بن المنذر، شاعر معمر، توفي نحو سنة 62 هـ. (الأعلام 2/147) .
أبو الزبير:
محمد بن مسلم بن تدرس الأسدي، راوية للحديث، صدوق، إلا أنه يدلس توفي سنة 126 هـ. (تقريب التهذيب 240) .
الزبير بن عبد المطلب:
من بني هاشم، أكبر أعمام النبي صلى الله عليه وسلم من شعراء قريش، إلا أن شعره قليل. (الأعلام 3/42) .
الزبير بن العوام بن خويلد الأسدي:
أحد العشرة المبشرين بالجنة، قتل يوم الجمل، سنة 36 هـ. (الأعلام 3/43) .
زرارة بن أعين:
الشيباني بالولاء، رأس الفرقة الزرارية، من غلاة الشيعة، كان متكلما شاعرا، توفي سنة 150 هـ. (الأعلام 3/43) .
زرارة بن أوفى:
العامري الحرشي، البصري القاضي، روى عن أبي هريرة وابن عباس رضي الله عنه وعائشة، توفي سنة 93 هـ. (تهذيب التهذيب 3/322) .
زرارة بن عدس بن زيد:
جد جاهلي، كان حكما من قضاة تميم، وقاد تميما وغيرها يوم شويحط، (الأعلام 3/43) .
أبو زرعة:
عمرو بن جرير بن عبد الله الكوفي، اختلف في اسمه فقيل: هرم، وقيل عمرو وقيل عبد الله، وقيل عبد الرحمن، وقيل جرير، من الرواة الثقاة. (تقريب التهذيب) .
زرقاء اليمامة:
من بني جديس، من أهل اليمامة، مضرب المثل في حدة النظر وجودة البصر كانت تبصر الشيء من مسيرة ثلاثة أيام. (الأعلام 3/44) .
زبرقان المتكلم:
هو محمد بن شداد بن عيسى، كان غلام إبراهيم بن سيار النظار وتلميذه (معجم البلدان «المسامعة» ) .
زفر بن الحارث:
ابن عمرو بن معاذ الكلابي، شهد صفين ومرج راهط، توفي في خلافة عبد الملك بن مروان نحو سنة 75 هـ. (الأعلام 3/45) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 456

الزفيان العوافي:
اسمه عطاء بن أسيد، أحد بني عوافة بن سعد بن زيد مناة، راجز إسلامي (معجم الشعراء 159، وانظر التاج «عوف» ) .
زلزل:
هو منصور زلزل، الضارب بالعود من الكوفة، توفي في خلافة هارون الرشيد.
(الأغاني 19/294، 20/358) .
زميل ابن أم دينار:
أحد بني مازن بن فزارة، أبو أبير، أو وبير، أو دبير، وهو قاتل ابن دارة في خلافة عثمان رضي الله عنه، أدرك الجاهلية والإسلام. (الإصابة 3973، المؤتلف 129) .
ابن أبي الزناد:
عبد الرحمن بن أبي الزناد بن عبد الله بن ذكوان القرشي، بالولاء، المدني أبو محمد، من حفاظ الحديث، توفي سنة 174 هـ. (الأعلام 3/312) .
زهرة بن جؤية:
زهرة بن جؤية التميمي السعدي، صحابي من أشراف الكوفة، شهد القادسية، وكثيرا من الوقائع، توفي سنة 77 هـ. (الأعلام 3/51) .
زهير بن أبي سلمى:
ابن ربيعة بن رياح المزني، من مضر، حكيم الشعراء في الجاهلية، قال ابن الأعرابي: كان لزهير ما لم يكن لغيره، كان أبوه شاعرا، وخاله شاعرا، وأخته سلمى شاعرة، وابناه كعب وبجير شاعرين، وأخته الخنساء شاعرة، وهو من أصحاب المعلقات، توفي سنة 13 ق. هـ. (الأعلام 3/52) .
زياد بن أبيه:
أمير، من الدهاة، قال الأصمعي: الدهاة أربعة: معاوية للروية، وعمرو بن العاص للبديهة، والمغيرة بن شعبة للمعضلة، وزياد لكل كبيرة وصغيرة، كان واليا لعلي رضي الله عنه على فارس، ولما توفي علي رضي الله عنه امتنع زياد على معاوية، وتبين لمعاوية أنه أخوه من أبيه أبو سفيان، فكتب إليه بذلك، وألحقه بنسبه، توفي سنة 53 هـ. (الأعلام 3/53) .
زياد الأعجم:
زياد بن سليمان أو سليم الأعجم، أبو أمامة العبدي، من شعراء الدولة الأموية كانت في لسانه عجمة، فلقب بالأعجم، توفي نحو سنة 100 هـ. (الأعلام 3/54) .
أبو زياد الكلابي:
يزيد بن عبد الله بن الحر بن همام الكلابي، من بني كلاب بن ربيعة، عالم بالأدب، له شعر جيد، توفي نحو سنة 200 هـ. (الأعلام 8/184) .
زيد بن أسلم العدوي:
أبو أسامة أو أبو عبد الله، فقيه مفسر من أهل المدينة، كان مع عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه أيام خلافته، توفي سنة 136 هـ. (الأعلام 3/56، 57) .
زيد بن جندب الإيادي الأزرقي:
خطيب الأزارقة وأحد شعرائهم، كان ينعت بالمنطيق، قال الجاحظ: كان أشغى أفلح، (الأعلام 3/57) .
زيد الخيل:
زيد بن مهلهل بن منهب بن عبد رضا، كنيته أبو مكنف، لقب زيد الخيل لكثرة خيله أو لكثرة طراده بها، أدرك الإسلام وأسلم، وسر النبيّ صلى الله عليه وسلم بإسلامه، وسماه زيد الخير، وكان من أبطال الجاهلية، توفي سنة 9 هـ. (الأعلام 3/61) .
زيد بن علي:
يقال له زيد الشهيد، هو زيد بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب رضي الله عنه

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 457

عده الجاحظ من خطباء بني هاشم، توفي سنة 122 هـ. (الأعلام 3/59) .
زيد مناة:
زيد مناة بن تميم بن مر بن أد، جد جاهلي، بنوه بطن عظيم من تميم، من العدنانية، منهم قبائل كثيرة أفاض ابن حزم في تسميتها وتسمية من اشتهر من رجالها.
(الأعلام 3/61) .
(السين)
ساعدة بن جؤية:
هو ساعدة بن جؤية الهذلي، من بني كعب بن كاهل، من سعد هذيل شاعر من مخضرمي الجاهلية والإسلام. (الأعلام 3/70) .
سالم ابن دارة:
سالم بن مسافع بن عقبة الجشمي الغطفاني، المعروف بابن دارة، نسبته إلى أمه دارة، شاعر مخضرم، وكان هجاء شديدا، توفي نحو سنة 30 هـ. (الأعلام 3/73) .
سحبان وائل:
سحبان بن زفر بن إياس الوائلي، من باهلة، خطيب يضرب به المثل في البيان، كان إذا خطب يسيل عرقا. توفي سنة 54 هـ. (الأعلام 3/79) .
سحيم بن وثيل:
ابن عمرو الرياحي اليربوعي الحنظلي التميمي، شاعر مخضرم، ناهز عمره المائة، توفي نحو سنة 60 هـ. (الأعلام 3/79) .
سراقة بن مالك:
أبو سفيان، سراقة بن مالك بن جعشم المدلجي الكناني، صحابي، له شعر، وله في كتب الحديث 19 حديثا. توفي سنة 24 هـ. (الأعلام 3/80) .
سعد بن عبادة:
سعد بن عبادة بن دليم بن حارثة الخزرجي، أبو ثابت، صحابي من أهل المدينة، كان سيد الخزرج. توفي سنة 14 هـ. (الأعلام 3/85) .
سعد القرقرة:
من أهل الهجر، ما جن جاهلي، يقول الشعر، كان مضحك النعمان بن المنذر ملك الحيرة. (الأعلام 3/86) .
سعد بن أبي وقاص:
مالك بن أهيب بن عبد مناف القرشي الزهري، أبو إسحاق، أول من رمى بسهم في سبيل الله، يقال له فارس الإسلام. توفي سنة 55 هـ. (الأعلام 3/87) .
سعدان المكفوف:
سعدان بن المبارك، أبو عثمان، أديب، راوية، ضرير، من أهل بغداد، كوفي المذهب في النحو، توفي سنة 220 هـ. (الأعلام 3/89) .
سعدى بنت الشمردل:
سعدى بنت الشمردل الجهنية، شاعرة من بني جهينة، اشتهرت بقصيدة في رثاء أخ لها، «وبعض الرواة يسميها سلمى بنت مجدعة» . (الأعلام 3/89) .
سعيد بن جبير:
أبو عبد الله، سعيد بن جبير الأسدي، بالولاء، وهو حبشي الأصل، كان أعلم أهل الكوفة، توفي سنة 95 هـ. (الأعلام 3/93) .
أبو سعيد الخدري:
سعد بن مالك بن سنان الخدري الأنصاري الخزرجي، صحابي، روى عن النبي صلّى الله عليه وسلم أحاديث كثيرة، توفي سنة 74 هـ. (الأعلام 3/87) .
سعيد بن العاص:
أبو أحيحة، من سادات أمية في الجاهلية، يقال له «ذو العصابة» و «ذو العمامة»

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 458

وهو سعيد بن العاص بن أمية بن عبد شمس، توفي نحو سنة 59 هـ. (الأعلام 3/96) .
سعيد بن عمرو الحرشي:
قائد، من الولاة الشجعان، من أهل الشام، وهو الذي قتل شوذب الخارجي، وفتك بمن معه، سنة 101 هـ، وولاه ابن هبيرة خراسان سنة 103 هـ، ووصفه بفارس قيس. توفي نحو سنة 112 هـ. (الأعلام 3/99) .
سعيد بن قيس الهمداني:
سعيد بن قيس بن زيد، من بني زيد بن مريب، من همدان، فارس، من الدهاة الأجواد، كان خاصا بالإمام علي بن أبي طالب رضي الله عنه، وقاتل معه يوم صفين، توفي نحو سنة 50 هـ. (الأعلام 3/100) .
سعيد بن المسيب:
ابن حزن بن أبي وهب المخزومي القرشي، أبو محمد، سيد التابعين، وأحد الفقهاء السبعة بالمدينة، جمع بين الحديث والفقه والزهد والورع، كان أحفظ الناس لأحكام عمر بن الخطاب رضي الله عنه حتى سمي راوية عمر، توفي بالمدينة سنة 94 هـ (الأعلام 3/102) .
سعيد بن وهب البصري:
أبو عثمان، مولى بني سامة بن لؤي، شاعر اشتهر بالخلاعة والمجون، تاب في كبره وتنسك وحج ماشيا، توفي سنة 208 هـ. (الأعلام 3/104) .
سفيان الثوري:
سفيان بن سعيد بن مسروق الثوري، من بني ثور من عبد مناة، من مضر، أمير المؤمنين في الحديث، توفي سنة 161 هـ. (الأعلام 3/104) .
أبو سفيان:
صخر بن حرب بن أمية بن عبد شمس بن عبد مناف، من سادات قريش في الجاهلية، وهو والد معاوية رأس الدولة الأموية، توفي سنة 31 هـ. (الأعلام 3/201) .
سفيان بن عيينة:
أبو محمد، محدث الحرم المكي، سفيان بن عيينة بن ميمون الهلالي الكوفي، قال عنه الإمام الشافعي رضي الله عنه: لولا مالك وسفيان لذهب علم الحجاز، كان حافظا ثقة، وكان أعور، وحج سبعين سنة، توفي سنة 198 هـ. (الأعلام 3/105) .
سلامة بن جندل:
أبو مالك، سلامة بن جندل بن عمرو من بني كعب بن سعد التميمي شاعر جاهلي، وهو من وصاف الخيل، توفي نحو سنة 23 ق. هـ. (الأعلام 3/106) .
سلم الخاسر:
سلم بن عمرو بن حماد، شاعر خليع ماجن، من أهل البصرة، سمي الخاسر لأنه باع مصحفا واشترى بثمنه طنبورا، توفي سنة 186 هـ. (الأعلام 3/110) .
سلم بن قتيبة:
أبو عبد الله سلم بن قتيبة بن مسلم الباهلي الخراساني، والي البصرة، كان من الموثوق بهم في الدولتين الأموية والعباسية، توفي سنة 149 هـ. (الأعلام 3/111) .
سلمان بن ربيعة:
ابن يزيد الباهلي، صحابي، من القادة، القضاة، شهد فتوح الشام، هو أول قاض لعمر رضي الله عنه بالعراق، توفي سنة 30 هـ. (الأعلام 3/111) .
سلمة بن عياش:
شاعر، راوية، نقاد، من أهل البصرة، من مخضرمي الدولتين، وهو من شعراء الحماسة الصغرى، توفي نحو سنة 170 هـ. (الأعلام 3/113) .
سلمويه:
سلمويه بن بنان، طبيب فاضل، اختاره المعتصم العباسي لنفسه، كان عاقلا مدبرا،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 459

له معرفة بالسياسة، توفي سنة 225 هـ. (الأعلام 3/114) .
سلمى:
أم جاهلية، نسب إليها بنوها من زوجها ثعلبة بن دودان بن أسد، وهم بطن من أسد بن خزيمة من عدنان. (الأعلام 3/114) .
السليك ابن السلكة:
السليك بن عمير بن يثربي بن سنان السعدي التميمي، والسلكة أمه، شاعر أسود، فاتك، عداء، من شياطين الجاهلية، يلقب بالرئبال، كان أدل الناس بالأرض وأعلمهم بمسالكها، توفي نحو سنة 17 ق. هـ. (الأعلام 3/115) .
سليمان الأعمى:
سليمان بن الوليد الأنصاري، شاعر كان منقطعا إلى البرامكة، مكثرا المديح فيهم، والرثاء لهم بعد نكبتهم، توفي سنة 217 هـ. (الأعلام 3/137) .
سماك بن حرب:
أبو المغيرة، سماك بن حرب بن أوس بن خالد الذهلي البكري، من رجال الحديث، أدرك ثمانين صحابيا، توفي سنة 123 هـ. (الأعلام 3/138) .
سملقة:
سملقة بن حباب العكي، سيد بني عك في زمنه، كان في عهد انخراق السد بمأرب ولجأت إليه قبائل الأزد. (الأعلام 3/139، 140) .
السموءل:
السموءل بن يحيى بن عباس المغربي، مهندس رياضي، عالم بالطب والحكمة، كان يهوديا فأسلم. توفي نحو سنة 570 هـ. (الأعلام 3/140) .
سنان بن أبي حارثة:
سنان بن أبي حارثة المري، من غطفان، أحد أجواد العرب، وقضاتهم المحكمين في الجاهلية. (الأعلام 3/141) .
سنمار الرومي:
بناء رومي الأصل، قيل إنه من بنى قصر الخورنق بقرب الكوفة، فقال له النعمان: ما رأيت مثل هذا البناء قط. فقال له سنمار: إني أعلم موضع آجرة لو زالت لسقط القصر كله. فقال النعمان أيعرفها أحد غيرك. قال: لا. قال: لأدعنها وما يعرفها أحد.
وأمر به قفذف من أعلى القصر، وبه ضرب المثل: جزاه جزاء سنمار. (الأعلام 3/142) .
سهل بن حنيف:
أبو سعد سهل بن حنيف بن وهب الأنصاري الأوسي، صحابي من السابقين، آخى النبي صلى الله عليه وسلم بينه وبين علي رضي الله عنه، توفي سنة 38 هـ. (الأعلام 3/142) .
سهل بن هارون:
سهل بن هارون بن راهبون «أو راهيون» ، أبو عمرو الدستميساني، كاتب بليغ حكيم، يلقب «بزرجمهر الإسلام» فارسي الأصل، توفي سنة 215 هـ. (الأعلام 3/143) .
سهم بن حنظلة الغنوي:
سهم بن حنظلة بن جاوان بن خويلد، من بني غني بن أعصر، فارس وشاعر من أهل الشام، توفي نحو سنة 70 هـ. (الأعلام. (الأعلام 3/144) .
سوار بن عبد الله العنبري:
سوار بن عبد الله بن سوار بن قدامة، من بني العنبر، من تميم قاض، له شعر رقيق، وعلم بالفقه والحديث. توفي سنة 245 هـ. (الأعلام 3/145) .
سويد بن أبي كاهل:
غطيف أو شبيب بن حارثة بن حسل الذبياني الكناني اليشكري، أبو سعد، شاعر من مخضرمي الجاهلية والإسلام. توفي نحو سنة 60 هـ. (الأعلام 3/146) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 460

سويد بن كراع:
سويد بن كراع العكلي، من بني الحارث بن عوف، شاعر، فارس، مقدم، صاحب الرأي والتقدم في بني عكل. توفي نحو سنة 105 هـ. (الأعلام 3/146) .
سيبويه النحوي:
عمرو بن عثمان بن قنبر الحارثي، بالولاء، أبو بشر، الملقب سيبويه، إمام النحاة، أول من بسط علم النحو. توفي سنة 180 هـ. (الأعلام 5/81) .
ابن سيرين:
محمد بن سيرين البصري، الأنصاري، بالولاء، أبو بكر، إمام وقته في علوم الدين بالبصرة، توفي سنة 110 هـ. (الأعلام 6/154) .
(الشين)
شبث بن ربعي:
أبو عبد القدوس، شبث بن ربعي التميمي اليربوعي، أدرك عصر النبوة ولحق بسجاح المتنبئة، ثم عاد إلى الإسلام. توفي نحو سنة 70 هـ. (الأعلام 3/154) .
شبيب بن شيبة:
أبو معمر، شبيب بن شيبة بن عبد الله التميمي المنقري الأهتمي، أديب الملوك، وجليس الفقراء. توفي نحو سنة 170 هـ. (الأعلام 3/156) .
شبيب بن يزيد الشيباني:
شبيب بن يزيد بن نعيم بن قيس الشيباني، أبو الضحاك، من أبطال العالم، أحد كبار الثائرين على بني أمية، كان داهية طماحا إلى السيادة، توفي سنة 77 هـ. (الأعلام 3/156، 157) .
شبيل بن عزرة الضبعي:
شبيل بن عزرة بن عمير الضبعي، راوية، خطيب، شاعر، نسابة، صاحب كتاب «الغريب» في اللغة، توفي سنة 140 هـ. (الأعلام 3/157) .
الشرقي بن القطامي:
الوليد «شرقي» بن حصين «القطامي» بن حبيب بن جمال الكلبي، أبو المثنى، عالم بالأدب والنسب، توفي نحو سنة 155 هـ. (الأعلام 8/120) .
شريح القاضي:
شريح بن الحارث بن قيس بن الجهم الكندي، أبو أمية، من أشهر القضاة الفقهاء في صدر الإسلام، توفي سنة 78 هـ. (الأعلام 3/161) .
شريك بن عبد الله:
شريك بن عبد الله بن الحارث النخعي الكوفي، أبو عبد الله، فقيه، عالم بالحديث، اشتهر بقوة ذكائه وقوة بديهته، توفي سنة 177 هـ. (الأعلام 3/163) .
الشعبي:
عامر بن شراحيل بن عبد ذي كبار، الشعبي الحميري، أبو عمرو، يضرب المثل بحفظه، وهو راوية من التابعين، توفي سنة 103 هـ. (الأعلام 3/251) .
شعيب عليه السلام:
النبي العربي من بني مدين، من نسل إبراهيم عليه السلام، كان بعد هود وصالح وقبيل أيام موسى عليه السلام، منازل قومه بقرب تبوك. (الأعلام 3/165) .
شق:
شق بن صعب بن يشكر بن رهم القسري البجلي الأنماري الأزدي، كاهن جاهلي، من عجائب المخلوقات، يذكرون أنه كان نصف إنسان له يد واحدة ورجل واحدة وعين واحدة، توفي نحو سنة 55 ق. هـ. (الأعلام 3/170) .
شقيق بن ثور:
ابن مجزأة بن ثور بن عفير السدوسي البصري، من أشراف العرب في العصر

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 461

الأموي، شهد صفين مع علي رضي الله عنه، توفي سنة 64 هـ. (الأعلام 3/171) .
الشماخ بن ضرار:
الشماخ بن ضرار بن حرملة بن سنان المازني الذبياني الغطفاني، شاعر مخضرم، وهو من طبقة لبيد والنابغة، توفي سنة 22 هـ. (الأعلام 3/175) .
شمر بن ذي الجوشن الضبابي:
اسمه شرحبيل بن قرط الضبابي الكلابي، أبو السابغة، من كبار قتلة الحسين رضي الله عنه، توفي سنة 66 هـ. (الأعلام. (الأعلام 3/175) .
الشنفرى:
عمرو بن مالك الأزدي، من قحطان، شاعر جاهلي، من فحول الطبقة الثانية، كان من فتاك العرب، وعدائيهم، وضرب به المثل: أعدى من الشنفرى، وهو أحد الخلعاء الذين تبرأت منهم عشائرهم، توفي نحو سنة 100 ق. هـ. (الأعلام 5/85) .
شهر بن حوشب:
شهر بن حوشب الأشعري، فقيه، قارئ، من رجال الحديث، شامي الأصل، توفي سنة 100 هـ. (الأعلام 3/178) .
أبو الشيص الخزاعي:
محمد بن علي بن عبد الله بن رزين بن سليمان بن تميم الخزاعي، شاعر مطبوع، سريع الخاطر رقيق الألفاظ، توفي سنة 196 هـ. (الأعلام 6/271) .
(الصاد)
صالح بن إسحاق الجرمي:
أبو عمرو، فقيه، عالم بالنحو واللغة، من أهل البصرة، له كتاب «السير» و «الأبنية» و «غريب سيبويه» ، توفي سنة 225 هـ. (الأعلام 3/189) .
صالح بن عبد القدوس:
صالح بن عبد القدوس بن عبد الله بن عبد القدوس الأزدي الجذامي، شاعر حكيم. توفي نحو سنة 160 هـ. (الأعلام 3/192) .
صالح بن كيسان:
صالح بن كيسان المدني، مؤدب أبناء عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه، كان من فقهاء المدينة، توفي سنة 140 هـ. (الأعلام 3/195) .
صالح بن مسرح:
صالح بن مسرح التميمي، زعيم الصفرية، وأول من خرج فيهم، قتله الحارث بن عميرة الهمداني. توفي سنة 76 هـ. (الأعلام 3/197) .
صحار العبدي:
صحار بن عياش «أو عباس» بن شراحيل بن منقذ العبدي، من بني عبد القيس خطيب مفوه، كان من شيعة عثمان رضي الله عنه. توفي نحو سنة 40 هـ. (الأعلام 3/201) .
الصديق رضي الله عنه:
عبد الله بن أبي قحافة عثمان بن عامر بن كعب التيمي القرشي، أبو بكر، أول الخلفاء الراشدين، وأول من آمن بالرسول صلى الله عليه وسلم من الرجال، أحد أعاظم العرب، سيدا من سادات قريش، غنيا من كبار موسريهم، عالما بأنساب القبائل، كانت العرب تلقبه بعالم قريش، حرم على نفسه الخمر في الجاهلية، توفي سنة 13 هـ. (الأعلام 4/102) .
صريع الغواني:
مسلم بن الوليد الأنصاري، بالولاء، أبو الوليد، شاعر غزل، وهو أول من أكثر من البديع، وتبعه الشعراء فيه، توفي سنة 208 هـ. (الأعلام 7/223) .
صعصعة بن صوحان:
صعصعة بن صوحان بن حجر بن الحارث العبدي، من سادات عبد

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 462

القيس، كان خطيبا بليغا، له شعر، توفي سنة 56 هـ. (الأعلام 3/205) .
ابن الصعق:
يزيد بن عمرو بن خويلد «الصعق» بن نفيل بن عمرو الكلابي، فارس جاهلي، شاعر، كان أعرج. (الأعلام 8/185، 186) .
صفية:
صفية بنت عبد المطلب بن هاشم، سيدة قرشية، شاعرة باسلة، وهي عمة النبي صلى الله عليه وسلم أسلمت قبل الهجرة، توفيت سنة 20 هـ. (الأعلام 3/206) .
الصلتان العبدي:
قثم بن خبية العبدي، من بني محارب بن عمرو بن عبد القيس، شاعر حكيم، قال فيه الآمدي مشهور خبيث، توفي نحو سنة 80 هـ. (الأعلام 5/190) .
صيفي بن عامر:
صيفي بن عامر بن الأسلت بن جشم بن وائل الأوسي الأنصاري، أبو قيس، شاعر جاهلي، من حكماء الجاهلية، كان رأس الأوس، وشاعرها، وخطيبها، وقائدها في حروبها، توفي سنة 1 هـ. (الأعلام 3/211) .
(الضاد)
ضابئ البرجمي:
ضابئ بن الحارث بن أرطاة التميمي البرجمي، شاعر خبيث اللسان، كثير الشر، عرف في الجاهلية وأدرك الإسلام، توفي نحو سنة 30 هـ. (الأعلام 3/212) .
ضباعة بنت قرط:
ضباعة بنت عامر بن قرط بن سلمة الخير، من بني قشير، شاعرة صحابية، كانت زوج هشام بن المغيرة في الجاهلية، أسلمت بمكة، توفيت نحو 10 هـ (الأعلام 3/213)
الضحاك بن قيس:
الضحاك بن قيس الشيباني، زعيم حروري، قال الجاحظ في وصفه:
من علماء الخوارج، توفي سنة 129 هـ. (الأعلام 3/215) .
ضرار الضبي:
ضرار بن عمرو بن مالك بن زيد الذهلي الضبي، سيد بني ضبة في الجاهلية مات قبيل الإسلام. (الأعلام 3/215) .
ضمرة النهشلي:
ضمرة بن ضمرة بن جابر النهشلي، من بني دارم، شاعر جاهلي، من الشجعان الرؤساء، يقال إن النعمان سماه ضمرة. (الأعلام 3/216) .
(الطاء)
ابن الطثرية:
يزيد بن سلمة بن سمرة، ابن الطثرية، من بني قشير بن كعب، من عامر بن صعصعة، كنيته أبو المكشوح، ونسبته إلى أمه، توفي سنة 126 هـ. (الأعلام 8/183) .
طرفة:
طرفة بن العبد بن سفيان بن سعد البكري الوائلي، أبو عمرو، شاعر جاهلي من الطبقة الأولى، ولد في بادية البحرين، توفي نحو سنة 60 ق. هـ. (الأعلام 3/225) .
الطرماح:
الطرماح بن حكيم بن الحكم، من طيئ، شاعر إسلامي فحل، ولد ونشأ في الشام، كان هجاء، معاصرا للكميت، توفي نحو سنة 150 هـ. (الأعلام 3/225) .
طفيل الغنوي:
طفيل بن عوف بن كعب، من بني غني، من قيس عيلان، شاعر جاهلي فحل، وهو أوصف العرب للخيل، توفي نحو سنة 13 ق. هـ. (الأعلام 3/228) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 463

طلحة الطلحات:
طلحة بن عبد الله بن خلف الخزاعي، أحد الأجواد المقدمين، كان أجود أهل البصرة في زمانه، ذهبت عينه بسمرقند، توفي نحو سنة 65 هـ. (الأعلام 3/229) .
طويس المغني:
عيسى بن عبد الله، أبو عبد المنعم، مولى بني مخزوم، أول من غنى بالمدينة غناء يدخل في الإيقاع، وهو من أشهر المغنين، توفي سنة 92 هـ. (الأعلام 5/105) .
(العين)
عاتكة:
عاتكة بنت زيد بن عمرو بن نفيل، القرشية العدوية، شاعرة، صحابية، حسناء، كانت زوج عبد الله بن أبي بكر الصديق، توفيت نحو سنة 43 هـ. (الأعلام 3/242) .
عاد بن عوص:
عاد بن عوص بن إرم بن سام بن نوح، جد جاهلي قديم، يقال إنه كان في بابل، ورحل بأهله وولده إلى اليمن. (الأعلام 3/242) .
عاديا:
هو جد السموءل بن غريض بن عاديا اليهودي، وإليه ينسبون بناء حصن تيماء.
(معجم البلدان 1/88، 2/442) .
أبو العاص:
القاسم بن الربيع بن عبد العزى بن عبد شمس بن عبد مناف، صحابي، من أصهار النبي صلى الله عليه وسلم وهو زوج زينب، وكان يلقب جرو البطحاء، توفي سنة 12 هـ. (الأعلام 5/176) .
أبو العالية الرياحي:
كان مولى لبني رياح، واسمه رقيع بن مهران البصري الرياحي، روى عن أبي وعلي وحذيفة، وعنه قتادة وثابت، توفي سنة 90 هـ. (لسان الميزان 6/802) .
عامر بن الطفيل:
أبو علي، عامر بن الطفيل بن مالك بن جعفر العامري، من بني عامر بن صعصعة، فارس قومه، أحد فتاك العرب وشعرائهم، توفي 11 هـ. (الأعلام 3/252) .
عامر بن مالك:
عامر بن مالك بن جعفر بن كلاب، فارس قيس، يلقب بملاعب الأسنة وهو عم لبيد الشاعر وكذلك عم عامر بن الطفيل، توفي نحو سنة 10 هـ (الأغاني 14/90)
عباد بن الحصين:
عباد بن الحصين بن يزيد بن عمرو الحبطي التميمي، أبو جهضم، فارس تميم في عصره، ولي شرطة البصرة أيام ابن الزبير، توفي نحو سنة 85 هـ. (الأعلام 3/257) .
عباد بن صهيب البصري:
أحد المتروكين، وكان قدريا، كنيته أبو بكر، روى عنه أحمد ابن روح مائة ألف حديث، توفي نحو سنة 210 هـ. (لسان الميزان 3/230، 231) .
العباس بن عبد المطلب:
أبو الفضل، العباس بن عبد المطلب بن هاشم بن عبد مناف، من أكابر قريش في الجاهلية والإسلام، جد الخلفاء العباسيين، قال الرسول صلى الله عليه وسلم في وصفه: «هذا بقية آبائي» ، وهو عمه، توفي سنة 32 هـ. (الأعلام 3/262) .
العباس بن مرداس:
أبو الهيثم، العباس بن مرداس بن أبي عامر السلمي، من مضر، شاعر فارس، أمه الخنساء الشاعرة، أسلم قبيل فتح، مكة، توفي سنة 18 هـ. (الأعلام 3/267) .
العباس بن الوليد بن عبد الملك:
ابن مروان الأموي، أمير، من كبار القادة، كان يقال له فارس بني مروان، كان له ثلاثون ابنا ذكورا، توفي سنة 131 هـ. (الأعلام 3/268) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 464

عبد الحميد بن عبد الرحمن بن زيد بن الخطاب العدوي: أبو عمر، وال، من أهل المدينة، ثقة في الحديث، تولى الكوفة زمن عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه، توفي نحو 115 هـ (الأعلام 3/286) .
عبد الرحمن بن حبيب:
ابن أبي عبيدة بن عقبة بن نافع الفهري، أمير، من الشجعان الدهاة، قتله أخواه إلياس وعبد الوارث غيلة في قصره بالقيروان سنة 137 هـ. (الأعلام 3/303) .
عبد الرحمن بن حسان بن ثابت الأنصاري:
من الخزرج، شاعر ابن شاعر، كان مقيما في المدينة، اشتهر بالشعر في زمن أبيه، توفي سنة 104 هـ. (الأعلام 3/303) .
عبد الرحمن بن الحكم:
شاعر إسلامي متوسط الحال في شعراء زمانه، كان يهاجي عبد الرحمن بن حسان بن ثابت الأنصاري. (الأغاني 12/69- 73) .
عبد الرحمن بن رستم بن بهرام:
مؤسس مدينة تاهرت (بالجزائر) ، أول ملك من الرستميين كان من فقهاء الإباضية، توفي سنة 171 هـ. (الأعلام 3/306) .
عبد الرحمن بن زيد:
عبد الرحمن بن زيد بن الخطاب العدوي، ولد في حياة الرسول صلى الله عليه وسلم تولى إمارة مكة ليزيد بن معاوية، توفي نحو سنة 60 هـ. (الإصابة 6230) .
عبد الرحمن بن عتاب بن أسيد:
أحد الرواة الذين ولدوا في آخر عهد الرسول صلى الله عليه وسلم، شهد وقعة الجمل مع عائشة. (المعارف 123) .
عبد الرحمن بن عثمان التيمي:
نسبة إلى تيم بن مرة، أبوه أخو طلحة بن عبيد الله، قتل مع ابن الزبير بمكة سنة 73 هـ، كان يلقب شارب الذهب. (تهذيب التهذيب 6/227) .
عبد الرحمن بن عوف:
أبو محمد عبد الرحمن بن عوف بن عبد عوف بن عبد الحارث الزهري القرشي، من أكابر الصحابة، أحد العشرة المبشرين بالجنة، أحد الستة أصحاب الشورى الذين جعل عمر الخلافة فيهم، قيل هو الثامن في الإسلام، كان اسمه في الجاهلية عبد الكعبة، وسماه الرسول صلى الله عليه وسلم عبد الرحمن، توفي سنة 32 هـ. (الأعلام 3/321) .
عبد الرحمن بن كيسان:
أبو بكر الأصم، فقيه معتزلي مفسر، كان من أفصح الناس، وأفقههم وأورعهم، خلا أنه كان يخطئ عليا رضي الله عنه في كثير من أفعاله، ويصوب معاوية في بعض أفعاله، توفي نحو سنة 225 هـ. (الأعلام 3/323) .
عبد الصمد بن علي:
ابن عبد الله بن العباس بن عبد المطلب، يكنى أبا محمد، ولي الجزيرة لأبي جعفر المنصور. (المعارف 163) .
عبد العزيز بن زرارة الكلابي:
قائد من الشجعان المقدمين في زمن معاوية، كان فيمن غزا القسطنطينية، ولما نعي لمعاوية قال: هلك والله فتى العرب، توفي 50 هـ. (الأعلام 4/17) .
عبد قيس بن خفاف البرجمي:
أبو جبيل البرجمي، من بني عمرو بن حنظلة، شاعر جاهلي فحل، من شعراء المفضليات. (الأعلام 4/49) .
عبد الله بن أبي بكر:
عبد الله بن أبي بكر الصديق التيمي القريشي، صحابي، من العقلاء

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 465

كان يحمل الطعام إلى النبي صلى الله عليه وسلم وأبي بكر في الغار، توفي سنة 11 هـ. (الأعلام 4/99) .
عبد الله بن جدعان:
التميمي القرشي، أحد الأجواد المشهورين في الجاهلية، أدرك النبي صلى الله عليه وسلم قبل النبوة، سماه اليعقوبي بين حكام العرب في الجاهلية. (الأعلام 4/76) .
عبد الله بن جعفر:
ابن أبي طالب بن عبد المطلب الهاشمي القرشي، صحابي ولد بأرض الحبشة، وهو أول من ولد بها من المسلمين، وكان كريما يسمى بحر الجود، كان أحد الأمراء في جيش علي رضي الله عنه يوم صفين، توفي سنة 80 هـ. (الأعلام 4/76) .
عبد الله بن الحجاج الأزدي:
أحد الشجعان المذكورين في صدر الإسلام، كان مع علي رضي الله عنه في وقعة صفين وقتل فيها سنة 37 هـ. (الأعلام 4/77) .
عبد الله بن خازم:
أبو صالح عبد الله بن خازم بن أسماء بن الصلت السلمي البصري، أمير خراسان، كان من أشجع الناس، أسود اللون، يتعمم بعمامة خز سوداء، يقول: كسانيها رسول الله صلى الله عليه وسلم، توفي سنة 72 هـ. (الأعلام 4/84) .
عبد الله بن عباس:
عبد الله بن عباس بن عبد المطلب الهاشمي القرشي، أبو العباس، حبر الأمة، صحابي جليل، ولد بمكة، ولازم الرسول صلى الله عليه وسلم، وروى عنه الأحاديث الصحيحة، له في الصحيحين وغيرهما 1660 حديث، توفي سنة 68 هـ. (الأعلام 4/95) .
عبد الله بن عمر:
أبو عبد الرحمن عبد الله بن عمر بن الخطاب رضي الله عنه صحابي من أعز بيوتات قريش في الجاهلية، كان جريئا جهيرا، أفتى الناس في الإسلام ستين سنة، وهو آخر من توفي بمكة من الصحابة سنة 73 هـ. (الأعلام 4/108) .
عبد الله بن عمرو بن العاص:
صحابي من النساك من أهل مكة، كان يكتب في الجاهلية ويحسن السريانية، كان كثير العبادة حتى قال له الرسول صلى الله عليه وسلم: «إن لجسدك عليك حقا ... »
الحديث، وله 700 حديث، توفي سنة 65 هـ. (الأعلام 4/111) .
عبد الله بن عنمة الضبي:
عبد الله بن عنمة بن حرثان الضبي، من شعراء المفضليات، وهو مخضرم عاش في الجاهلية، ثم شهد القادسية، توفي نحو سنة 15 هـ. (الأعلام 4/111) .
عبد الله بن المبارك:
أبو عبد الرحمن عبد الله بن المبارك بن واضح الحنظلي، بالولاء، التميمي المرزوي، شيخ الإسلام، المجاهد التاجر، توفي سنة 181 هـ. (الأعلام 4/115) .
عبد الله بن مسعود:
أبو عبد الرحمن عبد الله بن مسعود بن غافل بن حبيب الهذلي، من أكابر الصحابة فضلا وعقلا وقربا من رسول الله صلى الله عليه وسلم، هو أول من جهر بقراءة القرآن بمكة، كان قصيرا جدا يكاد الجلوس يوارونه، له 848 حديثا، توفي 32 هـ. (الأعلام 4/137) .
عبد الله بن المقفع:
من أئمة الكتاب، أول من عني في الإسلام بترجمة كتب المنطق، أصله من الفرس، ولد في العراق مجوسيا، وأسلم على يد عيسى بن علي، وهو الذي ترجم كتاب كليلة ودمنة، توفي سنة 142 هـ. (الأعلام 4/140) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 466

عبد الله بن همام السلولي:
ابن نشيبة بن رياح السلولي، من بني مرة بن صعصعة، شاعر إسلامي، كان يقال له العطار لحسن شعره، توفي نحو 100 هـ. (الأعلام 4/143) .
عبد المسيح ابن عسلة الشيباني:
شاعر جاهلي، نسب إلى أمه عسلة بنت عامر بن شراكة واسم أبيه حكيم بن عفير بن طارق، من شيبان، توفي نحو 50 ق. هـ. (الأعلام 4/153) .
عبد المطلب بن هاشم:
أبو الحارث، اسمه شيبة بن هاشم بن عبد مناف، و «عبد المطلب» لقب غلب عليه، وهو جد الرسول صلى الله عليه وسلم، زعيم قريش في الجاهلية، كان عاقلا ذا أناة ونجدة فصيح اللسان، وكانت له السقاية والرفادة، توفي نحو سنة 127 ق. هـ. (الأعلام 4/154) .
عبد الملك بن صالح:
عبد الملك بن صالح بن علي بن عبد الله بن عباس، أمير من بني العباس تولى إمارة الموصل سنة 169، توفي سنة 196 هـ. (الأعلام 4/159) .
عبد الملك بن مروان:
أبو الوليد عبد الملك بن مروان بن الحكم الأموي القرشي، من أعاظم الخلفاء ودهاتهم، فقيها واسع العلم، متعبدا ناسكا، وهو أول من صك الدنانير في الإسلام، وكان عمر بن الخطاب رضي الله عنه قد صك الدراهم، توفي 86 هـ. (الأعلام 4/165) .
عبد يغوث بن صلاءة الحارثي:
عبد يغوث بن صلاءة بن ربيعة من بني الحارث بن كعب من قحطان، شاعر جاهلي يماني، كان سيد قومه، توفي نحو 40 ق. هـ. (الأعلام 4/187) .
عبدة بن الطبيب:
اسم الطبيب يزيد بن عمرو بن وعلة بن أنس بن عبد الله بن عبد بهم بن عبد جشم بن عبد شمس، شاعر مخضرم، أدرك الإسلام وأسلم. (المفضليات 1/132) .
عبيد بن الأبرص:
أبو زياد، عبيد بن الأبرص بن عوف بن جشم الأسدي، من مضر، شاعر من دهاة الجاهلية وحكمائها، كان معاصرا لامرؤ القيس، وله معه مناظرات ومناقضات، توفي سنة 25 ق. هـ. (الأعلام 4/188) .
عبيد بن أبي أيوب العنبري:
يكنى أبا المطراب أو أبا المطراد، من بني العنبر، من شعراء العصر الأموي، كان لصا حاذقا، وكان يزعم أنه يرافق الغول والسعلاة. (الأعلام 4/188) .
عبيد بن شرية الجرهمي:
راوية، من المعمرين، هو أول من صنف الكتب من العرب، أدرك النبي صلى الله عليه وسلم وعاش إلى أيام عبد الملك بن مروان، توفي نحو سنة 67 هـ. (الأعلام 4/189) .
عبيد الله بن زياد بن ظبيان البكري:
أبو مطر، فاتك من الشجعان، كان مقربا من عبد الملك بن مروان، وهو الذي قتل مصعب بن الزبير، توفي سنة 75 هـ. (الأعلام 4/193) .
عبيد الله بن قيس الرقيات:
عبيد الله بن قيس بن شريح بن مالك، من عامر بن لؤي، شاعر قريش في العصر الأموي، أكثر شعره الغزل والنسيب، لقب بابن قيس الرقيات لأنه كان يتغزل بثلاث نسوة اسم كل واحدة منهم رقية، توفي 85 هـ. (الأعلام 4/196) .
عبيد الله بن يحيى:
عبيد الله بن يحيى بن خاقان، أبو الحسن، وزير، من المقدمين في العصر العباسي، كان عاقلا حازما، توفي سنة 263 هـ. (الأعلام 4/198) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 467

أبو عبيدة:
معمر بن المثنى التيمي، بالولاء، البصري، أبو عبيدة النحوي، من أئمة العلم بالأدب واللغة، قال الجاحظ: لم يكن في الأرض أعلم بجميع العلوم منه، له نحو 200 مؤلف، منها نقائض جرير والفرزدق، توفي سنة 209 هـ. (الأعلام 7/272) .
عتاب بن ورقاء بن الحارث بن عمرو:
أبو ورقاء الرياحي اليربوعي التميمي، قائد، من الأبطال، ولاه مصعب بن الزبير إمارة أصبهان، توفي سنة 77 هـ. (الأعلام 4/200) .
أبو العتاهية:
إسماعيل بن القاسم بن سويد العيني العتري، أبو إسحاق، الشهير بأبي العتاهية شاعر مكثر، كان ينظم 150 بيتا في اليوم، توفي سنة 211 هـ. (الأعلام 1/321) .
عتيبة بن الحارث بن شهاب التميمي:
فارس تميم في الجاهلية، كان يلقب سم الفرسان، قال ابن أبي الحديد: أبطال الجاهلية ثلاثة، عامر بن الطفيل وبسطام بن قيس وعتيبة بن الحارث، وكانوا يقولون لو أن القمر سقط من السماء ما التقفه غير عتيبة. (الأعلام 4/201) .
أبو عثمان:
عمرو بن بحر بن محبوب الكناني، بالولاء، الليثي، الشهير بالجاحظ، كبير أئمة الأدب، رئيس الفرقة الجاحظية من المعتزلة، فلج في آخر عمره، كان مشوه الخلقة، قتلته مجلدات من الكتب وقعت عليه، توفي سنة 255 هـ. (الأعلام 5/74) .
عثمان بن حيان بن معبد المري:
أبو المغراء، من الغزاة، من أهل دمشق، غزا قيصرة من أرض الروم، هو ثقة عند أهل الحديث، توفي سنة 150 هـ. (الأعلام 4/205) .
عثمان بن أبي العاص:
ابن بشر بن عبد بن دهمان، من ثقيف، صحابي من أهل الطائف أسلم في وفد ثقيف، هو الذي منع ثقيفا عن الردة، توفي سنة 51 هـ. (الأعلام 4/207) .
عثمان بن عفان رضي الله عنه:
عثمان بن عفان بن أبي العاص بن أمية، من قريش، ثالث الخلفاء الراشدين، ذو النورين، أحد العشرة المبشرين بالجنة، من أعظم أعماله في الإسلام تجهيزه نصف جيش العسرة بماله، توفي سنة 35 هـ. (الأعلام 4/210) .
عثمان بن مظعون:
عثمان بن مظعون بن حبيب بن وهب الجمحي، أبو السائب، صحابي كان من حكماء العرب في الجاهلية، يحرم الخمر، رقمه 13 في الإسلام، هو أول من مات في المدينة من المهاجرين سنة 2 هـ. (الأعلام 4/214) .
عثمان بن مقسم البري:
أبو سلمة الكندي، بالولاء، أحد أئمة الأعلام في الحديث، على ضعف فيه، كان صاحب بدعة، قدريا، ينكر الميزان يوم القيامة، ويقول إنما هو العدل، توفي سنة 163 هـ. (الأعلام 4/214، 215) .
العجاج:
عبد الله بن رؤبة بن لبيد بن صخر السعدي التميمي، أبو الشعثاء، راجز مجيد، ولد في الجاهلية وقال الشعر فيها، ثم أسلم، توفي نحو سنة 90 هـ. (الأعلام 4/86) .
العجير السلولي:
العجير بن عبد الله بن عبيدة بن كعب، من بني سلول، من شعراء الدولة الأموية، كنيته أبو الفرزدق، وأبو الفيل، توفي نحو سنة، 90 هـ. (الأعلام 4/217) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 468

عدي بن الرقاع العاملي:
عدي بن زيد بن مالك بن عدي بن الرقاع، من عاملة، شاعر كبير من أهل دمشق، يكنى أبا داود، مهاجيا لجرير، توفي نحو 95 هـ. (الأعلام 4/221) .
العرجي:
عبد الله بن عمر بن عمرو بن عثمان بن عفان الأموي القرشي، أبو عمر، شاعر غزل، كان مشغوفا باللهو والصيد، توفي نحو سنة 120 هـ. (الأعلام 4/109) .
عروة بن أذينة:
عروة بن يحيى «لقبه أذينة» بن مالك بن الحارث الليثي، شاعر غزل مقدم وهو معدود من الفقهاء والمحدثين أيضا، توفي نحو سنة 130 هـ. (الأعلام 4/227) .
عروة الرحال:
عروة بن عتبة بن جعفر بن كلاب، جاهلي، من جلساء الملوك، سمي الرحال لأنه كان كثير الوفادة عليهم، توفي نحو سنة 32 ق. هـ. (الأعلام 4/226) .
عروة بن الزبير:
عروة بن الزبير بن العوام الأسدي القرشي، أبو عبد الله، أحد الفقهاء السبعة بالمدينة، لم يدخل في شيء من الفتن، توفي سنة 93 هـ. (الأعلام 4/293) .
عروة بن الورد:
ابن زيد العبسي، من غطفان، شاعر جاهلي، كان يلقب بعروة الصعاليك توفي نحو سنة 30 ق. هـ. (الأعلام 4/227) .
عطاء بن أسيد السعدي:
أبو المرقال، المعروف بالزفيان العوافي، راجز من بني عوانة بن سعد بن زيد مناة بن تميم. (الأعلام 4/235) .
عطاء الخراساني:
المعروف بالمقنع الخراساني، مشعوذ مشهور، كان قصارا من أهل المرو ادعى الربوبية زاعما أنها انتقلت إليه من أبي مسلم الخراساني، كان مشوه الخلق، فاتخذ وجها من ذهب تقنع به، توفي سنة 163 هـ. (الأعلام 4/235) .
عطاء بن أبي رباح:
عطاء بن أسلم بن صفوان، تابعي من أجلاء الفقهاء، كان عبدا أسود، وكان مفتي أهل مكة، توفي سنة 114 هـ. (الأعلام 4/235) .
عطية بن سعيد العوفي:
عطية بن سعيد بن جنادة العوفي الجدلي القيسي الكوفي، أبو الحسن، من رجال الحديث، توفي سنة 111 هـ. (الأعلام 4/237) .
عقبة بن أبي معيط:
عقبة بن أبان بن ذكوان بن أمية بن عبد شمس، من مقدمي قريش في الجاهلية، كنيته أبو الوليد، وكنية أبيه أبو معيط، كان شديد الأذى للمسلمين، فقتلوه وصلبوه في بدر، فكان أول مصلوب في الإسلام، توفي سنة 2 هـ. (الأعلام 4/240) .
عقيل بن علفة:
عقيل بن علفة بن الحارث بن معاوية اليربوعي المري الضبابي الذبياني، أبو العميس، شاعر مجيد مقل، من شعراء الدولة الأموية توفي 100 هـ. (الأعلام 4/242) .
علقمة بن عبدة الفحل:
علقمة بن عبدة بن ناشرة بن قيس من بني تميم، شاعر جاهلي من الطبقة الأولى، كان معاصرا لامرئ القيس، توفي نحو 20 ق. هـ. (الأعلام 4/247) .
علقمة بن علاثة:
علقمة بن علاثة بن عوف الكلابي العامري، من الصحابة، من بني عامر بن صعصعة، أسلم وارتد، ثم عاد إلى الإسلام توفي نحو سنة 20 هـ. (الأعلام 4/247، 248) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 469

علقمة بن قيس:
علقمة بن قيس بن عبد الله بن مالك النخعي الهمداني، أبو شبل، تابعي، كان فقيه العراق، شهد صفين، توفي سنة 62 هـ. (الأعلام 4/248) .
علي بن أبي طالب رضي الله عنه:
ابن عبد المطلب الهاشمي القرشي، أبو الحسن، رابع الخلفاء الراشدين، أحد العشرة المبشرين بالجنة، ابن عم النبي صلى الله عليه وسلم وصهره، كان أول الناس إسلاما بعد خديجة أم المؤمنين، توفي سنة 40 هـ. (الأعلام 4/295) .
علي بن محمد:
علي بن محمد بن عبد الله، أبو الحسن المدائني، راوية مؤرخ، سكن المدائن، وإليها ينسب، توفي سنة 225 هـ. (الأعلام 4/323) .
عمارة بن عقيل:
عمارة بن عقيل بن بلال بن جرير بن عطية الكلبي اليربوعي التميمي، شاعر مقدم فصيح، وهو من أحفاد جرير الشاعر، توفي سنة 239 هـ. (الأعلام 5/37) .
العماني الراجز:
هو محمد بن ذؤيب الحنظلي، من البصرة، يلقب بالعماني، كان شاعرا راجزا، من شعراء الدولة العباسية. (الأغاني 17/78- 83) .
عمر بن الخطاب رضي الله عنه:
عمر بن الخطاب بن نفيل القرشي العدوي، أبو حفص، ثاني الخلفاء الراشدين، أول من لقب بأمير المؤمنين، يضرب بعدله المثل، وهو أحد العمرين الذين أعز الله بهم الإسلام، لقبه النبي صلى الله عليه وسلم بالفاروق، كان يقضي على عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم، كان أبيض عاجي اللون، توفي سنة 23 هـ. (الأعلام 5/45) .
عمر بن أبي ربيعة:
عمر بن عبد الله بن أبي ربيعة المخزومي القرشي، أبو الخطاب، أرق شعراء عصره، من طبقة جرير والفرزدق، توفي سنة 93 هـ. (الأعلام 5/52) .
عمر بن عبد العزيز رضي الله عنه:
عمر بن عبد العزيز بن مروان بن الحكم الأموي القرشي، أبو حفص، الخليفة الصالح، والملك العادل، قيل له خامس الخلفاء الراشدين، هو الذي منع سب الإمام علي على المنابر، توفي سنة 101 هـ. (الأعلام 5/50) .
عمر بن لجأ:
وقيل «لحأ» ابن حدير بن مصاد التميمي، من بني تميم بن عبد مناة، من شعراء العصر الأموي، توفي سنة 105 هـ. (الأعلام 5/59) .
عمر بن هبيرة الفزاري:
عمر بن هبيرة بن سعد بن عدي الفزاري، أبو المثنى، أمير، من الدهاة الشجعان، كان رجل أهل الشام، توفي نحو سنة 110 هـ. (الأعلام 5/68) .
عمران بن الحصين:
عمران بن حصين بن عبيد، أبو نجيد الخزاعي، من علماء الصحابة، أسلم عام خيبر، وهو ممن اعتزل حرب صفين، توفي سنة 52 هـ. (الأعلام 5/70) .
عمران بن عصام:
عمران بن عصام العتري، خطيب، شاعر، من الشجعان، اشتهر في أيام عبد الملك بن مروان، توفي سنة 85 هـ. (الأعلام 5/71) .
عمرو ابن الإطنابة:
عمرو بن عامر بن زيد مناة، الكعبي الخزرجي، شاعر جاهلي، فارس، اشتهر بنسبته إلى أمه «الإطنابة» بنت شهاب من بني القين. (الأعلام 5/80) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 470

عمرو بن الأهتم:
عمرو بن سنان بن سمي التميمي المنقري، أبو ربعي، من الشعراء والخطباء في الجاهلية والإسلام، كان يدعى «المكحل» لجماله في شبابه، توفي 57 هـ. (الأعلام 5/78) .
عمرو بن دينار:
عمرو بن دينار الجمحي، بالولاء، أبو محمد الأثرم، فقيه، كان مفتي أهل مكة، فارسي الأصل، توفي سنة 126 هـ. (الأعلام 5/77) .
عمرو بن سعيد:
عمرو بن سعيد بن العاص بن أمية بن عبد شمس الأموي القرشي، أبو أمية، أمير، من الخطباء البلغاء، توفي سنة 70 هـ. (الأعلام 4/78) .
عمرو بن شأس:
عمرو بن شأس بن عبيد بن ثعلبة الأسدي، أبو عرار، شاعر جاهلي مخضرم، كثير الشعر في الجاهلية والإسلام، توفي سنة 20 هـ. (الأعلام 4/79) .
عمرو بن شعيب:
عمرو بن شعيب بن محمد السهمي القرشي، أبو إبراهيم، من بني عمرو ابن العاص، من رجال الحديث، توفي سنة 118 هـ. (الأعلام 4/79) .
عمرو بن العاص:
عمرو بن العاص بن وائل السهمي القرشي، أبو عبد الله، فاتح مصر، أحد عظماء العرب ودهاتهم، توفي سنة 43 هـ. (الأعلام 5/79) .
عمرو بن عدي:
عمرو بن عدي بن نصر بن ربيعة اللخمي، أول من ملك العراق من بني لخم، تولى بعد مقتل خاله جذيمة، وانتقم له من قاتلته الزباء. (الأعلام 5/82) .
أبو عمرو بن العلاء:
زبان بن عمار التميمي المازني البصري، أبو عمرو، و «أبو العلاء» لقب أبيه، من أئمة اللغة والأدب، أحد القراء السبعة، توفي 154 هـ. (الأعلام 3/41) .
عمرو بن فائد الأسواري:
أبو علي الأسواري التميمي، معتزلي، قدري، من القراء القصاص من أهل البصرة، ليس ثقة عند أهل الحديث، توفي نحو 200 هـ. (الأعلام 5/83) .
عمرو بن قميئة:
عمرو بن قميئة بن ذريح بن سعد بن مالك التغلبي البكري الوائلي التراري شاعر جاهلي مقدم، نشأ يتيما، كان يقال له الضائع، توفي 85 ق. هـ. (الأعلام 5/83) .
عمرو بن كلثوم:
عمرو بن كلثوم بن مالك بن عتاب، من بني تغلب، أبو الأسود، شاعر جاهلي من الطبقة الأولى، وهو من أصحاب المعلقات، توفي نحو 40 ق. هـ (الأعلام 5/84) .
عمرو بن مرة:
عمرو بن مرة بن صعصعة، من سلول، من عدنان، جد جاهلي، من نسله عبد الله بن همام. (الأعلام 5/85، 86) .
عمرو بن مسعدة:
عمرو بن مسعدة بن سعد بن صول، أبو الفضل الصولي، وزير المأمون أحد الكتاب البلغاء، توفي سنة 217 هـ. (الأعلام 5/86) .
عمرو بن معديكرب:
عمرو بن معديكرب بن ربيعة بن عبد الله الزبيدي، فارس اليمن، شهد معركة اليرموك، وذهبت فيها إحدى عينيه، توفي سنة 21 هـ. (الأعلام 5/86) .
عمرو ابن هند:
عمرو بن المنذر اللخمي، ملك الحيرة في الجاهلية، نسبته إلى أمه هند، كان يلقب بالمحرق الثاني لإحراقه بعض بني تميم، توفي نحو سنة 45 ق. هـ. (الأعلام 5/86) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 471

عمرو بن الوليد:
عمرو بن الوليد بن عقبة بن أبي معيط الأموي القرشي، كان يلقب أبا قطيفة، شاعر رقيق الشعر، توفي نحو سنة 70 هـ. (الأعلام 5/87) .
أبو العميثل:
عبد الله بن خليد بن سعد، مؤدب، من الشعراء الفضلاء، أصله من الري، كان أبوه خليد مولى لبني العباس، توفي سنة 240 هـ. (الأعلام 4/85) .
عمير بن الحباب:
عمير بن الحباب بن جعدة السلمي، رأس القيسية في العراق، وأحد الأبطال الدهاة، اجتمعت عليه كلمة قيس كلها، توفي سنة 70 هـ. (الأعلام 5/88) .
عنترة:
عنترة بن شداد بن عمرو بن معاوية بن قراد العبسي، أشهر فرسان العرب في الجاهلية، من شعراء الطبقة الأولى، يوصف بالحلم على شدة بطشه، وقصته خيالية، يعدها الإفرنج من بدائع آداب العرب، توفي نحو سنة 22 ق هـ. (الأعلام 5/91) .
العوام بن شوذب:
اسمه عبد عمرو الشيباني، من بني الحارث بن همام، شاعر جاهلي من الفرسان، كان حيا يوم «غبيط المروط» قبل الإسلام بعشرين عاما. (الأعلام 5/93) .
عوف بن الأحوص:
ابن جعفر العامري من بني كلاب بن عامر بن صعصعة، يكنى أبا يزيد شاعر جاهلي، كان في أيام حرب الفجار. (الأعلام 5/94) .
عوف بن أبي جميلة:
الأعرابي العبدي البصري، كان ثقة، رمي بالقدر والتشيع، توفي نحو سنة 147 هـ. (تهذيب التهذيب) .
عوف بن الخرع:
عوف بن عطية بن عمرو، الملقب بالخرع، ابن عبس بن وديعة التيمي من تيم الرباب، من مضر، شاعر جاهلي فحل، أدرك الإسلام. (الأعلام 5/96) .
عوف بن محلم:
عوف بن محلم بن ذهل بن شيبان، من أشراف العرب في الجاهلية، كان مطاعا في قومه، وبه يضرب المثل: «أوفى من عوف بن محلم» ، توفي نحو سنة 45 ق. هـ.
(الأعلام 5/96) .
عيسى بن جعفر:
عيسى بن جعفر بن المنصور العباسي، من أمراء بني العباس، ابن عم هارون الرشيد، وأخو زوجه، توفي نحو سنة 185 هـ. (الأعلام 5/102) .
عيسى بن عمر:
عيسى بن عمر الثقفي، بالولاء، أبو سليمان، من أئمة اللغة، وهو شيخ الخليل وسيبويه، وهو أول من هذب النحو ورتبه، توفي 149 هـ. (الأعلام 5/106) .
عيسى بن يزيد:
عيسى بن يزيد بن بكر بن دأب الليثي البكري الكناني، أبو الوليد، خطيب شاعر، عالم بالأنساب، توفي سنة 171 هـ. (الأعلام 5/111) .
أبو العيناء:
محمد بن القاسم بن خلاد بن ياسر الهاشمي، أديب، فصيح، من ظرفاء العالم ومن أسرع الناس جوابا، توفي سنة 283 هـ. (الأعلام 6/334) .
أبو عيينة:
موسى بن كعب بن عيينة التيمي، من كبار القواد في الدولة العباسية، وهو أول من بايع السفاح بالخلافة، توفي سنة 141 هـ. (الأعلام. (الأعلام 7/327) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 472

(الغين)
غالب بن صعصعة:
غالب بن صعصعة بن ناجية التميمي الدارمي المجاشعي، من وجوه تميم، يلقب بابن ليلى، وهو والد الفرزدق، توفي نحو سنة 40 هـ. (الأعلام 5/114) .
الغريض المغني:
عبد الملك، مولى العبلات، من مولدي البربر، من أشهر المغنين في صدر الإسلام، كنيته أبو يزيد، لقب «لغريض» لجماله، توفي نحو سنة 95 هـ. (الأعلام 4/156) .
غزالة الشيبانية:
امرأة شبيب بن يزيد بن نعيم الشيباني الحروري، من شهيرات النساء في الشجاعة والفروسية، توفي سنة 77 هـ. (الأعلام 5/118) .
غيلان بن سلمة:
غيلان بن سلمة الثقفي، حكيم، شاعر جاهلي، أسلم يوم الطائف وعنده عشر نسوة، فأمره النبي صلى الله عليه وسلم باختيار أربعة منهن، توفي سنة 23 هـ. (الأعلام 5/124) .
(الفاء)
الفرار السلمي:
شاعر إسلامي مخضرم، أدرك الجاهلية والإسلام، واسمه حبان، ويقال «حيان» ابن الحكم، أخذ راية سليم يوم الفتح ثم نزعت منه، و «سليم» : بالتصغير اسم قبيلته.
(الإصابة 1551، الحماسة 1/57) .
الفرزدق:
همام بن غالب بن صعصعة التميمي الدارمي، أبو فراس، شاعر من النبلاء، عظيم الأثر في اللغة، يقال: «لولا شعر الفرزدق لذهب ثلث لغة العرب» ، توفي سنة 110 هـ. (الأعلام 8/93) .
ابن فضال:
الحسن بن علي بن فضال التيمي، بالولاء، أبو محمد، من مصنفي الإمامية، من كتبه: الرد على الغالية، والنوادر، والتفسير، توفي سنة 224 هـ. (الأعلام 2/200) .
الفضل بن سهل:
الفضل بن سهل السرخسي، أبو العباس، وزير المأمون، وصاحب تدبيره، توفي سنة 202 هـ. (الأعلام 5/149) .
الفضل بن العباس:
الفضل بن العباس بن عتبة بن أبي لهب، من قريش، شاعر من فصحاء بني هاشم، كان معاصرا للفرزدق والأحوص، توفي 95 هـ. (الأعلام 5/150) .
الفضل بن عبد الصمد الرقاشي:
الفضل بن عبد الصمد بن الفضل الرقاشي البصري، أبو العباس، شاعر مجيد من أهل البصرة، توفي سنة 200 هـ. (الأعلام 5/150) .
الفضل بن عيسى بن أبان:
الفضل بن عيسى بن أبان الرقاشي، أبو عيسى، واعظ من أهل البصرة، وهو رئيس طائفة من المعتزلة تنسب إليه، توفي سنة 140 هـ. (الأعلام 5/151) .
الفضل بن يحيى البرمكي:
الفضل بن يحيى بن خالد البرمكي، وزير الرشيد العباسي، وأخوه في الرضاع، كان من أجود الناس، توفي سنة 193 هـ. (الأعلام 5/151) .
الفند الزماني:
شهل بن شيبان بن ربيعة بن زمان الحنفي، من بني بكر بن وائل، شاعر جاهلي كان سيد بكر في زمانه، سمي الفند لعظم خلقته، توفي نحو 76 ق. هـ. (الأعلام 3/179) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 473

(القاف)
القاسم بن أمية بن أبي الصلت:
قاسم بن أمية بن أبي الصلت الثقفي، شاعر ابن شاعر، من أهل الطائف، عاش إلى ما بعد عثمان بن عفان، توفي نحو سنة 35 هـ. (الأعلام 5/173) .
قبيصة بن جابر:
قبيصة بن جابر بن وهب الأسدي الكوفي، تابعي، من رجال الحديث الفصحاء الفقهاء، وهو أخو معاوية من الرضاع، توفي سنة 69 هـ. (الأعلام 5/188) .
قتادة بن دعامة السدوسي:
قتادة بن دعامة بن عزيز، أبو الخطاب السدوسي البصري، مفسر، حافظ، ضرير، أكمه، توفي سنة 118 هـ. (الأعلام 5/189) .
القتال الكلابي:
عبيد بن مجيب بن المضرحي، من بني كلاب بن ربيعة، شاعر فتاك، يكنى أبا المسيب، توفي سنة 70 هـ. (الأعلام 4/190) .
قتيبة بن مسلم:
قتيبة بن مسلم بن عمرو بن الحصين الباهلي، أبو حفص، أمير، من مفاخر العرب، توفي سنة 96 هـ. (الأعلام 5/189) .
قحطبة:
قحطبة بن شبيب الطائي، قائد شجاع، من ذوي الرأي والشأن، صاحب أبا مسلم الخراساني، توفي سنة 132 هـ. (الأعلام 5/191) .
قدامة بن مظعون:
قدامة بن مظعون بن حبيب الجمحي القرشي، صحابي، من مهاجري الحبشة، شهد سائر المشاهد مع الرسول صلى الله عليه وسلم، توفي سنة 36 هـ. (الأعلام 5/191) .
قريط بن أنيف:
قريط بن أنيف العنبري التميمي، شاعر جاهلي، في حياته غموض.
(الأعلام 5/195) .
ابن القرية:
أيوب بن زيد بن قيس بن زرارة الهلالي، خطيب يضرب به المثل يقال: «أبلغ من ابن القرية» والقرية أمه، أحد بلغاء الدهر، وكان أميا، توفي سنة 84 هـ. (الأعلام 2/37) .
قسي بن منبه:
قسي بن منبه بن النبيت بن يقدم، من بني إياد، أبو رغال، صاحب القبر الذي يرجم إلى اليوم بين مكة والطائف، توفي سنة 50 ق. هـ. (الأعلام 5/198) .
قضاعة:
جد جاهلي قديم، بنوه قبائل وبطون كثيرة، يقال إنه عمرو بن معد بن عدنان، أو ابن مالك بن عمرو بن مرة، من حمير، من قحطان، والأكثر أنه قحطاني. (الأعلام 5/199) .
القطامي:
عمير بن شييم بن عمرو بن عباد من بني جشم بن بكر، أبو سعيد التغلبي، شاعر غزل فحل، كان من نصارى تغلب في العراق وأسلم، توفي سنة 130 هـ. (الأعلام 5/88) .
قطري بن الفجاءة:
قطري «أبو نعامة» ابن الفجاءة «واسمه جعونة» ابن مازن بن يزيد الكناني المازني التميمي، من رؤساء الخوارج وأبطالهم، من أهل قطر، توفي 78 هـ. (الأعلام 5/200) .
القعقاع بن شور:
قعقاع بن شور الذهلي، من بني بكر بن وائل، تابعي من الأجواد، كان في عصر معاوية بن أبي سفيان. (الأعلام 5/201) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 474

القعقاع بن معبد بن زرارة:
القعقاع بن معبد بن زرارة الدارمي التميمي، من سادات العرب، يقال له «تيار الفرات» لسخائه، أدرك الإسلام، توفي نحو 8 هـ. (الأعلام 5/202) .
قيس بن الخطيم:
قيس بن الخطيم بن عدي الأوسي، أبو يزيد، شاعر الأوس، وأحد صناديدها، توفي نحو سنة 2 ق. هـ. (الأعلام 5/205) .
قيس بن زهير بن جذيمة:
قيس بن زهير بن جذيمة بن رواحة العبسي، أمير عبس وداهيتها، كان يلقب بقيس الرأي لجودة رأيه، يكنى أبا هند، توفي سنة 10 هـ. (الأعلام 5/206) .
قيس بن سعد:
قيس بن سعد بن عبادة بن دليم الأنصاري الخزرجي المدني، صحابي، من دهاة العرب، وذوي الرأي والمكيدة في الحرب، توفي سنة 60 هـ. (الأعلام 5/206) .
قيس بن عاصم:
قيس بن عاصم بن سنان المنقري السعدي التميمي، أبو علي، قال عنه النبي صلى الله عليه وسلم: هذا سيد أهل الوبر، وهو من عقلاء العرب الموصوفين بالحلم، توفي نحو سنة 20 هـ. (الأعلام 5/206) .
(الكاف)
كبشة:
كبشة بنت معديكرب الزبيدي، شاعرة صحابية، أدركت الإسلام ووفدت على النبي صلى الله عليه وسلم مع ابنها، وهي عمة الأشعث بن قيس، توفيت نحو 20 هـ. (الأعلام 5/218) .
أبو كبير الهذلي:
عامر بن الحليس الهذلي، من بني سهل بن هذيل، شاعر فحل من شعراء الحماسة، قيل أدرك الإسلام وأسلم. (الأعلام 3/250) .
كثير بن عبد الرحمن:
كثير بن عبد الرحمن بن عبد الأسود بن عامر الخزاعي، أبو صخر، شاعر متيم مشهور، كان مفرط القصر، دميما، في نفسه شمم وترفع، يقال له كثير عزة توفي سنة 105 هـ. (الأعلام 5/219) .
كرب بن صفوان العطاردي:
كرب بن صفوان بن شجنة بن عطارد، من بني سعد بن زيد مناة من تميم، فصيح جاهلي. (الأعلام 5/221) .
كرز بن علقمة:
كرز بن علقمة بن هلال الخزاعي الكلبي، صحابي، من المعمرين، أسلم يوم فتح مكة، توفي نحو سنة 45 هـ. (الأعلام 5/221) .
الكسائي:
علي بن حمزة بن عبد الله الأسدي، بالولاء، أبو الحسن الكسائي، إمام في اللغة والنحو والقراءة، وهو مؤدب الرشيد العباسي، توفي 189 هـ. (الأعلام 4/283) .
كعب الأحبار:
كعب بن ماتع بن ذي هجن الحميري، أبو إسحاق، تابعي، كان في الجاهلية من كبار علماء اليهود، أسلم في زمن أبي بكر، توفي سنة 32 هـ. (الأعلام 5/228) .
كعب بن جعيل:
كعب بن جعيل بن قمير بن عجرة التغلبي، شاعر تغلب في عصره، عرف في الجاهلية والإسلام، توفي نحو سنة 55 هـ. (الأعلام 5/225، 226) .
كعب بن زهير:
كعب بن زهير بن أبي سلمى المازني، أبو المضرب، شاعر عالي الطبقة، كان

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 475

ممن اشتهر في الجاهلية، لما ظهر الإسلام هجا النبي صلى الله عليه وسلم، فأهدر دمه، فجاءه كعب مستأمنا وقد أسلم، وأنشده لاميته المشهورة التي مطلعها «بانت سعاد» ، توفي 26 هـ. (الأعلام 5/226)
كعب بن سعد الغنوي:
كعب بن سعد بن عمرو الغنوي، شاعر جاهلي من بني غني، حلو الديباجة، أشهر شعره «بائيته» في رثاء أخيه الذي قتل في حرب ذي قار، توفي نحو سنة 10 ق. هـ. (الأعلام 5/227) .
كعب بن عجرة:
كعب بن عجرة بن أمية بن عدي البلوي، يكنى أبا محمد، صحابي، حليف الأنصار، شهد المشاهد كلها. توفي سنة 51 هـ. (الأعلام 5/227) .
كعب بن مامة:
كعب بن مامة بن عمرو بن ثعلبة الإيادي، أبو دؤاد، جاهلي، كريم، يضرب به المثل في حسن الجوار: «جار كجار أبي دؤاد» . (الأعلام 5/229) .
كلثوم بن عمرو العتابي:
كلثوم بن عمرو بن أيوب التغلبي، أبو عمرو، من بني عتاب بن سعد، كاتب وشاعر مجيد، يسلك طريقة النابغة، توفي سنة 32 هـ. (الأعلام 5/231) .
كليب بن ربيعة:
كليب بن ربيعة بن عامر بن صعصعة، جد جاهلي، يعرف بنوه ببني «مجد» نسبة إلى أمه «مجد بن تيم» . (الأعلام 5/232) .
الكميت بن ثعلبة:
الكميت بن نوفل بن نضلة الفقعسي الأسدي، شاعر مخضرم، عاش في الجاهلية وأسلم في زمن النبي صلى الله عليه وسلم، وعرف بالكميت الأكبر. (الأعلام 5/233) .
الكميت:
الكميت بن زيد بن خنيس الأسدي، أبو المستهل، شاعر الهاشميين، اشتهر في العصر الأموي، كان عالما بآداب العرب ولغاتها، توفي سنة 126 هـ. (الأعلام 5/233) .
ابن كناسة:
محمد بن عبد الله «الملقب بكناسة» ابن عبد الأعلى المازني الأسدي، من أسد خزيمة، أبو يحيى، من شعراء الدولة العباسية. توفي سنة 207 هـ. (الأعلام 6/221) .
(اللام)
لبيد بن ربيعة:
لبيد بن ربيعة بن مالك، أبو عقيل العامري، من الشعراء الفرسان الأشراف في الجاهلية، أدرك الإسلام، ويعد من الصحابة، وترك الشعر فلم يقل في الإسلام إلا بيتا واحدا، توفي سنة 41 هـ. (الأعلام 5/240) .
ابن لسان الحمرة:
عبيد الله بن الحصين، أو ورقاء بن الأشعر، من بني تيم الله بن ثعلبة، وكان من علماء زمانه، وكان أنسب العرب وأعظمهم بصرا، (الأغاني 14/138) .
اللعين المنقري:
منازل بن زمعة التميمي المنقري، أبو أكيدر، شاعر هجاء، سمعه عمر بن الخطاب رضي الله عنه ينشد شعرا والناس يصلون فقال: من هذا اللعين؟ فعلق به لقبا، توفي نحو سنة 75 هـ. (الأعلام 7/289) .
لقمان بن عاد:
لقمان بن عاد بن ملطاط، من بني وائل من حمير، معمر جاهلي قديم، ملك من ملوك حمير، يلقب بالرائش الأكبر. (الأعلام 5/243) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 476

لقيط بن زرارة:
لقيط بن زرارة بن عدس الدارمي، من تميم، فارس، شاعر جاهلي، يقال له أبو نهشل، كنيته أبو دختنوس، وهي ابنته، ولا عقب له غيرها، كان دينه المجوسية، توفي سنة 53 ق. هـ. (الأعلام 5/244) .
ابن أبي ليلى:
محمد بن عبد الرحمن بن أبي ليلى بن بلال الأنصاري الكوفي، قاض، فقيه، من أصحاب الرأي، توفي سنة 148 هـ. (الأعلام 6/189) .
ليلى الأخيلية:
ليلى بنت عبد الله بن الرحال بن شداد بن كعب الأخيلية، من بني عامر بن صعصعة، شاعرة فصيحة ذكية جميلة، اشتهرت بأخبارها مع توبة بن الحمير، توفيت نحو سنة 80 هـ. (الأعلام 5/249) .
(الميم)
ابن الماجشون:
عبد الملك بن عبد العزيز بن عبد الله التيمي، بالولاء، أبو مروان، فقيه مالكي فصيح، دارت عليه الفتيا في زمانه وعلى أبيه من قبله، توفي 212 هـ. (الأعلام 4/160) .
مارية القبطية:
مارية بنت شمعون القبطية، أم إبراهيم، من سراري النبي صلى الله عليه وسلم، مصرية الأصل أهداها المقوقس القبطي صاحب مصر إلى النبي صلى الله عليه وسلم هي وأخت لها تدعى سيرين، فولدت له إبراهيم، فقال: أعتقها ولدها، توفيت سنة 16 هـ. (الأعلام 5/255) .
المازني:
بكر بن محمد بن حبيب بن بقية، أبو عثمان المازني، من مازن شيبان، أحد الأئمة في النحو، توفي سنة 249 هـ. (الأعلام 2/69) .
ابن ماسويه:
يوحنا بن ماسويه، أبو زكريا، من علماء الأطباء، سرياني الأصل، عربي المنشأ، توفي سنة 243 هـ. (الأعلام 8/211) .
مالك بن أنس رضي الله عنه:
مالك بن أنس بن مالك الأصبحي الحميري، أبو عبد الله، إمام دار الهجرة أحد الأئمة الأربعة عند أهل السنة، وإليه تنسب المالكية، توفي 179 هـ. (الأعلام 5/257) .
مالك بن حريم الهمداني:
مالك بن حريم بن مالك، من بني دالان، الهمداني، شاعر همدان في عصره، كان يقال له مفزع الخيل. (الأعلام 5/260) .
مالك بن فهم بن غنم:
مالك بن فهم بن غنم بن دوس بن عدثان، من الأزد، أول من ملك على العرب بأرض الحيرة، أصله من قحطان، توفي سنة 480 ق. هـ. (الأعلام 5/265) .
مالك بن مسمع:
مالك بن مسمع بن شيبان البكري الربعي، سيد ربيعة في زمانه، ولد في عهد النبي صلى الله عليه وسلم وكان أعور، أصيبت عينه في معركة بالجفرة، توفي 73 هـ. (الأعلام 5/265) .
المأمون:
عبد الله بن هارون الرشيد بن محمد المهدي بن أبي جعفر المنصور، أبو العباس، سابع الخلفاء العباسيين، أحد أعاظم الملوك، توفي سنة 218 هـ. (الأعلام 4/142) .
المتلمس:
جرير بن عبد العزى، أو عبد المسيح بن ضبيعة، من ربيعة، شاعر جاهلي، وهو خال طرفة بن العبد، توفي سنة 50 ق. هـ. (الأعلام 2/119) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 477

متمم بن نويرة:
متمم بن نويرة بن جمرة بن شداد اليربوعي التميمي، أبو نهشل، شاعر فحل صحابي، من أشراف قومه، كان قصيرا، أعور، توفي سنة 30 هـ. (الأعلام 5/274) .
مثجور بن غيلان الضبي:
مثجور بن غيلان بن خرشة بن عمرو بن ضرار الضبي، خطيب، من العلماء بالأنساب، من أشراف أهل البصرة، كان مقدما في المنطق، قتله الحجاج نحو 85 هـ. (الأعلام 5/275) .
المثقب العبدي:
العائذ بن محصن بن ثعلبة، من بني عبد القيس، من ربيعة، شاعر جاهلي من أهل البحرين، قيل اسمه محصن بن ثعلبة، توفي سنة 35 ق. هـ. (الأعلام 3/239) .
مجاعة الحنفي:
مجاعة بن مرارة بن سلمى الحنفي، من بني حنيفة، صحابي، كان بليغا، حكيما، تزوج خالد بن الوليد ابنته، توفي سنة 45 هـ. (الأعلام 5/277) .
مجالد بن سعيد:
مجالد بن سعيد بن عمير الهمداني، راوية للحديث والأخبار، من أهل الكوفة، اختلفوا في توثيقه، قال البخاري: صدوق، توفي 144 هـ. (الأعلام 5/277) .
مجنون بني عامر:
قيس بن الملوح بن مزاحم العامري، شاعر غزل، من المتيمين، لم يكن مجنونا، وإنما لقب بذلك لهيامه في حب ليلى بنت سعد، توفي 68 هـ. (الأعلام 5/208) .
أبو محجن الثقفي:
عمرو بن حبيب بن عمرو بن عمير بن عوف، أحد الأبطال الشعراء الكرماء في الجاهلية والإسلام، أسلم سنة 9 هـ، توفي سنة 30 هـ. (الأعلام 5/76) .
محمد بن حازم الباهلي:
محمد بن حازم بن عمرو الباهلي، أبو جعفر، شاعر كثير الهجاء، لم يمدح من الخلفاء غير المأمون العباسي، توفي نحو سنة 215 هـ. (الأعلام 6/75) .
محمد بن الحسن:
محمد بن الحسن بن فرقد الشيباني، أبو عبد الله، إمام بالفقه والأصول، وهو الذي نشر علم أبي حنيفة، أصله من حرستا في دمشق، توفي 189 هـ. (الأعلام 6/80) .
محمد بن سعد بن أبي وقاص:
محمد بن سعد بن أبي وقاص الزهري القرشي، أبو القاسم، قائد من أشراف الدولة في العصر المرواني، توفي سنة 83 هـ. (الأعلام 6/136) .
محمد بن سلام الجمحي:
محمد بن سلام بن عبيد الله الجمحي، أبو عبد الله، إمام في الأدب، له عدة كتب منها غريب القرآن، توفي سنة 232 هـ. (الأعلام 6/146) .
محمد بن سليمان العباسي الهاشمي:
محمد بن سليمان بن علي العباسي، أبو عبد الله، أمير البصرة، كان زوج أخت الرشيد «العباسية» ، توفي سنة 173 هـ. (الأعلام 6/148) .
محمد بن عبد الملك:
محمد بن عبد الملك بن أبان بن حمزة، أبو جعفر المعروف بابن الزيات عالم باللغة والأدب، كان من العقلاء الدهاة، توفي سنة 233 هـ. (الأعلام 6/248) .
محمد بن المنكدر:
محمد بن المنكدر بن عبد الله بن الهدير بن عبد العزى القرشي التميمي، من بني تميم بن مرة، زاهد، من رجال الحديث، توفي سنة 130 هـ. (الأعلام 7/112) .
المخبل:
ربيع بن مالك بن ربيعة بن عوف السعدي، أبو يزيد، من تميم، شاعر فحل،

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 478

من مخضرمي الجاهلية والإسلام. (الأعلام 3/15) .
المختار بن أبي عبيد:
المختار بن أبي عبيد بن مسعود الثقفي، أبو إسحاق، من زعماء الثائرين على بني أمية، أحد الشجعان الأفذاذ، توفي سنة 67 هـ. (الأعلام 7/192) .
المرار الفقعسي:
المرار بن سعيد بن حبيب الفقعسي، أبو حسان، شاعر إسلامي، من شعراء الدولة الأموية. (الأعلام 7/199) .
مرة بن محكان السعدي:
مرة بن محكان الربيعي السعدي التميمي، شاعر مقل، يكنى أبا الأضياف، كان سيد بني ربيع، توفي سنة 70 هـ. (الأعلام 7/206) .
مروان بن الحكم:
مروان بن الحكم بن أبي العاص بن أمية بن عبد شمس بن عبد مناف، هو أول من ملك من بني الحكم بن أبي العاص، وإليه ينسب بنو مروان دولتهم المروانية، توفي سنة 65 هـ. (الأعلام 7/207) .
مروان بن محمد:
الملقب بأبي الشمقمق، شاعر هجاء، من أهل البصرة، خراساني الأصل، وله هجاء في يحيى البرمكي، كان عظيم الأنف، أهرت الشدقين، منكر المنظر، توفي سنة 200 هـ. (الأعلام 7/209) .
مروان بن محمد بن مروان:
ابن الحكم الأموي، أبو عبد الملك، القائم بحق الله، يعرف بالجعدي، وبالحمار، آخر ملوك بني أمية في الشام، توفي سنة 132 هـ. (الأعلام 7/208) .
مزاحم العقيلي:
مزاحم بن الحارث أو مزاحم بن عمرو بن مرة بن الحارث، شاعر غزل بدوي، كان في زمن جرير والفرزدق، توفي نحو سنة 120 هـ. (الأعلام 7/211) .
مزرد بن ضرار:
مزرد بن ضرار بن حرملة بن سنان، المازني الذبياني الغطفاني، فارس وشاعر جاهلي، أدرك الإسلام في كبره، وأسلم، هو الأخ الأكبر للشماخ، توفي نحو سنة 10 هـ. (الأعلام 7/211) .
مساور بن هند:
مساور بن هند بن قيس بن زهير العبسي، شاعر معمر، ولد في حرب داحس والغبراء قبل الإسلام بنحو خمسين عاما، وعاش إلى أيام الحجاج، وكان أعور، توفي سنة 75 هـ. (الأعلام 7/214) .
مسعر بن كدام:
مسعر بن كدام بن ظهير الهلالي العامري الرواسي، أبو سلمة، من ثقات أهل الحديث، كان يقال له المصحف لعظم الثقة بما يرويه. توفي 152 هـ. (الأعلام 7/216) .
مسكين الدارمي:
ربيعة بن عامر بن أنيف بن شريح الدارمي التميمي، شاعر عراقي شجاع لقب مسكين لأبيات قال فيها: «أنا مسكين لمن أنكرني» توفي 89 هـ. (الأعلام 3/16) .
مسلمة بن عبد الملك:
مسلمة بن عبد الملك بن مروان بن الحكم، من أبطال عصره، من بني أمية، يلقب بالجرادة الصفراء، توفي سنة 120 هـ. (الأعلام 7/224) .
المسيب بن علس:
المسيب بن علس بن مالك بن عمرو بن قمامة، من ربيعة بن نزار، شاعر

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 479

جاهلي، وهو خال الأغشى، وقيل اسمه زهير وكنيته أبو فضة. (الأعلام 7/225) .
مسيلمة الكذاب:
مسيلمة بن ثمامة بن كبير بن حبيب الحنفي الوائلي، أبو ثمامة، متنبئ من المعمرين، يضرب به المثل: يقال «أكذب من مسيلمة» وهو الذي ادعى النبوة في عهد رسول الله صلى الله عليه وسلم، توفي سنة 12 هـ. (الأعلام 7/226) .
مصعب بن الزبير:
مصعب بن الزبير بن العوام بن خويلد الأسدي القرشي، أبو عبد الله، أحد الولاة الأبطال في صدر الإسلام، توفي سنة 71 هـ. (الأعلام 7/247، 248) .
مصقلة:
مصقلة بن هبيرة بن شبل الثعلبي الشيباني، من بكر بن وائل، قائد من الولاة، توفي نحو سنة 50 هـ. (الأعلام 7/249) .
مطرف بن عبد الله:
مطرف بن عبد الله بن الشخير الحرشي العامري، أبو عبد الله، زاهد من كبار التابعين، ثقة في ما رواه من الحديث، توفي سنة 87 هـ. (الأعلام 7/250) .
مطيع بن إياس:
أبو سلمى، شاعر من مخضرمي الدولتين، كان ظريفا ماجنا، متهما بالزندقة توفي سنة 166 هـ. (الأعلام 7/255) .
معاذ بن جبل:
معاذ بن جبل بن عمرو بن أوس الأنصاري الخزرجي، أبو عبد الرحمن، صحابي جليل، كان أعلم الأمة بالحلال والحرام، توفي سنة 18 هـ. (الأعلام 7/258) .
معاذ بن مسلم:
معاذ بن مسلم الهراء، أبو مسلم، أديب معمر، له شعر، عرف بالهراء لبيعه الثياب الهروية الواردة من مدينة هراة، توفي سنة 187 هـ. (الأعلام 7/258) .
معاذة العدوية:
معاذة بنت عبد الله العدوية، أم الصهباء، فاضلة، من العالمات بالحديث، قال ابن معين هي ثقة حجة، توفي سنة 83 هـ. (الأعلام 7/259) .
معاوية بن أبي سفيان بن حرب:
معاوية بن صخر بن حرب بن أمية بن عبد شمس بن عبد مناف القرشي الأموي، مؤسس الدولة الأموية في الشام، أحد دهاة العرب المتميزين الكبار توفي سنة 60 هـ. (الأعلام 7/261) .
معاوية بن صالح:
معاوية بن صالح بن حدير الحضرمي الحمصي، قاض، من أعلام رجال الحديث، أصله من حضرموت، نشأ بحمص، توفي سنة 158 هـ. (الأعلام 7/261) .
معقر بن حمار البارقي:
معقر بن أوس بن حمار بن الحارث البارقي الأزدي، شاعر يماني، من فرسان قومه في الجاهلية، توفي نحو سنة 45 ق. هـ. (الأعلام 7/270) .
معن بن أوس:
معن بن أوس بن نصر بن زياد المزني، شاعر فحل، من مخضرمي الجاهلية والإسلام، كف بصره في أواخر أيامه، توفي سنة 64 هـ. (الأعلام 7/273) .
معن بن زائدة:
معن بن زائدة بن عبد الله بن مطر الشيباني، أبو الوليد، من أشهر أجواد العرب، أدرك العصرين الأموي والعباسي، توفي سنة 151 هـ. (الأعلام 7/273) .
مغلس بن لقيط:
مغلس بن لقيط بن خالد بن نضلة الأسدي، شاعر جاهلي، كان كريما

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 480

حليما، شريفا، وقيل إنه سعدي لا أسدي. (الأعلام 7/275) .
المغيرة بن شعبة:
المغيرة بن شعبة بن أبي عامر بن مسعود الثقفي، أبو عبد الله، أحد دهاة العرب وقادتهم، صحابي، يقال له مغيرة الرأي، توفي سنة 50 هـ. (الأعلام 7/277) .
المغيرة بن عبد الله المخزومي:
المغيرة بن عبد الله بن عمرو بن مخزوم، أبو هاشم، من سادات قريش، من نسله مشاهير من الصحابة وغيرهم، توفي نحو 50 ق. هـ. (الأعلام 7/277) .
المفضل الضبي:
المفضل بن محمد بن يعلى بن عامر الضبي، أبو العباس، راوية، علامة بالشعر والأدب وأيام العرب، توفي نحو سنة 168 هـ. (الأعلام 7/280) .
مقاتل بن سليمان:
مقاتل بن سليمان بن بشير الأزدي البلخي، أبو الحسن، من أعلام المفسرين، أصله من بلخ، كان متروك الحديث، توفي سنة 150 هـ. (الأعلام 7/281) .
المنذر بن الجارود:
اسمه بشر بن عمرو بن خنيس العبدي، أمير، من السادة الأجواد، ولد في عهد النبي صلى الله عليه وسلم وشهد الجمل مع علي رضي الله عنه، توفي سنة 61 هـ. (الأعلام 7/292) .
المنذر ابن ماء السماء:
المنذر بن امرؤ القيس الثالث ابن النعمان بن الأسود اللخمي، وماء السماء أمه، ثالث المناذرة ملوك الحيرة، توفي نحو سنة 60 ق. هـ. (الأعلام 7/292) .
منصور النمري:
منصور بن الزبرقان بن سلمة بن شريك النمري، أبو القاسم من بني النمر ابن قاسط، شاعر، كان تلميذ كلثوم بن عمرو العتابي، توفي نحو 190 هـ. (الأعلام 7/299) .
منظور بن زبان:
منظور بن زبان بن سيار الفزاري، شاعر مخضرم، من الصحابة، كان سيد قومه، تزوج امراة أبيه مليكة بنت خارجة المزنية، فقيل إن أبا بكر رضي الله عنه لما ولي الخلافة فرق بينهما، وقيل كان ذلك في خلافة عمر رضي الله عنه وأراد عمر قتله فحلف بأنه ما علم أن الله حرم ذلك، ففرق بينهما، توفي نحو سنة 25 هـ. (الأعلام 7/308) .
المهدي:
محمد بن عبد الله المنصور بن محمد بن علي العباسي، أبو عبد الله، المهدي بالله، من خلفاء الدولة العباسية في العراق، توفي سنة 169 هـ. (الأعلام 6/221) .
المهلب بن أبي صفرة:
ظالم بن سراق الأزدي العتكي، أبو سعيد، أمير، بطاش، جواد، قال فيه عبد الله بن الزبير: هذا سيد أهل العراق، توفي سنة 83 هـ. (الأعلام 7/315) .
مهلهل بن ربيعة:
عدي بن ربيعة بن مرة بن هبيرة، من بني جشم، أبو ليلى، المهلهل، شاعر، من أبطال العرب في الجاهلية، لقب مهلهل لأنه أول من هلهل نسج الشعر، أي رققه، وهو خال الشاعر امرؤ القيس، توفي نحو سنة 100 ق. هـ. (الأعلام 4/220) .
موسى بن جابر الحنفي:
موسى بن جابر بن أرقم بن مسلمة بن عبيد الحنفي، شاعر مكثر من مخضرمي الجاهلية والإسلام، كان نصرانيا يقال له أزيرق اليمامة، ويعرف بابن الفريعة أو بابن ليلى، وهي أمه. (الأعلام 7/320) .
ابن ميادة:
الرماح بن أبرد بن ثوبان الذبياني الغطفاني المضري، أبو شرحبيل، شاعر رقيق

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 481

هجاء، اشتهر بنسبته إلى أمه «ميادة» ، من مخضرمي الدولتين الأموية والعباسية، توفي سنة 149 هـ. (الأعلام 3/31) .
الميلاء:
عزة الميلاء، أقدم من غنى غناء موقعا في الحجاز، كانت تضرب بالعيدان والمعازف كانت وافرة السمن، لقبت بالميلاء لتمايلها في مشيتها، توفيت نحو 115 هـ. (الأعلام 4/230) .
(النون)
النابغة الجعدي:
قيس بن عبد الله بن عدس بن ربيعة الجعدي العامري، أبو ليلى، شاعر مفلق، صحابي، سمي النابغة لأنه أقام ثلاثين سنة لا يقول الشعر ثم نبغ فقاله، توفي نحو سنة 50 هـ. (الأعلام 5/207) .
النابغة الذبياني:
زياد بن معاوية بن ضباب الذبياني الغطفاني المضري، أبو أمامة، شاعر جاهلي من الطبقة الأولى، من أهل الحجاز، كانت تقصده الشعراء فتعرض عليه أشعارها توفي نحو سنة 18 ق. هـ. (الأعلام 3/54) .
نافع بن الأزرق:
نافع بن الأزرق بن قيس الحنفي البكري الوائلي الحروري، أبو راشد، رأس الأزارقة وإليه نسبتهم، كان أمير قومه وفقيههم، توفي سنة 65 هـ. (الأعلام 7/351) .
ناهض بن ثومة:
ناهض بن ثومة بن نصيح الكلابي العامري، من بني عامر بن صعصعة، شاعر بدوي، فارس فصيح، من شعراء العصر العباسي، توفي نحو 220 هـ. (الأعلام 8/6) .
نجدة الحروري:
نجدة بن عامر الحروري الحنفي، من بني حنيفة من بكر بن وائل، رأس الفرقة النجدية، من كبار أصحاب الثورات في صدر الإسلام، توفي 69 هـ. (الأعلام 8/10) .
أبو النجم:
الفضل بن قدامة العجلي، من بني بكر بن وائل، من أكابر الرجاز، نبغ في العصر الأموي، وهو أبلغ من العجاج في النعت، توفي سنة 130 هـ. (الأعلام 5/151) .
أبو نخيلة:
وهو اسمه وكنيته أبو الجنيد بن حزن بن زائدة بن لقيط بن هدم، من بني حمان شاعر راجز، كان عاقا لأبيه، توفي سنة 145 هـ. (الأعلام 8/15) .
نصر بن حجاج السلمي:
نصر بن حجاج بن علاط السلمي، ثم البهزي، شاعر من أهل المدينة، كان جميلا، نفاه عمر بن الخطاب رضي الله عنه إلى البصرة بسبب جماله. (الأعلام 8/22) .
نصر بن شبث العقيلي:
ثائر للعصبية العربية، من بني عقيل بن كعب، في أيامه مات هارون الرشيد، وحدثت الفتنة بين الأمين والمأمون، وقتل الأمين فامتنع نصر عن البيعة للمأمون، توفي سنة 210 هـ. (الأعلام 8/23) .
النضر بن الحارث:
النضر بن الحارث بن علقمة بن كلدة بن عبد مناف، من بني عبد الدار من قريش، كان من شجعان قريش ووجوهها، ومن شياطينها، صاحب لواء المشركين ببدر وهو ابن خالة النبي صلى الله عليه وسلم، توفي سنة 2 هـ. (الأعلام 8/33) .
نفيل بن حبيب الخثعمي:
شاعر جاهلي يلقب بذي اليدين، كان من أدلة أبرهة الحبشي

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 482

في زحفه على مكة، تنسب له أبيات في يوم الفيل. (الأعلام 8/45) .
النمر بن تولب:
النمر بن تولب بن زهير بن أقيش العكلي، شاعر مخضرم، لم يمدح ولم يهج أحدا، كان من ذوي النعمة والوجاهة، جوادا وهابا لماله، توفي نحو 14 هـ. (الأعلام 8/48) .
نهشل بن حري:
نهشل بن حري بن ضمرة الدارمي، شاعر مخضرم، كان من خير بيوت بني دارم، أسلم ولم ير النبي صلى الله عليه وسلم كان مع علي في وقعة صفين، توفي نحو 45 هـ. (الأعلام 8/49) .
(الهاء)
هارون الرشيد:
هارون الرشيد بن محمد المهدي بن المنصور العباسي، أبو جعفر، خامس خلفاء الدولة العباسية في العراق وأشهرهم، توفي سنة 193 هـ. (الأعلام 8/62) .
هاشم بن عبد مناف:
هاشم بن عبد مناف بن قصي بن كلاب بن مرة، من قريش، ومن بنيه الرسول صلى الله عليه وسلم اسمه عمرو وغلب عليه لقب هاشم لأنه أول من هشم الثريد لقومه بمكة، وهو أول من سن الرحلتين لقريش، توفي نحو سنة 127 ق. هـ. (الأعلام 8/66) .
هدبة:
هدبة بن خشرم بن كرز، من بني عامر بن ثعلبة، شاعر فصيح، كنيته أبو عمير، كان راوية للحطيئة، توفي نحو سنة 50 هـ. (الأعلام 8/78) .
هرثمة بن أعين:
أمير، من القادة الشجعان، له عناية بالعمران، بنى في أرمينية، وأفريقية وغيرهما، توفي سنة 200 هـ. (الأعلام 8/81) .
هرم:
هرم بن هني بن بلي، من قضاعة، جد جاهلي، من نسله النعمان بن عصر البلوي الهرمي صحابي من أهل بدر. (الأعلام 8/83) .
هشام بن الحكم:
هشام بن الحكم الشيباني، بالولاء، أبو محمد، متكلم مناظر، كان شيخ الإمامية في وقته، توفي نحو سنة 190 هـ. (الأعلام 8/85) .
أبو هريرة:
عبد الرحمن بن صخر الدوسي، كان أكثر الصحابة حفظا للحديث ورواية له، أسلم سنة 7 هـ، روى 5374 حديثا، توفي سنة 59 هـ. (الأعلام 3/308) .
هشام بن حسان:
هشام بن حسان الأزدي، أبو عبد الله القردوسي، محدث من أهل البصرة توفي سنة 147 هـ. (الأعلام 8/85) .
هشام بن عبد الملك:
هشام بن عبد الملك بن مروان، من ملوك الدولة الأموية، ولد في دمشق، توفي سنة 125 هـ. (الأعلام 8/86) .
هشام بن محمد بن السائب الكلبي:
هشام بن محمد، أبو النضر، ابن السائب بن بشر الكلبي مؤرخ، عالم بأنساب وأخبار وأيام العرب، توفي سنة 204 هـ. (الأعلام 8/87) .
هشام بن المغيرة:
هشام بن المغيرة بن عبد الله بن عمر المخزومي، من سادات العرب في الجاهلية، كانت قريش وكنانة ومن والاهم يؤرخون بثلاثة أشياء: بناء الكعبة وعام الفيل ثم بموت هشام. (الأعلام 8/88) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 483

هلال بن خثعم:
هلال بن خثعم المازني، شاعر مجيد، لعله من أبناء المائة الأولى للهجرة، روى له الشريف المرتضى أبياتا استشهد علماء اللغة ببعضها. (الأعلام 8/90) .
همام بن مرة:
همام بن مرة بن ذهل بن شيبان، جد جاهلي، من سادات بني شيبان، وهو أخو جساس قاتل كليب. (الأعلام 8/94) .
هميان بن قحافة:
هميان بن قحافة السعدي، من بني عوافة بن سعد، من تميم، شاعر راجز، كان في العصر الأموي. (الأعلام 8/95) .
هند بنت الخس:
هند بنت الخس بن حابس بن قريط، الإيادية، فصيحة جاهلية، قال عنها الجاحظ: «من أهل الدهاء والنكراء» . (الأعلام 8/97) .
هود عليه السلام:
ابن عبد الله بن رباح بن الخلود بن عاد، نبي عربي من قوم عاد الأولى «وهي قبل ثمود» وفي نسبه أقوال. (الأعلام 8/101) .
هوذة بن علي:
هوذة بن علي بن ثمامة بن عمرو الحنفي، من بني حنيفة من بكر بن وائل صاحب اليمامة، شاعر بني حنيفة وخطيبها قبل الإسلام، توفي 8 هـ. (الأعلام 8/102) .
الهبيان الفهمي:
شاعر جاهلي، قليل الأخبار والأشعار، أورد له الجاحظ أبياتا في ألوان النار. (الأعلام 8/103) .
الهيثم بن عدي:
الهيثم بن عدي بن عبد الرحمن الثعلي الطائي البحتري الكوفي، أبو عبد الرحمن، مؤرخ وعالم بالأدب والنسب، توفي سنة 207 هـ. (الأعلام 8/104) .
(الواو)
واصل بن عطاء:
واصل بن عطاء الغزال، أبو حذيفة، من موالي بني ضبة أو بني مخزوم، رأس المعتزلة، سمي أصحابه بالمعتزلة لاعتزاله درس الحسن البصري، توفي 131 هـ. (الأعلام 8/108)
والبة بن الحباب:
والبة بن الحباب الأسدي، الكوفي، أبو أسامة، شاعر غزل، ظريف، ماجن، وصافا للشراب، توفي نحو سنة 170 هـ. (الأعلام 8/109) .
أبو وجزة:
يزيد بن عبيد السلمي السعدي، شاعر محدث مقرئ، أصله من بني سليم، وهو من التابعين، توفي سنة 130 هـ. (الأعلام 8/185) .
وزر بن جابر:
وزر بن جابر بن سدوس النبهاني الطائي، الملقب «بالأسد الرهيص» ، قاتل عنترة العبسي، أدرك الإسلام ولم يسلم وقال: لا يملك رقبتي عربي، توفي نحو سنة 9 هـ (الأعلام 8/115) .
وعلة الجرمي:
وعلة بن الحارث الجرمي، شاعر جاهلي، من الفرسان، يماني الأصل، وكان من فرسان قضاعة وأنجادها وأعلامها وشعرائها. (الأعلام 8/116) .
الوليد بن يزيد:
الوليد بن يزيد بن عبد الملك بن مروان، أبو العباس، من ملوك الدولة المروانية، يعاب بالانهماك باللهو وسماع الغناء، توفي سنة 126 هـ. (الأعلام 8/123) .

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 484

(الياء)
يحيى بن خالد بن البرمكي:
يحيى بن خالد بن برمك، أبو الفضل، الوزير السري الجواد، سيد بني برمك، وأفضلهم، وهو مؤدب الرشيد العباسي، ومعلمه، ومربيه، توفي سنة 190 هـ. (الأعلام 8/144) .
يحيى بن زيد:
يحيى بن زيد بن علي بن الحسين بن علي بن أبي طالب رضي الله عنه، أحد الأبطال الأشداء، ثار مع أبيه على بني مروان، توفي سنة 125 هـ. (الأعلام 8/146) .
يزيد بن الحكم:
يزيد بن الحكم بن أبي العاص بن بشر بن عبد بن دهمان الثقفي، شاعر عالي الطبقة، من أعيان العصر الأموي، توفي نحو سنة 105 هـ. (الأعلام 8/181) .
يزيد بن سنان بن أبي حارثة:
يزيد بن سنان بن أبي حارثة المري، فارس، من السادات في الجاهلية، كان رئيس بني مرة بن عوف. (الأعلام 8/183) .
يزيد بن عمرو بن هبيرة:
أبو خالد، من بني فزارة، أمير، قائد من ولاة الدولة الأموية، أصله من الشام، توفي سنة 132 هـ. (الأعلام 8/185) .
يزيد بن مزيد:
يزيد بن مزيد بن زائدة الشيباني، أبو خالد، أمير، من القادة الشجعان، كان واليا بأرمينية وأذربيجان، توفي سنة 185 هـ. (الأعلام 8/188) .
يزيد بن معاوية:
يزيد بن معاوية بن أبي سفيان الأموي، ثاني ملوك الدولة الأموية في الشام توفي سنة 64 هـ. (الأعلام 8/189) .
يزيد بن المهلب:
يزيد بن المهلب بن أبي صفرة الأزدي، أبو خالد، من القادة الشجعان الأجواد، ولي خراسان بعد وفاة أبيه، توفي سنة 102 هـ. (الأعلام 8/189) .
يعقوب بن إسحاق:
ابن الصباح الكندي، أبو يوسف، فيلسوف العرب، والإسلام في عصره، أحد أبناء الملوك من كندة، اشتهر بالطب والفلسفة، وهو الملقب بالكندي، توفي نحو سنة 260 هـ. (الأعلام 8/195) .
يعقوب بن داود:
يعقوب بن داود بن عمر السلمي، أبو عبد الله، كاتب، من أكابر الوزراء، توفي سنة 187 هـ. (الأعلام 8/197) .
يعقوب بن الربيع:
يعقوب بن الربيع بن يونس، شاعر، ظريف، استنفد شعره في رثاء جارية له اسمها «ملك» ، وهو أخو الفضل بن الربيع، توفي نحو سنة 190 هـ.
(الأعلام 8/198) .
يونس بن حبيب النحوي:
يونس بن حبيب الضبي، أبو عبد الرحمن، يعرف بالنحوي، علامة بالأدب، كان إمام نحاة البصرة في عصره، توفي سنة 182 هـ. (الأعلام 8/261) .
يونس بن عبيد:

الجزء: 7 ¦ الصفحة: 485